<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Policarpo Petrocchi (1893-1902)</title>
        <respStmt>
        <resp>Supervisione codifica</resp>
          <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
         <respStmt>
          <resp>Codifica</resp>
          <persName xml:id="IZ">Isabel Zamboni</persName>
          </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
      <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2023</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
    <p>Introduzione, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

      <div xml:id="Petrocchi_cap1">
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n1" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10055" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10057"><ref rend="bold">costiera dall'altra parte</ref>:  riviera di rincontro. Riviera nell'uso si direbbe piuttosto di quella del mare. Costiera non è molto com.; il M. par che intenda con questo vocab. la parte che è tra il lago o fiume e i monti; e lo distingue da costa; a quello dando piú signif. di estensione; a questo di salita. Di rincontro non è molto com.; e il dire a sinistra dopo aver detto a destra, era forse troppo simmètrico, per il M. che amava non solam. una rettorica discreta, ma anche fine, a volte perfino sottile, e sempre in ogni modo lontana da quella che affligge da tanto tempo l'It. È notevole che il Resegone visto tutt'a un tratto dalle mura di Milano, dà modo all'A. sul bel principio di mostrar al lettore i due estremi della scena lombarda in cui si svolge il romanzo.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n2" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10087"><ref rend="bold">rincomincia</ref>:  ricomincia. Rincomincia è piú volg., e non so perché il M. l'abbia preferito.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n3" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10104"><ref rend="bold">rallentarsi</ref>:  allentarsi. Non si direbbe un'acqua che si allenta.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n4" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10150" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10152"><ref rend="bold">somigliare a una</ref>:  somigliare a una. Coll' accusativo si dice di persone.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n5" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10168" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10171"><ref rend="bold">di su le mura</ref>:  dai bastioni. Altrove li dice pur bastioni, come si chiamano a Milano. Qui forse all'A. è parso meglio mura, per chiarire alla prima il lettore non milanese? o è una piccola svista?</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n6" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10175" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10176"><ref rend="bold">guardano a</ref>:  rispondono verso. Meno com.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n7" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10182" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10185"><ref rend="bold">a un tal contrassegno</ref>:  con quel semplice indizio. Indizio è piú un fatto noto che ne fa scorgere uno ignoto; mentre si trattava di riconoscerne uno noto. Il discerna tosto usato qui dall'A. è piú lett. che non intendeva forse che fosse.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n8" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10207"><ref rend="bold">pezzo</ref>:  tratto. Conforme alla sua origine, dà piú idea di linea tirata e rapida, che di paese da percorrere.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n9" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10209"><ref rend="bold">costa</ref>:  riviera. V. sopra.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n10" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10219"><ref rend="bold">rompe</ref>:  dirompe. Piú usato d'ossa o di fatiche.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n11" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10237" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10238"><ref rend="bold">lavoro dell'acque</ref>:  Fosse stato continuo e intenso, qui stava bene lavorio.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n12" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10242"><ref rend="bold">tagliato</ref>:  Interciso. Latinismo, forse anche non proprio, trattandosi qui del lembo estremo.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n13" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10247" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10248"><ref rend="bold">è quasi</ref>:  pressoché. Lett. accademico.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n14" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10257"><ref rend="bold">vigne</ref>:  vigneti. È piú di terreno considerato nelle sue viti, a distinzione d'altra cultura, e con idea piú vasta di vigna, mentre potevano esserci benissimo vigne piccole.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n15" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10687"><ref rend="bold">queste</ref>:  egli. Non si dico di cose; e il M., seguendo l'uso, lo dice poco anche di pers.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n16" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10326" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10330"><ref rend="bold">i fatti che prendiamo a</ref>:  I fatti che imprendiamo di. Troppo superbo, per i fatti umili che l'A. vuol raccontare. Col Di poi non è d'uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n17" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10341" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10346"><ref rend="bold">aveva perciò l'onore d'alloggiare un comandante</ref>:  Superbo onore/ Come si vede qui l'A. fa della satira. L'onore gradito d'una soldatesca straniera! I patriotti d'allora intendevano austriaci.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n18" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10348" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10351"><ref rend="bold">il vantaggio di possedere</ref>:  Possedere invece che avere, per maggiore ironia. Una guarnigione di spagnoli stabile era certo un amabile possesso. Così graziosi eran quei dominanti, che, secondo il prov., in Sicilia rosicchiavano, a Napoli mangiavano, a Milano divoravano!</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n19" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10357"><ref rend="bold">spagnoli</ref>:  Spagnuoli. V. alla p. 8, n. 7.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n20" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10385"><ref rend="bold">dell'estate</ref>:  della state. Meno com. e piú volg. Il parlare del volgo non è spregovole, ma va adoprato con arte e solam. a tempo e luogo. Gli artisti son soliti giovarsene; e il Leopardi, contro al Giordani, applaudo. Ma qui bisogna tener conto Come sia sempre l’A. che parla; e gli bisogni una lingua piú composta, quella piú com.; lontana dalle affettazioni letterarie  e dalle espressioni volgari.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n21" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10409"><ref rend="bold">dall'alture</ref>:  Prima: Le uve, dalle alture, meno comuni e meno dunque accettabili. Questi le se non servono a chiarire, appartengono alla grammatica arbitraria, di cui abbiamo anc'oggi da noi discreta ricchezza.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n22" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10422" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10431"><ref rend="bold">stradette, piú o men ripide, e piano; ogni tanto affondate</ref>:  siradette, ripide, piane, tratto tratto affondate. Il piú e meno aggiunto, accresce una sfumatura; e rende inutile l’acclivi. Tratto tratto par che dica una regolarità che non e' è.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n23" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10011"><ref rend="bold">tra</ref>:  fra. Meno com., se non sia per evitare de' suoni sgraditi, come sarebbe tra tre traditori.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n24" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10437" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10439"><ref rend="bold">alzando lo sguardo</ref>:  levando il guardo. Letter., nobile; e levare sarebbe troppo.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n25" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10429" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10430"><ref rend="bold">ogni tanto</ref>:  tratto tratto. V. qui sopra.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n26" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10456" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10457"><ref rend="bold">terrapieni aperti</ref>:  aperti terrapieni. L’agg. va sempre dopo, quando è chiamato a specificar meglio; prima, quando è una qualità inerente al soggetto. La bianca neve sta bene; la neve bianca no, perché non occorre questa specificaz.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n27" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10459" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10463"><ref rend="bold">da qui la vista spazia</ref>:  da quivi. È arcaico. Si poteva dir Di qui, ma il Da pare abbia piú slancio. Avrebbe potuto dire anche Dai quali, ma sarebbe stato piú lett., e avrebbe richiamato troppo l'idea dei terrapieni invece che la località in genere.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n28" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10207"><ref rend="bold">pezzo</ref>:  tratto. V. qui sopra.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n29" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10520"><ref rend="bold">variato</ref>:  svariato. Meno com.; e variato parrebbe accennare piú alla natura che fa; svariato al caso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n30" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10531" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10536"><ref rend="bold">in un gruppo, in un andirivieni</ref>:  entro un gruppo, troppo. L'in aggiunto toglie forse la possibilità che andirivieni paia equivalente a gruppo.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n31" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10545"><ref rend="bold">allargato</ref>:  espanso. Non d’uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n32" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11372"><ref rend="bold">A</ref>:  ad. V. p. 3, n. 8.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n33" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10566"><ref rend="bold">sulle</ref>:  in sulle. volg.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n34" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10586"><ref rend="bold">tra'</ref>:  tra i. Troncato per il legame; v. p. 3, n. 4.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n35" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10590" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10592"><ref rend="bold">degradando via via</ref>:  Prima: digradando. Malgrado il cattivo senso morale preso da questo verbo, l’uso fiorentino se ne serve ancora nell'uno e nell'altro caso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n36" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10094"><ref rend="bold">dove</ref>:  cui. Pare che il cui limiti; e dove sia piú generico; e però meno giusto, qui.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n37" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10057"><ref rend="bold">parte</ref>:  banda. Non usa, o poco.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n38" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10635" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10638"><ref rend="bold">quasi a ogni passo</ref>:  a ogni tratto di mano. Non si direbbe: di fatti non c'è il tratto di mano.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n39" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10663"><ref rend="bold">sulla</ref>:  in sulla. Forma volg.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n40" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10678" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10679"><ref rend="bold">vie più</ref>:  Si può anche scrivere unito; ma con un p solo.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n41" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10688"><ref rend="bold">stradicciole</ref>:  stradicciuole. V. p. 3, n. 7.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n42" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10692" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10693"><ref rend="bold">dalla passeggiata</ref>:  dal passeggio. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n43" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10700" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10701"><ref rend="bold">7 novembre</ref>:  7 di novembre. Alcuni non vorrebbero l’omissione di questo di; ma è l’uso che l’omette spesso. La data, messa come se fosse storica, è scelta dall’autore per combinarla rapidam. coi tumulti storici di Mil.; ai quali poi deve far séguito la discesa dei lanzichenecchi in Italia, e la péste del 1630. Don Rodrigo è ancora in villa, in questo paesetto remoto. L'azione va a gonfie vele.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n44" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13072" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13073"><ref rend="bold">Don Abbondio</ref>:  È un personaggio inventato, uno del principali del romanzo, e artisticamente de' piú felici. Mentre il M. intende fare il ritratto d’un cattivo prete, che manca ai suoi doveri, e che intenderà per doveri solamente alcuni atti esteriori, come sarebbe recitare il breviario o sim., un complice necessario di Don Rodrigo, e causa essenziale del non eseguito matrimonio di Renzo e Lucia; riesce però a creare un tipo non antipatico, un poveromo pauroso che è diventato proverbiale, come molti di questo fortunato romanzo. Don Abb. è un contrapposto serio di Don Chisciotte: un vile per natura, e intento sempre a giustificare la sua viltà. Pieno di barzellette, à creduto di poter attraversare la vita senza noie, solamente cercando di schivarle, quando finalmente glie ne capita addosso una che non poteva essere maggiore. Questa lo mette com'un pulcino nella stoppa; e i suoi impacci, le sue paure, colla comicità che destano, fanno dimenticare le sue colpe. Finché il pericolo non scompare, e Don Rodrigo non è morto, Don A. non ritrova la quiete e l'allegria di prima. La sua natura vera noi non la vediamo che allora. Finché visse, il suo Sancio Pancia fu Perpetua. Nella letterat. italiana è l’unico tipo ricco d'humour, che possa star di fronte a vari che si trovano nelle letter. straniere. Neanche la péste riesco a cambiarlo. Il nome di Abbondio è locale. Nei paesi del Lago di Como, c’è anche qualche chiesa a S. Abbondio. Se non paresse uno scherzo, si potrebbe dire essere stato messo dal Manzoni per l'analogia con Abbondare.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n45" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10713" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10716"><ref rend="bold">il nome di questa</ref>:  Tace il nome di questi paesetti, che non ànno ragione storica d'esser nominati; e d'altra parte i soverchi particolari triti e dubbiosi forse avrebber faccia di menzogna. Per chi avesse voglia di conoscere la tradizione, sappia che da questa è stato identificato il paese dei Prom. Sposi con Acquate, comune di 1550 ab., sul declivio del Resegone, vicino al torrente Caldone. Per fl signor Giuseppe Fumagalli sarebbe invece Maggiànico. S' aspettava dal Salveraglio una pubblicazione in proposito.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n46" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10732"><ref rend="bold">altrove</ref>:  in séguito. Altrove è piú generico: può essere anche nel margine.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n47" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10739"><ref rend="bold">talvolta</ref>:  alcuna volta. Tutt' e due poco usati. Qualche volta piú comune.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n48" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10745"><ref rend="bold">chiudeva</ref>:  racchiudeva. L'uso fa a meno del ri, in questo caso, se non c' è espresso apriva.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n49" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10749"><ref rend="bold">dentro</ref>:  entro. Uso. Entro è lett.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n50" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10762" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10763"><ref rend="bold">la schiena</ref>:  le reni. Dice piú una parte locale: il così detto sio delle reni.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n51" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10772" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10778"><ref rend="bold">buttando con un piede verso il muro</ref>:  rigettando verso il muro col piede. Rigettando è letter. Col piede l'uso non lo vuole, senza dir quale. Anche l'inversione segna una gradazione migliore.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n52" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10788" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10789"><ref rend="bold">il viso</ref>:  la faccia. È piú spreg; e viso dice meglio lo sguardo.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n53" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10057"><ref rend="bold">parte</ref>:  schiena. È piú locale; o non è obbligo che il sole fuggente ribatta appunto sulla schiena d' un monte.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n54" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10810" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10811"><ref rend="bold">per i</ref>:  pei. Letter.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n55" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10846"><ref rend="bold">voltata</ref>:  rivolta. Uso. Il ri poi porterebbe 1° obbligo di piú voltate.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n56" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10851"><ref rend="bold">d'alzar</ref>:  di levar. Diverso da Alzare direbbe toglierli per non volerlo vedere.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n57" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10875" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10877"><ref rend="bold">un sessanta passi</ref>:  una sessantina di passi. Meno com.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n58" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10884"><ref rend="bold">viottole</ref>:  viottoli. Meno com. a Fir.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n59" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10888"><ref rend="bold">ipsilon</ref>:  quella a destra: ipsilon a destra. Coll'aggiunta di quella e la correzione l'altra; dell'uso, ci si guadagna in concisione, come si vede.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n60" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10896" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10899"><ref rend="bold">e menava alla cura</ref>:  ed era  la via che conduceva alla cura.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n61" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10900"><ref rend="bold">l'altra</ref>:  il ramo a sinistra. Il ramo, parlando di strade sa d'ingegneria; o si direbbe piú che altro di strade maestre.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n62" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10910" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10911"><ref rend="bold">questa parte</ref>:  questo lato. Piú letter.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n63" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10915"><ref rend="bold">arrivava</ref>:  giungeva. È letter.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n64" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10932" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10935"><ref rend="bold">terminavano in un tabernacolo</ref>:  Si terminavano in una cappelletta. Uso. La cappelletta può esser interna d'una chiesa o è fatta a chiesina. Terminare non riceve la particella pron.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n65" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10944" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10945"><ref rend="bold">che finivano</ref>:  terminate. Questa avrebbe voluto meglio la prep. a. L'imperfetto poi segna meglio la continuazione.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n66" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10964" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10965"><ref rend="bold">con le</ref>:  colle. Meno com. a Fir.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n67" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10989"><ref rend="bold">bigiognolo</ref>:  grigiastro. Bigiagnolo dice meglio la tinta azzurra scolorita.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n68" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10998" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11002"><ref rend="bold">voltata la stradetta e dirizzando</ref>:  voltato il canto dirissando. Il canto è piú che altro delle strade con case.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n69" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10438" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10439"><ref rend="bold">lo sguardo</ref>:  il guardo. È poètico.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n70" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10127"><ref rend="bold">l'uno</ref>:  un. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n71" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11025"><ref rend="bold">dirimpetto</ref>:  rimpetto. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n72" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11041"><ref rend="bold">muricciolo</ref>:  muricciuolo. P. 3, n. 7.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n73" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10871"><ref rend="bold">strada</ref>:  via. Strada, come dice l’origine della parola (via strata) è quella fatta dalle mani dell’uomo; via è piú generico. È da aggiungere che Via si usa specialm. per quelle a cui s'unisce un nome: Via Romana, ecc.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n74" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11068"><ref rend="bold">incrociate</ref>:  incrocicchiate. Uso. L'incrocicchiate formerebbe troppi nodi. Quelli che nella ginnastica ànno preso le braccia conserte dal M., si son dimenticati questo che era veram. Dell’uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n75" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11085"><ref rend="bold">distinguer</ref>:  discernere. Meno com. Nella prima pagina lo lasciò. V. p. 8, n. 2.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n76" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11108" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11110"><ref rend="bold">una gran nappa</ref>:  un gran fiocco, Lombardismo, in questo senso. Òmero della lingua nobile; non capisco come il M. l'abbia lanciato qui trattandosi specialm. di sicari.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n77" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11123" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11125"><ref rend="bold">arricciati in punta</ref>:  una cintura: inanellati alle estremità: il lembo del farsetto chiuso in una cintura. Comunem. si dice arricciati, a meno che non formino realmente degli anelli, cosa che, colla correzione fatta, pare esclusa dal M. Dicendo che avevano una cintura lucida, si rende inutile l'avvertire che chiudeva il farsetto. Lembo poi è letter.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n78" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11134"><ref rend="bold">attaccate</ref>:  appese con uncini. Appese è letter.; e l'affaccati par che basti.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n79" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11138"><ref rend="bold">piccol</ref>:  Picciolo è letter., e il M. à preferito giustamente l'altro; ma non lo doveva troncare perché fa anche cattivo suono.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n80" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11147" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11148"><ref rend="bold">una collana</ref>:  un manico di coltellaccie che spuntava fuori d’un taschino degli ampi e gonfi calzoni: un vezzo: alla parte destra delle larghe e gonfie brache, una taschetta donde usciva un manico di coltellaccio. Il vezzo è piú facile che stia solam. intorno al collo, che caschi sul petto come una collana. Brache per calzoni non si dice che spreg. o scherz.; il donde è accademico. Spuntare è piú efficace; l'inversione fatta mègliora fl testo perché dico prima quel che è piú importante.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n81" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11164" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11168"><ref rend="bold">spadone, con una gran guardia</ref>:  spadone pendente dal lato manco, con una grande elsa. Dire che pendeva dal lato manco è superfluo: sarebbe da notarsi il contrario. E correggendo guardia, aggiunge un particolare, dicendo che la spada dall’elsa in su aveva una guardia.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n82" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11173" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11176"><ref rend="bold">congegnate come in cifra</ref>:  congegnate in cifra: abbastanza diverso perché la cifra non c’era.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n83" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11188"><ref rend="bold">individui</ref>:  i pedanti non lo vorrebbero per uomini. Il M. se ne sta tranquillam. coll'uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n84" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10327"><ref rend="bold">fatti</ref>:  messi in opera. Uso. Gli sforzi non si metton in opera: son un effetto dell’opera o vanno con quella.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n85" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11240" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11241"><ref rend="bold">dall'otto aprile</ref>:  dagli otto d'aprile. — V. p.9, 24. L’illustrissimo e eccellentissimo ec. Queste gride sono storiche; alcuni le saltano trovandole uggiose; il Buccellati dice che le avrebbe riassunte. Ànno torto; se il M. le avesse inventate di sana pianta non avrebbe potuto renderle piú satiriche e canzonatorie. La selezione che occorreva perché fossero artistiche ci à pensato da sé a farla.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n86" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11384"><ref rend="bold">sgomberare</ref>:  sgombrare. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n87" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11389"><ref rend="bold">galera</ref>:  gelea. Uso. Galea non à che sensi storici.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n88" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10284"><ref rend="bold">dà</ref>:  concede. Uso. Il Dà à piú dell’ autoritario; il concede implica la richiesta.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n89" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11413" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11415"><ref rend="bold">il 12 aprile</ref>:  il 12 d’aprile. V. p. 9, n. 24.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n90" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11457" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11458"><ref rend="bold">tra l'altre</ref>:  fra le altre. V. p. 8, n. 19.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n91" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11473"><ref rend="bold">testimonj</ref>:  testimonii. È ortografia della grida.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n92" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11555"><ref rend="bold">tralascia</ref>:  ommette. Piú. letter; ma se mai, con un m sola.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n93" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11588" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11592"><ref rend="bold">al solo rimbombo di esse</ref>:  ai rimbombo di quelle. L'ag. cresce l'ironia. La differenza tra esse e quelle è poca, sostanzialm.; l'orecchio gradisce piú la correz.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n94" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11596"><ref rend="bold">siano</ref>:  sieno. Meno com.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n95" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11667" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11669"><ref rend="bold">Il 5 giugno</ref>:  Ai 5 di giugno. L'il è piú nell'uso parlàndosi di tempo. Riguardo al di, vedi p. 9, n. 24.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n96" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11674" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11675"><ref rend="bold">anche lui</ref>:  anch'egli. Uso. Questi avv. e preposis. vogliono l'accus. non il nominativo. Non si dice come io, come tu, ma come me, come te; così secondo me, secondo lui.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n97" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11725" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11729"><ref rend="bold">prescrizioni e le minacce medesime</ref>:  stesse minacce e le stesse prescrizioni. Le prescrizioni dopo le minacce non avrebbe secondo le regole.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n98" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11808"><ref rend="bold">rimedi</ref>:  rimedii. V. p. 4, n. 12.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n99" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11820" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11822"><ref rend="bold">conchiude poi onninamente</ref>:  conchiude egli onninamente. Il poi indica che c’è qualcosa di taciuto. Per l'egli, v. p. 2, n. 32.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n100" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11929" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11931"><ref rend="bold">il 5 decembre</ref>:  ai 5 di dicembre. V. p. 9, n. 24. Per la lettera minuscola  de’ mesi e de' giorni, e di molte altre cose, cosi oggi vuol l'uso. — grida piena anch’ essa di severissime comminazioni: monizione piena di gagliardi provvedimenti. Monizione non usa che volgarm. L'anch’essa è un'aggiunta che si spiega da sé. Gagliardi provvedimenti, poteva rimanere come ironico, ma come provvedimenti non eran nel fatto riusciti gagliardi; le severissime comminazioni è assai piú.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n101" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10007"><ref rend="bold">che</ref>:  ch'egli. L’egli è poco nell'uso; ma qui è superfluo. La lingua italiana non è il pronome obbligatorio con verbo, come la francese, salvo in in alcune grammatiche delle scuole elementari.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n103" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11992" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11993"><ref rend="bold">come riuscisse</ref>:  come egli riuscisse v. sopra.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n104" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11305"><ref rend="bold">contro</ref>:  contra. Letter. in questo caso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n105" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12036"><ref rend="bold">certo</ref>:  certa cosa. Letter.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n106" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12043" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12045"><ref rend="bold">il 22 settembre</ref>:  ci 22 di settembre: ai 22 di settembre. V. p.9, n. 21; e p. 18, n. 27.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n107" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12094" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12095"><ref rend="bold">ad esterminio</ref>:  a sterminio. Volg.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n108" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12103"><ref rend="bold">ricevere</ref>:  toccare. È meno, quando  c’è unito colpo.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n109" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12137" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12139"><ref rend="bold">neppur di quelli</ref>:  pure di quelle percosse. Pure negativo non usa senza il né, quand'anche prima ci sia il non come qui.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n110" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12155" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12156"><ref rend="bold">la passeggiata</ref>:  il passeggio. Uso. Il passeggio è il Iuogo dove si passeggia.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n111" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11305"><ref rend="bold">contro</ref>:  contra. Letter.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n112" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12175" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12176"><ref rend="bold">5 ottobre</ref>:  5 di ottobre. V. p. 9, n. 24.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n113" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12193" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12194"><ref rend="bold">fu questa</ref>:  — questa fu: correzione irrilevante alla prima; guardando meglio, il verbo dopo è piú energico.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n114" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12220" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12222"><ref rend="bold">del 13 febbraio</ref>:  dei 13 di febbraio. V. p.9, n. 24.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n115" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12256" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12257"><ref rend="bold">ad assicurarci</ref>:  = e farne certi. Uso; quel ne per noi è letter.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n116" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12277" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12278"><ref rend="bold">ad aspettar</ref>:  in aspetto di. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n117" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10332"><ref rend="bold">quel</ref>:  quello. Meno spiccio.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n118" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12287" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12288"><ref rend="bold">più dispiacque</ref>:  piú spiacque. Uso. Ecco la natura di Don Abbondio comincia a mostrarsi: non gl’importa che ci siano i bravi a aspettar certam. qualcuno ;  gl’ importa che ci sian per lui!</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n119" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12293" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12295"><ref rend="bold">il dover accorgersi</ref>:  I’ esser chiarite. Nessuno l'aveva chiarito: se n'accorse da sé.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n120" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11675"><ref rend="bold">lui</ref>:  egli. Anche dopo il verbo si mette, o si preferisce, l' accusativo al nominativo. Ora viene, parla, lègge lui; non egli.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n121" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12303"><ref rend="bold">Perché</ref>:  Poiché. Letter.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n122" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12330" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12331"><ref rend="bold">è lui</ref>:  egii è desso. Accademico.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n123" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10280"><ref rend="bold">quelle</ref>:  quegli. Letter. e quasi accademico. I grammatici accademici non vorrebbero quello, né questo usati per persona al nominativo; e portan per ragione che la distinzione è necessaria. Notiamo che una distinzione contro l’uso è molto debole; poi domandiamo: e al femminile che distinzione fate? O quando sì dice quei troncato, che distinzione c'è?</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n124" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12350" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12355"><ref rend="bold">e tutt'e due gli s'avviavano incontro</ref>:  ed entrambi pure è lett. accademico; la correzione è conforme all’uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n125" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12357" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12358"><ref rend="bold">tenendosi sempre</ref>:  tenendo sempre. L'aggiunta di quel si par che dia forza di protezione.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n126" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12378"><ref rend="bold">vedendoseli</ref>:  veggendoli. Arcaico. La partic. pronomin. aggiunta, di piú efficacia.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n127" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12355"><ref rend="bold">incontro</ref>:  alla sua volta. Letter. Barocco.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n128" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10009"><ref rend="bold">a</ref>:  in un. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n129" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10011"><ref rend="bold">tra</ref>:  fra. V. p. 9, n.1.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n130" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11613"><ref rend="bold">ci</ref>:  vi. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n131" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10052"><ref rend="bold">destra</ref>:  dritta. Meno com.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n132" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12391"><ref rend="bold">subito</ref>:  tosto. Lett.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n133" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12423" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12424"><ref rend="bold">esame se</ref>:  esame per ricercare se. La parola esame fa a meno delle altre.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n134" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12451"><ref rend="bold">fisso</ref>:  fiso: Letter. poetico. Nota quel testimonio consolante della coscienza che arriva a rassicurare anche un don Abbondio!</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n135" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12452"><ref rend="bold">Mise</ref>:  Si pose. Piú letter.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n136" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12458" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12459"><ref rend="bold">mano sinistra</ref>:  sinistra mano. Coll'aggettivo avanti non sarebbe che poetico.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n137" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12464"><ref rend="bold">raccomodarlo</ref>:  rassettarlo. Uso. Si rassettano le scarpe e i vestiti, ma solamente ricucendoli e rattoppando.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n138" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12498"><ref rend="bold">Diede</ref>:  Lanciò; era troppo ardito, anche per la natura di don Abbondio; anzi troppo appunto per la sua natura.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n139" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11041"><ref rend="bold">muricciolo</ref>:  muricciuolo. V. p. 3, n. 9.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n140" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12512" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12513"><ref rend="bold">strada dinanzi</ref>:  via che gli era dinanzi. Per via. Vedi p. 11, n. 18. Il verbo poi era superfluo.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n141" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12539"><ref rend="bold">schivare</ref>:  schifare. Accademico, arcaico.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n142" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10607"><ref rend="bold">vi</ref>:  gli. Per persona, non per cosa.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n143" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12605" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12606"><ref rend="bold">su due</ref>:  sui due. Su non sui vuol l'uso, forse per escludere anche la supposiz. che l’uomo ne possa aver quattro, come fanno quelli che, contrariam. all'uso, scrivon sui due.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n144" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12620" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12621"><ref rend="bold">Cosa comanda</ref>:  Chi mi comanda? Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n145" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12627" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12636"><ref rend="bold">i suoi dal libro, che gli restò spalancato nelle mani</ref>:  gli occhi d’in sul libro, e tenendolo spalancato e sospeso con ambo le mani. D'in sul è volg.; ambe, accademico. La correz. è piú concisa; poi gli restò dice meglio il suo smarrimento.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n146" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12641"><ref rend="bold">Lei</ref>:  Elle. Meno dell’uso com., e non senza affettazione, specialm. dove il tono è cosi risoluto.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n147" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12646" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12647"><ref rend="bold">con l'atto</ref>:  col piglio. Il piglio dice piú il fare che l'atteggiamento.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n148" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12657"><ref rend="bold">sull'</ref>:  su l’. Grafia antica, rimodernizzata oggi; ma a torto però, perché questo preposiz. vogliono il raddoppiamento; e lo scriverlo anche, è evitare equivoci.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n149" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12664"><ref rend="bold">maritar</ref>:  sposare. Correzione di poco conto. Certo maritare è piú chiaro per chi ne fa l'ufficio.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n150" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12675"><ref rend="bold">tremolante</ref>:  tremola. Poetico.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n151" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12689"><ref rend="bold">vanno</ref>:  vadano L'indicativo pres. è piú efficace.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n152" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12700" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12701"><ref rend="bold">pasticci tra</ref>:  piastricci fra. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n153" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12711"><ref rend="bold">s'andrebbe</ref>:  s’andrebbe. Anderebbe, un è giú com., è anche per la voce strascicata di Don Abb. forse piú adatto.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n154" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12727" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12728"><ref rend="bold">gli disse</ref>:  disse. L'aggiunta del gli cresce la minaccia.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n155" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12731"><ref rend="bold">all'orecchio</ref>:  con voce sommessa. Letter,</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n156" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12734"><ref rend="bold">tono</ref>:  tuono. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n157" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12760" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12762"><ref rend="bold">gentile di chi</ref>:  gentile d’un uomo che, Meno com.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n158" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12789" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12792"><ref rend="bold">me ne vien nulla...</ref>:  importa nulla....». La correzione è caratteristica</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n159" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12660"><ref rend="bold">lei</ref>:  ella. V. p. 16, n. 25.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n160" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11092"><ref rend="bold">lor</ref>:  codesti. Non usa affatto; e forse non usò mai</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n161" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12875"><ref rend="bold">riprese</ref>:  ripigliò. Meno com.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n162" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12881" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12886"><ref rend="bold">curato è un uomo che sa</ref>:  curato sa. L'aggiunta è vivace e saporita, in bocca del bravo. A nessun uomo può dispiacere d'esser chiamato cosi; e neanche a D. Abb., benché in fondo sia trattato come un bambino.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n163" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10161"><ref rend="bold">purché</ref>:  quand’ egli. V. p. 14, n. 20.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n164" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12939" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12940"><ref rend="bold">e accresce</ref>:  e cresce. È piú Intr. che transit.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n165" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13037" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13038"><ref rend="bold">nemmen lui</ref>:  bene egli stesso. Letter. Per questi egli aboliti o la sostituzione del lui, fu fatto un baccano indiavolato contro il M.; ma l'aut. scriveva la lingua viva, non l'affettazione d’una lingua morta. Seguiva l’uso, il quale nel gran rimpastamento dei nomi latini sull'accusativo, à voluto includere anche questo pronome.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n166" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13040"><ref rend="bold">faceva</ref>:  dava. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n167" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13043" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13045"><ref rend="bold">o un complimento</ref>:  e se gittava un complimento comunale. Gittare un complimento non si dice, e neanche comunale per comune. Faceva è bastato per tutt'e due.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n168" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13062"><ref rend="bold">messere</ref>:  signor curato. Anticam. si dava di Messere (mio sire) al gran signori; poi fu titolo di avvocati, notai e professionisti; poi di semplice cortesia; ma signore (dal Iat. seniorem piú vecchio) si sostituì, all'ultimo.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n169" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13081" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13083"><ref rend="bold">occhio per iscansarli</ref>:  occhio del corpo per iscansarli. L'aggiunta del corpo o del capo a occhio è lombarda; per i i Toscani è oziosa. l'i eufonico di scansarli una volta usavano metterlo in tutte lo parole comincianti con l's impura e con z; oggi non usa piú che in pochi casi.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n170" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13098" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13100"><ref rend="bold">con le due</ref>:  ad ambe. V. p. 16, n. 23.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n171" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13111" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13112"><ref rend="bold">dond'era lui</ref>:  donde egli era. La correzione non mi par buona, né conforme all’uso. Il lui doveva essere dopo venuto. Il donde poi è letter. pedantesco.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n172" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13115"><ref rend="bold">s'allontanarono</ref>:  si dilungarono. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n173" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13116" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13118"><ref rend="bold">cantando una canzonaccia</ref>:  Il realismo del M. non si spinge all’osceno, o a dire quello che non gli pare della sua dignità. Simili scrupoli, secondo l'A., non gli aveva avuti l'anonimo; e l’avvertirio oggi non parrà inopportuno.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n174" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10009"><ref rend="bold">a</ref>:  colla. Uso. E qui a è piú efficace.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n175" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13135" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13136"><ref rend="bold">poi prese</ref>:  poscia pigliò anch'egli. Il poscia è accademico; pigliò è piú volg.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n176" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13154" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13155"><ref rend="bold">che parevano</ref>:  che gli parevano. L’omissione del gli dice che don Abb. non se n’accorgeva neppure, tanto era smarrito.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n177" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13156"><ref rend="bold">aggranchiate</ref>:  Come stesse di centro s'intenderà meglio, quando avrem detto qualcosa del suo naturale e de’: ingranchite, e in uno stato di mente che il lettore comprenderà meglio dopo di avere appreso qualche cosa di piú dell’ indole di questo personaggio e della condizione dei. Aggranchiate piú del’ uso fiorent. La semplicità e la concisione della correz. non c’è bisogno di notarle.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n178" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13196"><ref rend="bold">leone</ref>:  lione. Antiquato.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n179" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13205" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13209"><ref rend="bold">comprendere che la peggior condizione</ref>:  accorgersi che la situazione la piú impacciata: comprendere è assai piú; e peggior condizione, pienam. d' uso, anche.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n180" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13229"><ref rend="bold">d'esser</ref>:  ad esser. Correzione minima; ma il dì forse contiene anche la glia.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n181" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10005"><ref rend="bold">di</ref>:  da. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n182" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11305"><ref rend="bold">contro</ref>:  contra. Arcaico.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n183" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13266"><ref rend="bold">diluviavano</ref>:  venivano giú a dirotta. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n184" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13270"><ref rend="bold">enumerati</ref>:  annoverati, Piú letterario; e non dico l'a uno a uno come enumerare.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n185" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13330"><ref rend="bold">piccolo</ref>:  picciolo. Poetico.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n186" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13341" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13344"><ref rend="bold">a cagion di ciò</ref>:  perciò. Meno spiegato, e aveva l’idea di bisticcio; ma Il ciò è, del resto, poco nell'uso com. invece di questo.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n187" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13347"><ref rend="bold">ripubblicate</ref>:  ripublicate. Grafia latina, non dell'uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n188" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13385" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13386"><ref rend="bold">già soffrivano</ref>:  sofferivano. Il già accresce evidenza; sofferivano non usa.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n189" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13390"><ref rend="bold">d'accrescer</ref>:  di crescere. V. p. 17, n. 30.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n190" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13411"><ref rend="bold">smovere</ref>:  smuovere. V. p. 3, n. 7.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n191" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10080"><ref rend="bold">in</ref>:  di. Dice meno la pienezza dell’azione.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n192" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13443"><ref rend="bold">difesi</ref>:  guardati. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n193" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13478" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13479"><ref rend="bold">nuove invenzioni</ref>:  nuovi ingegni. Dice meno lo macchinazioni, e sarebbe troppo elogio.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n194" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13484" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13485"><ref rend="bold">in effetto</ref>:  infatti. Deduco meno.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n195" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13560" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13562"><ref rend="bold">d'esecutori d'ogni genere</ref>:  di mille magistrati ed esecutori. La sostituzione, chiamando esecutori anche tutti i magistrati, pare piú acerba per quel sistema di Governo.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n196" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13576"><ref rend="bold">ricoverarsi</ref>:  ripararsi. Ricovero è assai piú che riparo.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n197" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13592"><ref rend="bold">metter</ref>:  por. Il porre è piú lett.; por piede qui non userebbe affatto.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n198" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13596"><ref rend="bold">precauzioni</ref>:  misure. Il portare una livrea era una precauzione, non una misura.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n199" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13614" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13615"><ref rend="bold">ceto, era</ref>:  ceto, quegli era. Dopo chi era inutile un altro pron.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n200" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13673" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13674"><ref rend="bold">per amor</ref>:  per l'amore. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n201" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13679" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13681"><ref rend="bold">attaccato sulle cantonate</ref>:  affisso agli angoli delle vie. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n202" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13698"><ref rend="bold">pronti</ref>:  devoti. Uso. O bisognava dire: devoti al sacrifizio; ma pronti dice la devozione in effetto.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n203" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13708" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13709"><ref rend="bold">alla fine</ref>:  a capo. Meno.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n204" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13716" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13725"><ref rend="bold">che si trattava di sottomettere, e con una gran probabilità</ref>:  coi quali si sarebbero posti in guerra e colla probabilità frequente. Il sottomettere dice meglio la necessità d'esser superiori di numero. Gran probabilità, uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n205" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13743" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13745"><ref rend="bold">oltre di ciò</ref>:  oltracciò. L'uno vale l’altro; e tutt'e due son poco in uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n206" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13793"><ref rend="bold">disperata</ref>:  impossibile. Meno assai.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n207" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13807" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13808"><ref rend="bold">riservassero a</ref>:  riserbassero ad. Diverso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n208" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11079"><ref rend="bold">ov'era</ref>:  v' era. Letter.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n209" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13845" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13846"><ref rend="bold">ogni momento</ref>:  ad ogni istante. Accademico.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n210" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10708"><ref rend="bold">delle</ref>:  di. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n211" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13891"><ref rend="bold">sostenere</ref>:  difendere. Meno.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n212" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13972" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13974"><ref rend="bold">a difesa soltanto</ref>:  alla difesa loro. Uso; ma l'aggiunta avvalora l'onestà.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n213" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14009"><ref rend="bold">disuguali</ref>:  impari. Letter.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n214" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14019" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14022"><ref rend="bold">con intorno uno stuolo</ref>:  con un drappello. Meno di stuolo, e piú eletto. L'intorno aggiunto dice meglio la paura; la popolazione di contadini, in quei paesi lombardi che appartengono quasi interam. a’ signori, va bene; e non andava ugualm. bene circondato.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n215" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12003" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12004"><ref rend="bold">a cui</ref>:  al quale. Identici.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n216" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14058"><ref rend="bold">ivi</ref>: L'ivi che ci è lasciato è fatto letter.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n217" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14068" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14070"><ref rend="bold">coraggioso ancor meno</ref>:  non animoso. L'animo è qualche cosa di diverso dal coraggio: dice meglio l'atto. L'uno può esser coraggioso, di natura; e non bastargli l'animo di affrontare tante situazioni. Animoso poi porta seco del malanimo, del cruccio o sim.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n218" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14073" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14081"><ref rend="bold">accorto, prima quasi di toccar gli anni della discrezione</ref>:  quasi all’uscire dell'infanzia avveduto. Rammentare gli anni della discrezione (del resto, così si dice) è anche un esser piú satirici con don Abb. Infanzia, è poco nell’uso, e rammenta troppo la sua origine (infante: non parlante).</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n219" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14094"><ref rend="bold">viaggiare</ref>:  far cammino. È meno lungo di viaggiare, e importa meno pericoli.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n220" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14108"><ref rend="bold">ubbidito</ref>:  obbedito. Meno com.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n221" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14136"><ref rend="bold">procacciarsi</ref>:  assicurarsi. Cosi la correz. è per don Abb. un’aggravante, perché porta, se non indica, l'andare a caccia dei guadagni.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n222" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12773"><ref rend="bold">mettersi</ref>:  porsi. Letter.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n223" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14153"><ref rend="bold">sembrate</ref>:  parute. Arcaico.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n224" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14168" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14169"><ref rend="bold">protegge un</ref>:  provvede all’. Assai meno di proteggere.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n225" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12578"><ref rend="bold">quiete</ref>:  sicurezza. Diverso di quiete: la sicurezza l’amano anche i buoni; e procurarla è obbligo delle leggi. Ma don Abb. non voleva solam. esser sicuro; voleva viver pacifico, beato nel suo egoismo.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n226" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14208" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14209"><ref rend="bold">facesse bisogno</ref>:  fosse mestieri. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n227" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14257" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14269"><ref rend="bold">tra il militare e il civile, tra nobili e nobili, fino alle questioni</ref>:  dai contrasti pure frequentissimi di uffiziali e di nobili, di nobili e di magistrati, di bravi e di soldati fino alle baruffe. La correzione è piú semplice e migliore.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n228" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14279" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14284"><ref rend="bold">coi pugni o con le coltellate</ref>:  colle pugna o coi coltelli. Colle pugna non usa; colle coltellate dice meglio l’ esito.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n229" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14285" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14289"><ref rend="bold">Se si trovava assolutamente costretto</ref>:  s’ egli era forzato. Per l'egli v. p. 14, n.20. Il trovare dice piú l'impiccio; il forsato era troppo.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n230" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10011"><ref rend="bold">tra</ref>:  fra. V. p. 9, n. 1,</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n231" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14310" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14313"><ref rend="bold">ch'egli non gli era</ref>:  Qui è conservato l’egli; e forse stava meglio senza, o col lui, oppure di non essergli.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n232" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11982"><ref rend="bold">nemico</ref>:  nimico. Letter.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n233" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14329" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14330"><ref rend="bold">forte? ch'io</ref>:  forte? io. Il che aggiunto dà forza alla sarcastica conseguenza.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n234" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14333"><ref rend="bold">messo</ref>:  posto. Piú lett.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n235" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14345"><ref rend="bold">soverchierie</ref>:  soperchierie. Meno com.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n236" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14351"><ref rend="bold">sommissioni</ref>:  sommessioni: Non usa, benché si dica sommesso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n237" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10870" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10871"><ref rend="bold">la strada</ref>:  la via. V. p. 11, n.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n238" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14387"><ref rend="bold">pover'uomo</ref>:  pover uomo. L' apostrofo si mette quando una parola, che non si troncherebbe davanti a consonante, è troncata davanti a vocale: dunque sta bene a povero.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n239" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14391"><ref rend="bold">passare</ref>:  varcare. È lett. parlando d' anni.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n240" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10310"><ref rend="bold">gran</ref>:  forte. Che ne indicherebbe delle veram. eccezionali, mentre gran vuol dire che don Abbondio non aveva avuto mai che guai piccoli.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n241" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11674" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11675"><ref rend="bold">anche lui</ref>:  anch'egli. V. p. 14,n. 20.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n242" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14415" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14417"><ref rend="bold">esercitar la pazienza</ref>:  esercizio di sofferenza. La pazienza è anche la virtú del ciuco dice il Giusti (e il prov.); la sofferenza è veram. degli uomini, e spesso dei forti uomini.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n243" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14421"><ref rend="bold">spesso</ref>:  sovente. Meno com.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n244" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14423" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14426"><ref rend="bold">agli altri, que' tanti</ref>:  altrui, tanti. Altrui, meno usato, L'aggiunta del que’ piú efficace; e sta di fronte all’altro quel.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n245" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14441" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14444"><ref rend="bold">di tanto in tanto</ref>:  qualche tratto. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n246" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14456"><ref rend="bold">sofferto</ref>:  patito. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n247" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14465"><ref rend="bold">vicino</ref>:  presso. In questo caso sarebbe meno usato.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n248" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14478" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14479"><ref rend="bold">così poteva</ref>:  cosi egli poteva. V. p. 2, n. 32.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n249" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14489"><ref rend="bold">represso</ref>:  concetto. Per concepito non si direbbe piú; e non avrebbe qui il valore e l'efficacia di represso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n250" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11674" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11675"><ref rend="bold">anche lui</ref>:  anch’ egli. V. p. 14, n. 20.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n251" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14504" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14508"><ref rend="bold">Era poi un rigido censore</ref>:  Nota questa caratteristica in D. Abbondio. Linee piene di vigore e di comicità.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n252" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14587" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14589"><ref rend="bold">dell'una o dell'altro</ref>:  dell’uno. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n253" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14602"><ref rend="bold">prendevan</ref>:  pigliavano. Prendevano è un po' piú usato, e Pigliare è piú violento. Nel p. pass. però sempre preso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n254" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14616"><ref rend="bold">gl'impicci</ref>:  le brighe. Impicci è piú, essendone il risultato cattivo.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n255" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14620" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14621"><ref rend="bold">voler raddirizzar</ref>:  volere dirizzar. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n256" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14645"><ref rend="bold">predicava</ref>:  sermonava. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n257" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14647" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14649"><ref rend="bold">però a quattr'occhi</ref>:  a quattro occhi però. Inversione d'uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n258" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14653"><ref rend="bold">piccolissimo</ref>:  picciolissimo. Lett.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n259" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14712" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14715"><ref rend="bold">i miei venticinque lettori</ref>:  S'è molto disputato su quest’espressione: se valesse per i pochi lettori che l’ autore modestamente intendeva d'avere, o un circolo di amici a cui aveva fatto leggero il manoscritto. Ritengo vera la prima. Fino a 25, via, ci poteva arrivare la sua modestia.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n260" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14723" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14726"><ref rend="bold">quello che s'è raccontato</ref>:  l'incontro che sì è narrato. Quello dice piú.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n261" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14763" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14772"><ref rend="bold">un passo dal quale non si poteva veder come uscirne</ref>:  un passo, stretto scabroso da attraversare, un passo del quale non si vedeva la uscita. La correz. è piú sobria, e dice meglio l’imbarazzo.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n262" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14802" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14803"><ref rend="bold">cosa ho</ref>:  che cosa ho io. V. p. 2, n.33.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n263" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14864"><ref rend="bold">mettono</ref>:  pongono. Letter. V. p. 21, n. 29.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n264" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14879" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14881"><ref rend="bold">sulla mia strada</ref>:  sul mio cammino. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n265" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14883"><ref rend="bold">prenderla</ref>:  pigliarla. Meno com.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n266" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10289"><ref rend="bold">poco</ref>:  po’. È lo stesso; ma qui essendo piú strascicato, forse poco si riferisce meglio all’ animo di don Abbondio. Sottigliezze artistiche — destino è il mio che: destino che. L'aggiunta non è superflua.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n267" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14925"><ref rend="bold">avessi</ref>:  avessi mo. Il mo era un lombardismo.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n268" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15016"><ref rend="bold">incontrato</ref>:  scontrato. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n269" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10870" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10871"><ref rend="bold">la strada</ref>:  la via. V. p. 11, n. 18. Ma qui forse si direbbe anche via.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n270" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10437"><ref rend="bold">alzando</ref>:  levando. V. p. 10, n. 13.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n271" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11491"><ref rend="bold">fatto</ref>:  impresa. Assai piú che un fatto, è spesso una serie di fatti: qui non era obbligo che fosse un’impresa.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n272" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10011"><ref rend="bold">tra</ref>:  fra. V. p. 9, n. 1.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n273" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15094" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15096"><ref rend="bold">di casa sua</ref>:  della sua casa. Uso. Parlandosi di casa, il pron. si mette sempre dopo.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n274" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15098" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15099"><ref rend="bold">in fondo</ref>:  in capo. Meno com.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n275" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15102"><ref rend="bold">mise</ref>:  pose. Piú lett.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n276" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15114"><ref rend="bold">aprì</ref>:  aperse. Meno com.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n277" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12391"><ref rend="bold">subito</ref>:  tosto, lett.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n278" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11194"><ref rend="bold">Questa</ref>:  ella. V. p. 16, n. 85.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n279" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15172" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15173"><ref rend="bold">il brontolìo</ref>:  i brontolamenti. Uso; e brontolio, essendo frequentativo, dice di piú.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n280" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15185"><ref rend="bold">proprie</ref>:  sue. Meno chiaro.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n281" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15194" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15195"><ref rend="bold">da che</ref>:  dacché ella. V. p. 16, n. 25.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n282" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15198" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15199"><ref rend="bold">l'età sinodale</ref>:  prescritta dal Sinodo. Il concilio di Trento (sec. XVI) prescrisse ai preti di non tener serve sotto i quarant'anni.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n283" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15215" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15217"><ref rend="bold">come diceva lei</ref>:  com'ella diceva. V. p. 16, n. 25.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n284" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15243"><ref rend="bold">fiaschetto</ref>:  picciol fiasco. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n285" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15269"><ref rend="bold">legato</ref>:  avviluppato. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n286" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10462"><ref rend="bold">vista</ref>:  giunta. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n287" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15303"><ref rend="bold">straordinario</ref>:  bene straordinario. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n288" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15306"><ref rend="bold">cos'ha</ref>:  che ha ella. Appartiene all'uso pop. fiorentino; ma non all'uso piú com.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n289" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15315"><ref rend="bold">andar</ref>:  cadere. Parve troppo al M. il cadere. Don Abbondio si lascia andar quietamente anche sul suo seggiolone.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n290" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15323" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15329"><ref rend="bold">La vuol dare ad intendere a me</ref>:  A me la vuol dare ad intendere? L' inversione è piú efficace, ché il me prende, cosí in ultimo, piú forza.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n291" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15330" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15331"><ref rend="bold">così brutto</ref>:  Molto confidenziale e molto comica l'espressione in bocca a Perpetua.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n292" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15359" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15360"><ref rend="bold">dir neppure</ref>:  dire nemmeno. Neppure paro piú esclusivo. Ma qui il piú notevole è l' osservazione di Perpetua.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n293" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15365"><ref rend="bold">prenderà</ref>:  piglierà. V. p. 23, n. 16.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n294" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15387" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15388"><ref rend="bold">E lei</ref>:  Ed ella. V. p. 16, n. 25.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n295" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15398"><ref rend="bold">empiendo</ref>:  riempiendo. Non era stato empito prima.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n296" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15445" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15446"><ref rend="bold">una medicina</ref>:  un’ampolla medicinale. Uso; e l'ampolla qui era in sign. arcaico.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n297" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15447" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15448"><ref rend="bold">Vuol dunque</ref>:  Vuol ella dunque. V. p. 16, n. 25. L'ella fiorentino non stava forse male in bocca a Perpetua. Avvertite meglio, come sa levar di bocca al padrone il segreto, colla minaccia di parlarne fuori. — 7. fisso: fiso. Lett. — 9. non fate: non mi fate. Quel mi pleonastico a'adopra: si dice, p. e., non mi fate scene; ma con pettegolezzi, no. – 11.La vita era quel che piú premeva a Don Abbondio, e non fa meraviglia. È però graziosa la sorpresa di Perpetua, che non ci vuol credere. — 13. Ella sa bene che ogni volta ch’ ella mi ha. Tutti questi ella erano assai brutti. V. p. 16, n. 25.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n298" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15538" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15541"><ref rend="bold">cambiando subito il tono</ref>:  cangiando subitamente il tuono. Subito è qui la parola d'uso. Per fono. V. p. 3, n. 7.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n299" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15550"><ref rend="bold">commovere</ref>:  commuovere. V. nota id.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n300" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15561" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15562"><ref rend="bold">sapere, è</ref>:  sapere, egli è. Volg. e contad.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n301" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15575" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15576"><ref rend="bold">Il fatto</ref>:  fatto. Si dice in tutt'e due i modi; ma qui l'art. par che insista meglio sulla cosa avvenuta.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n302" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15592" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15594"><ref rend="bold">ne avesse Perpetua</ref>:  Perpetua ne avesse. Inversione mono usata.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n303" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15600"><ref rend="bold">respinti</ref>:  rispinti. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n304" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15630"><ref rend="bold">raccontò</ref>:  narrò. Narrare è lett. e dello stilo elevato; non s'addirebbe a cose semplici come queste.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n305" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15642"><ref rend="bold">bisognò</ref>:  fu d’uopo. Accademico.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n306" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10437"><ref rend="bold">alzando</ref>:  levando. Uso. V. p. 10, n. 13.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n307" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15685" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15687"><ref rend="bold">Delle sue!» esclamò</ref>:  Misericordia! esclamò. Delle sue dice due cose diverse che Misericordia: 1° che non se ne spaventa, né se ne meraviglia; 2° che don Rodrigo nel concetto comune era capace di far quello e altro.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n308" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14610"><ref rend="bold">soverchiatore</ref>:  soperchiante / Uso; e il verbale è piú efficace del p. presente.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n309" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15698" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15699"><ref rend="bold">senza timor</ref>:  senza il timor. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n310" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15719" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15720"><ref rend="bold">farà, povero</ref>:  farà ella povero. V. p. 25, n. 19. Con quel povero Perpetua voleva ringraziarlo della confidenza; ma non era un refrigerio per don Abbondio — in quel momento.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n311" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15749"><ref rend="bold">nell'impiccio</ref>:  impaccio. Impiccio dice piú i guai. L'impaccio può esser senza guai, e facilm. superabile.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n312" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15755"><ref rend="bold">levarnela</ref>:  cavarsela. Levare qui forse piú com. Ma né cavarsela, né levarsela sono nell’uso; per cavarcela o levarcela.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n313" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12726"><ref rend="bold">bene</ref>:  ben io. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n314" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15796" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15797"><ref rend="bold">di nessuno</ref>:  brutti musi. L’ira assai efficace in bocca a Perpetua questa frase; o potrebbe parere che non sia stato bene toglierla; ma qui la serva, trattandosi di far accettare una sua proposta, vuol moderar le espressioni, e tenerlo a segno, perché Don Abbondio per una parola storta non s'inalberi e non dia piú rotta.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n315" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15802" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15805"><ref rend="bold">star a dovere un</ref>:  stare un. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n316" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14341"><ref rend="bold">prepotenti</ref>:  soperchianti. V. p. 27, n. 1.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n317" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15813" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15814"><ref rend="bold">ci gongola</ref>:  si c'ingrassa. Piú com. e piú espressivo; e l'ei una serva non lo direbbe: se mai e’.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n318" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12660"><ref rend="bold">lei</ref>:  ella. V. p. 16, n. 25.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n319" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15838" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15839"><ref rend="bold">dare a</ref>:  darsi ad. Non giovò a Perpetua la sua moderazione: don Abbondio si ribella a’ suoi consigli. Dare qui piú com. Per ad v. p. 3, n. 8; e per l’apostrofo a Pover’ v. p. 21, n. 22.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n320" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15855"><ref rend="bold">leverebbe</ref>:  torrebbe egli via? Torrebbe letter. egli v. p. 14, n. 20.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n321" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15891" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15893"><ref rend="bold">stimare, gli si</ref>:  valere, si. Uso. Farsi stimare è mono di farsi valere; e per tenere a segno, basta. Il Gli è un rinforzativo inutile.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n322" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15912" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15913"><ref rend="bold">tutti vengono</ref>:  tutti ci vengono. Il ci è necessario; e dà luogo a supposizioni piú estese.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n323" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15944" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15949"><ref rend="bold">È tempo ora di dir codeste</ref>:  È egli tempo da codeste. Per l'egli v. p. 14, n. 20. Qui il piú interessante è l'aggiunta. La povera Perpetua c’era avvezza da don Abbondio alle barzellette; diceva anche ora che don Abbondio le trovava affatto inopportune.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n324" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15951" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15952"><ref rend="bold">Basta ci</ref>:  Basta: ella ci. V. p. 25, n.19.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n325" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16003" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16007"><ref rend="bold">tocca a pensarci a me</ref>:  a me tocca pensarci. Anche qui il me dopo, è dell'uso, e piú efficace. V. p. 25, n. 22. accadere per l'appunto a me: venire in capo proprio a me! Uso. Don Abbondio sottintendeva una tegola; ma Venire in capo così solo, vorrebbe dire venire in mente; e la correzione sta bene. —</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n326" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16019" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16020"><ref rend="bold">quest'altro gocciolo</ref>:  altra gocciola. Gocciolo, non gocciola, parlando d'un po' di vino o di liquore.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n327" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16029"><ref rend="bold">rimette</ref>:  racconcia. Uso.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n328" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16034" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16042"><ref rend="bold">ci vuol altro, ci vuol altro, ci vuol altro</ref>:  ci vuoi altro cerotto, ci vuol altro cerotto, ci vuol altro cerotto. La correz. è del linguaggio piú com., e il cerotto aggiungeva poco o nulla.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n329" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16052"><ref rend="bold">piccola</ref>:  picciola. Poetico.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n330" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16066" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16070"><ref rend="bold">s'avviò per salire in camera</ref>:  si avviò alla sua camera per coricarsi. Per ora basterà andare in camera: la correzione è savia.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n331" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16072" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16076"><ref rend="bold">su la soglia si voltò</ref>:  in su la soglia ristette un momento, si rivolse. In su volg.; il ristette l'à levato, perché par superfluo che don Abbondio avesse voglia d’aspettare a dir cosa di tanta importanza; si voltò d'uso com. Ma quella raccomandazione tanto pietosa di don Abbondio alla sua serva, in questo momento, la raccomando al lettore, perché è d’una comicità graziosissima.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n332" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16080" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16084"><ref rend="bold">mise il dito sulla bocca</ref>:  si pose l'indice sulle labbra. Uso. Il si pose è letter.</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap1-n333" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12734"><ref rend="bold">tono</ref>:  tuono. Uso.</note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
