<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Irene_Gloria_Piattoni">Irene Gloria Piattoni</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Irene_Gloria_Piattoni" when="2025-02-26">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap17">
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n1" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10002">
          <ref rend="bold">spesso</ref>:  sovente. V. p. 22, n. 24.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n3" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10008" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10009">
          <ref rend="bold">ben avere</ref>:  aver bene. Uso. Il Rig. e il Mestica non ci trovano chiarezza sufficiente: io non vedo l'oscurità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n5" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10051">
          <ref rend="bold">accresciuta</ref>:  cresciuta. V. p. 66, n. 17.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n7" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10052">
          <ref rend="bold">oltremodo</ref>:  a dismisura. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n9" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14784">
          <ref rend="bold">chiasso</ref>:  rumore. Era troppo e diverso: è più serio, à più conseguenze. Renzo non poteva supporre tanto dell'opera sua.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n11" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10067" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10071">
          <ref rend="bold">lo volevano a qualunque patto</ref>:  v'era impegno di mettergli le mani addosso. Che impegno mai? Lo volevano invece a qualunque patto perché era per i birri un boccone buono e gradito. Impegno per risoluzione, proposito fermo ecc. non si direbbe in questo caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n13" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10089">
          <ref rend="bold">frugar</ref>:  vigilare. Lett., e diceva troppo poco: il frugare esprime a meraviglia l'accanimento e la minuta ricerca. In Tosc. piú comunem. frucare, che è più vicino all'etimologia (furcare).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n15" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10092">
          <ref rend="bold">nell'osterie</ref>:  sulle osterie. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n17" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10096">
          <ref rend="bold">Pensava</ref>:  Rifletteva. Non c'era bisogno di tanto sforzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n19" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10099" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10107">
          <ref rend="bold">finalmente i birri che lo conoscevano, eran due soli</ref>:  due soli finalmente erano i birri che lo conoscessero. La correzione è più disinvolta e secondo l'uso. Quel finalmente prima, è un respiro di refrigerio e dà più forza alla conclusione; e il conoscevano è più sicuro che il conoscessero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n21" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10116" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10117">
          <ref rend="bold">in fronte</ref>:  in sulla fronte. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n23" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10121" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10122">
          <ref rend="bold">in mente</ref>:  a mente. Uso. L'in dice più e meglio il possesso della reminiscenza: l'a è un semplice ravvicinamento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n25" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10127" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10130">
          <ref rend="bold">sentite raccontare, di fuggitivi</ref>:  intese di fuggiaschi. Intese v. nota 4, p. 113. Non bastava però correggere intese in sentite, perché si posson sentire leggendo; fuggiaschi. p. 371, n. 3.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n27" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10135" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10136">
          <ref rend="bold">istrane combinazioni</ref>:  vie strane. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n29" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10145" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10148">
          <ref rend="bold">tutto gli faceva ombra</ref>:  Tutto questo periodo, riflettente l'alternativa del coraggio e della paura di Renzo, è, nella sua brevità, pieno d'osservazione e di poesia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n31" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10150" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10152">
          <ref rend="bold">nel momento che</ref>:  al momento ch'egli. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n33" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10156" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10158">
          <ref rend="bold">scoccassero le ventiquattro</ref>:  battessero i tocchi dell' avemaria. La correzione, oltr' a esser perfettam. d'uso, richiama alla mente gli orologi all'italiana che sonavano le 24 ore, come ce n'è ancora in Lombardia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n35" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10170" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10172">
          <ref rend="bold">ciò non ostante</ref>:  pure egli. Il pure e l'egli non eran simpatici al M.; in questo caso però il ciò non ostante torna meglio per l'armonia, la quale non è un elemento trascurabile, se non sia indizio di votaggine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n37" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10174" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10175">
          <ref rend="bold">contro voglia</ref>:  a malincuore. Gli pareva forse troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n39" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10183" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10189">
          <ref rend="bold">nella prima viottola che gli paresse condur</ref>:  nel primo viottolo che mostrasse tirar. Per viottola v. p. 11, n. 2; per il mostrasse tirare. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n41" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14276">
          <ref rend="bold">dove</ref>:  a cui. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n43" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10210" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10214">
          <ref rend="bold">non ebbe cuore d'abbordarne nessuno</ref>:  Abbordare richiede un certo ardire e risolutezza, quello appunto che ci voleva a Renzo per vincere la sua ripugnanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n45" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10216" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10218">
          <ref rend="bold">informarsi della strada</ref>:  pigliar lingua. V. p. 365, n. 6, e 370, n. 5.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n47" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10230" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10232">
          <ref rend="bold">fuor di strada</ref>:  per tragetti e per viottoli. Tragetti per scorciatoie, arcaico: la correz. è più semplice e dice lo stesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n49" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10252" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10253">
          <ref rend="bold">di certo</ref>:  certamente. Meno com. in questo caso. Il di certo è più energico: si dice lo so di certo, non lo so certamente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n51" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12642">
          <ref rend="bold">verso</ref>:  inverso. Uso. Per il senso, è curioso il ragionamento di Renzo. Si potrebbe andare contrariamente a Milano senza andar verso l'Adda: basta una deviazione d'una linea, per finire lo sa Dio dove. È che nella mente di Renzo c'era ormai la direzione segnata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n53" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10258" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10264">
          <ref rend="bold">Cammina, cammina, o presto o tardi ci</ref>:  Andare, andare, tosto o tardi, vi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n55" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10273">
          <ref rend="bold">sarò</ref>:  sia. Meno certo. Quel sarò è un futuro che vale un presente nelle speranze del fuggitivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n57" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10287" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10289">
          <ref rend="bold">da poter passare</ref>:  da passare. Uso. Senza il poter, è la barca che deve passare, non le persone.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n59" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10296" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10297">
          <ref rend="bold">alla mattina</ref>:  a domattina. La correzione non mi pare che mègliori. A domattina sentiva il M. che non tornava; e è vero: porta con sé qualche ora della mattina: val a dire che avrebbe potuto starci fin all'otto, fin alle nove: eran sempre ore del domattina; ma Renzo non l'intendeva punto cosi: appena spuntata l'alba, voleva passare. Il M. dunque à corretto fino alla mattina, per indicare l'ora che principia; ma non si dice che in genere: p. e. il fornaio sta sveglio fin alla mattina. Per quella che venga subito, non si direbbe. Insomma qui pareva meglio correggere: fin a giorno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n61" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10320">
          <ref rend="bold">straducola</ref>:  stradetta. Era ancora troppo bella per quella che il M. assegna a Renzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n63" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10324">
          <ref rend="bold">v'entrò</ref>:  vi si cacció. Sarebbe stato bene, se si fosse trattato d' un brigante o d'un cacciatore affannato che insegue la preda. Renzo, s' è visto, era calmo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n65" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10334" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10343">
          <ref rend="bold">avrebbe più fatte tante cerimonie per farsi insegnar la strada</ref>:  si sarebbe più fatto schivo di domandare. In poesia può tornar bene: Non è madre che sia schiva Della spoglia più festiva I suoi bamboli vestir; in prosa è roba accademica. Domandare poi era troppo generico: si trattava della strada, qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n67" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10344" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10348">
          <ref rend="bold">ma non sentiva anima vivente</ref>:  ma non vi s'udiva pedata d' uomo. Uso. Il M. preferisce anima vivente, mentre l'uso dice più volentieri anima viva, v. nota 2, a pag. 162.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n69" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10351" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10355">
          <ref rend="bold">dove la strada lo conduceva</ref>:  a guida della via. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n71" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10356" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10357">
          <ref rend="bold">e pensava</ref>:  Ora che, prima di tutto, à fatto le sue brave riflessioni sulla strada che gli conveniva prendere per scampare dai pericoli, sente il bisogno di sfogarsi a bono contro le calunnie di quel vile mercante, difensore dei signori.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n73" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10387" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10391">
          <ref rend="bold">trovarmi a viso a viso</ref>:  riscontrarmi muso a muso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n75" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10395" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10397">
          <ref rend="bold">di là dall'Adda</ref>:  Osserva l'avvedutezza nella collera di Renzo. Di là dall' Adda, dove le ragioni si posson dire, non di qua, dove la vostra ragione è il birro. Qui il Tomm. osserva: « cattiva parentesi. Una parentesi che è tutt' un sospiro pieno d'angoscia e di speranza, non mi par cattiva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n77" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12289">
          <ref rend="bold">ora</ref>:  mo. Lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n79" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10460" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10463">
          <ref rend="bold">in un certo momento</ref>:  un tratto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n81" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10476">
          <ref rend="bold">scherzo</ref>:  gioco. Poteva stare, e forse era meglio. Scherzo, qui è troppo poco, anche per scherzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n83" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10493">
          <ref rend="bold">costole</ref>:  coste. Uso. Per il senso, osserva come Renzo aveva già conosciuto e bollato l'egoismo cialtrone e venale di questa gente che parla del bene dei signori, standosene a guardare gl'interessi nella propria bottega; mentre il rivoluzionario, il ribelle, il galeotto si faceva schiacciar le costole per difenderli, senza neanche conoscerli. «Aspetta che mi mova un'altra volta!» dice Renzo. E subito aggiunge, come a moderare l'istinto: «È vero che bisogna farlo per l'anima! Qui il Tomm. nota: « buono.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n85" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10528" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10529">
          <ref rend="bold">anche loro</ref>:  anch' essi. Non popol.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n87" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10549" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10553">
          <ref rend="bold">come voi sapete di certo</ref>:  scommettiamo che come voi sapete di sicuro; che si ch' io. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n89" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10576" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10577">
          <ref rend="bold">Sì signore</ref>:  signor si. Uso. I contadini lo dicono; ma il contadino che parla, bisogna ricordarsi, nel romanzo è il M.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n91" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10598" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10600">
          <ref rend="bold">quando si sia</ref>:  quando che sia. Lett. poet. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n93" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10601" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10617">
          <ref rend="bold">un religioso che senza farvi torto, val più un pelo di tutta la sua barba che tutta la vostra</ref>:  Il senza farvi torto è ricco d'ironia, ma forse troppo sottile e calmo in questo momento; l' anacoluto è invece naturalissimo e calzante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n95" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10623" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10625">
          <ref rend="bold">come vedete a</ref>:  come vedete, vorrei dirgli, a. Era inutile quel vorrei dirgli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n97" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12123">
          <ref rend="bold">principalmente</ref>:  massime. Poteva stare; ma il M. s'attiene alla lingua più linda e comune, conforme al suo stile. Tutto questo soliloquio è magistrale: una delle più belle pagine del romanzo. Appena Renzo onesto può tornar con la mente a' suoi calunniatori, si sfoga, (è tanto naturale!) contrapponendo ragione a ragione, fatti veri, palpanti. Avrebbe voluto parlare di là dall'Adda con quella gente, per mostrargli che razza di vitupèri erano, e come sparlavano a sproposito di chi aveva fatto disinteressatamente il bene, per amore vero del popolo. Ma al Tomm., alla prima lettura, si vede che non piacque, e fece seguire una censura che diremmo, salvo il rispetto a quell' eminente ingegno, più sguaiata che arguta; e ci dispiace che il Rigutini ne rincalzi le parole dicendo: «osservazione arguta e al tempo stesso vera. I soliloqui sono nel Romanzo, troppo frequenti, e spesso anche troppo lunghi». Mi viene ancora in mente Polonio, quando, sentiti i comici recitare il brano di Priamo, esclama: «È troppo lungo!» E Amleto di rimando: «Potrebbe dir cosi anche il barbiere della vostra barba!» E volto ai comici: continuate, vi prego. Ma che il M. deve misurare i pensieri suoi col passetto dei letterati di professione e degli accademici? o dove lasciare i suoi personaggi, quando son soli, a testa vuota?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n99" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10662" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10663">
          <ref rend="bold">simili cessarono</ref>:  consimili dieder luogo. Consimili poteva stare, ma è troppo popol., e non entra nello stile manzoniano; dieder luogo non usa in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n101" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10669" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10671">
          <ref rend="bold">tutte le facoltà</ref>:  Il Tomm, domanda le facoltà? Forse perché la parola è piuttosto filosofica in questo senso, ma non si poteva dire altrimenti. II Rigutini, avrebbe voluto: tutta l'anima; ma non andrebbe: saprebbe troppo di volgare qui; se mai, interamente: « occupavano interam. il.... ecc. Ma, non sarebbe meglio neanche questo: troppo in coloro. In conclusione il M. à ragione: si deve sempre cercare della lingua dell'uso quello che più calza all' idea.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n103" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10675" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10676">
          <ref rend="bold">La paura</ref>:  Il sospetto. È meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n105" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10686" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10689">
          <ref rend="bold">viaggio in pieno giorno</ref>:  viaggio diurno. È troppo astronomico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n107" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10701" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10703">
          <ref rend="bold">molto più noioso</ref>:  più noioso d' assai. Uso. Per il senso, vedi come s'alternano sagaci le osservazioni, seguendo le pene del protagonista secondo il filo della divina natura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n109" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10733">
          <ref rend="bold">vestiti</ref>:  abiti V. p. 202, n. 14.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n111" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10739" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10750">
          <ref rend="bold">a nozze in quattro salti, e tornare subito trionfante a casa sua</ref>:  un tratto a nozze, e tornar poi tosto trionfante a casa, pochi passi discosto. Uso. In quattro salti sostituisce sveltamente quell' un tratto brutto e sbiadito, e risparmia il pochi passi discosto. Quel sua, a casa aggiunge tanto affetto. (Casa mia, casa mia!) Quel trionfante piaceva poco al Tomm.; ma quando questa parola poteva esser meglio spesa che in questa circostanza?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n113" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10763" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10768">
          <ref rend="bold">per dir così, al tasto, cercando</ref>:  cercando, come si dice a naso. Il male era che a naso non si dice: se mai a lume di naso; ma qui al tasto è più serio e più conforme allo stile manzoniano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n115" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10784" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10794">
          <ref rend="bold">adagio, adagio, guardando però se ci fosse ancora qualche uscio aperto</ref>:  cheto cheto; però guardando se qualche porta fosse ancora aperta. Cheto cheto si riferirebbe anche alle parole, e qui saprebbe di soppiattume; il però prima, avrebbe più significato di per questo; e messo dopo, di ma; per porta v. p. 53, n. 2 e altrove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n117" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10795" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10798">
          <ref rend="bold">ma non vide mai</ref>:  Il Tomm. non si sa se scriva qui: troppo vuota o troppo nota!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n119" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10810">
          <ref rend="bold">impannata</ref>:  Impannata di finestra. Perché allora, come anc'oggi in molti paesi di Lomb., alle finestre invece di vetri c' era l'impannata. Di finestra, era inutile, perché non si metteva a quelle?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n121" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10819" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10825">
          <ref rend="bold">stava in orecchi, per veder se sentiva</ref>:  stava cogli orecchi levati se sentisse. Cogli orecchi levati era un trattare il povero Renzo come un animale; per veder, aggiunto, è una delle tante e curiose antinomie dell'uso. Se sentiva, l'imperfetto dell'indicativo dice più sicurezza; e in questo caso, più desiderio. Desiderio, angoscia, sospiro, bene espressi da quella benedetta voce dell' Adda, che al Tomm. non piaceva. Del resto, ripetiamo, queste pagine in cui descrive Renzo fuggitivo sono delle più belle del romanzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n123" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10862">
          <ref rend="bold">mugolìo</ref>:  uggiolar. È meno. Contro il forestiere mugolano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n125" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10850" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10851">
          <ref rend="bold">lamentevole insieme</ref>:  querulo a un tempo. Poetico, accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n127" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10862" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10864">
          <ref rend="bold">mugolìo si cambiava</ref>:  uggiolare si cangiava. Mugolio è detto; cangiare lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n129" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10867" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10870">
          <ref rend="bold">abbaiar frettoloso e rabbioso</ref>:  latrar concitato, iracondo. Concitato poteva stare, ma frettoloso è più vero; iracondo è troppo nobile per un cane.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n131" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10871" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10872">
          <ref rend="bold">nel passar</ref>:  al passar. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n133" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10873">
          <ref rend="bold">davanti</ref>:  dinanzi. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n135" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13825" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13826">
          <ref rend="bold">alla porta</ref>:  sopra è detto uscio, perché delle case; qui, giustamente, porta perché delle cascine, che anno veram. delle porte grandi come quelle delle stalle e delle rimesse.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n137" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12165">
          <ref rend="bold">sentiva</ref>:  udiva. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n139" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10884" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10886">
          <ref rend="bold">fessolino della porta</ref>:  combaciamento delle imposte. Poteva stare, ma le imposte possono combaciare e serrare ermeticamente; mentre quel fessolino apre uno spiraglio, e dà una tinta di ridicolo a quel povero cane rabbioso, che vien voglia di buttargli in gola, attraverso al buco, un sasso o una brancata di terra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n141" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15363" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15366">
          <ref rend="bold">cosa che</ref>:  il che. Acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n143" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10899">
          <ref rend="bold">picchiare</ref>:  bussare. Troppo forte e screanzato, anche senza il cane.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n145" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10907" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10914">
          <ref rend="bold">senza i cani, non ci si sarebbe risolto</ref>:  se cani non vi fossero stati, non glie ne avrebbe dato il cuore. Non c'è bisogno di commento alla maggior semplicità della correz., che è precisam. secondo l'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n147" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10936">
          <ref rend="bold">alloggiare</ref>:  albergare. Si alberga agli alberghi; alle osterie è grazia se si alloggia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n149" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10938" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10943">
          <ref rend="bold">andandomi bene, quel che mi diranno</ref>:  quello che mi domanderanno, al meglio che possa andare. Anche qui non c'è bisogno di commento. Invece che andandomi bene, nell'uso si dice anche: a andar bene; e più qua vedremo che cambia appunto il gerundio nell' infinito; ma qui era troppo generico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n151" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10951">
          <ref rend="bold">pauroso</ref>:  spauroso. Uso. Questo spauroso era del sec. xiv, e vive nel senese, ma a Fir. no.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n153" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10964" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10968">
          <ref rend="bold">aver subito qualcosa di chiaro</ref>:  subito avere qualche cosa di netto. Aver prima è più efficace; qualcosa più com.; di chiaro uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n155" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10987">
          <ref rend="bold">testa</ref>:  mente. Poteva stare, ma testa sa più di capriccio, d'ostinazione cervellotica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n157" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11002" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11003">
          <ref rend="bold">in istrada</ref>:  attorno. In questo senso è un lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n159" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11006" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11010">
          <ref rend="bold">se non è un cavaliere</ref>:  Il Tomm. dice: « buono».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n161" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11015">
          <ref rend="bold">serbava</ref>:  riserbava. Il ri qui avrebbe idea di ripetizione che non esiste. L'orecchio del M. era ingannato da riservava?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n163" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13188" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13189">
          <ref rend="bold">con la</ref>:  pur colla. Il pur non ci aveva che vedere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n165" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11036" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11040">
          <ref rend="bold">e di non dover andarne</ref>:  e non dovere andare. Senza il di poteva stare; ma è meno efficace e chiaro; senza il ne, oltre al cattivo suono di quell' ere are, c'era equivoco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n167" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10258" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10259">
          <ref rend="bold">Cammina, cammina</ref>:  Innanzi e innanzi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n169" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11048">
          <ref rend="bold">arrivò</ref>:  giunse. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n171" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11052">
          <ref rend="bold">coltivata</ref>:  colta. Lett., e poi sarebbe anche di più: parrebbe fiorente di cultura, mentre qui la coltivazione s'andava perdendo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n173" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11053">
          <ref rend="bold">moriva</ref>:  II Tomm. ci fa un punto interrogativo, parendogli non proprio. Ognuno vede invece quanto è bello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n175" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11056" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11058">
          <ref rend="bold">sodaglia sparsa di</ref>:  landa di. Meno proprio. Landa è più vasto che non potrebbe essere qui un terreno sodo vicino a un fiume: in poesia anche in senso generico può star benone (In che lande selvagge, entro quai mari [Nome di Maria]) sodaglia esprime un terreno non dissodato, né coltivato, specie quando le piene lo rovinano, e lo ricoprono di rena e di sassi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n177" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11084">
          <ref rend="bold">l'attraversava</ref>:  la trascorreva. Trascorrere non è ugualm. preciso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n179" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11088" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11091">
          <ref rend="bold">si fermò ad ascoltare</ref>:  ristette ad origliare. Lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n181" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11093" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11094">
          <ref rend="bold">ancora invano</ref>:  L'aggiunta è un altro sospiro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n183" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14672">
          <ref rend="bold">viaggio</ref>:  cammino. Era troppo poco. Ormai era un viaggio e anche lungo e seccante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n185" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11105" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11108">
          <ref rend="bold">da quel non veder</ref>:  Come è giusto tutto quanto! Il luogo incoltivato mette malinconia: le vestigia dell'uomo sono un conforto, tanto la famiglia umana è a base di socievolezza. Tra le piante poi, il gelso e la vite sono le più frequenti dove il clima li comporta. Oggi però in Lomb. le viti sono state quasi di- strutte interam. Il Tomm. nota a questo periodo: tutto questo è bellissimo; veramente italiano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n187" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11125" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11128">
          <ref rend="bold">quasi che gli facessero</ref>:  quasi gli facessero. Nell'uso non si lascia volentieri il che; se si fa scrivendo, è per evitare una ripetizione. Se non che le ripetizioni non son sempre noiose.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n189" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11132" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11138">
          <ref rend="bold">Ciò non ostante andò avanti; e siccome</ref>:  Pure andò innanzi; e perché. Pure vedi nota al principio del capitolo; innanzi v. p. 119, n. 23.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n191" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11152" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11159">
          <ref rend="bold">dalle novelle sentite raccontar da bambino, cosi, per</ref>:  da cento storie udite, egli per. Quel cento storie parrebbe più generico e più efficace; ma il M. si vede che non à voluto alle storie, che devono esser vere, appiccicare il senso di novelle. Udite lett. Con l'aggiunta à voluto escludere che la mente di Renzo, adulto, fosse mai presa al laccio della credulità, come succede spesso tra la gente comune, che credon le cose più strane da grandi, anche meglio che da piccoli. Renzo non era un uomo ordinario. Pur troppo però anche nelle menti elette lo strascico dell' educazione, favorita dai fatti, influisce sempre qualche cosa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n193" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11163">
          <ref rend="bold">acquietarle</ref>:  acquetarle. V. pag. 91, n. 19
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n195" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11166">
          <ref rend="bold">dell'orazioni</ref>:  e ripeteva preghiere. Quel ripeteva, le stesse orazioni per paura, falsava il carattere di Renzo. Un poco superstizioso era, ma non troppo, né volgare. Preghiere sarebbe troppo nobile e troppo elevato in questa circostanza; v. anche più oltre la differenza tra orazioni e divozioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n197" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11174" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11175">
          <ref rend="bold">si trovò</ref>:  pervenne. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n199" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11180" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11181">
          <ref rend="bold">di pruni</ref>:  di spini, di prugnoli. Spino per spina è letter.; pruni è più generico di spine, ma le comprende, e il M. s'è attenuto a questo; prugnóli oggi sono una specie di funghi maremmani; pragnolo per susino selva-tico non vive più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n201" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11186" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11189">
          <ref rend="bold">Seguitando a andare avanti</ref>:  Procedendo tuttavia. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n203" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11191" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11193">
          <ref rend="bold">allungando il passo</ref>:  affrettando. Con quella stanchezza è più facile allungare che affrettare il passo. Nella 1ª ediz. aveva usato poi affrettando intransitivam., e non è d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n205" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11232">
          <ref rend="bold">voglia</ref>:  alacrità. Lett., e voglia poi dice tanto di più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n207" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11209" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11210">
          <ref rend="bold">andando ancora</ref>:  pur procedendo. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n209" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11212" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11213">
          <ref rend="bold">per lo</ref>:  a guida dello. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n211" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11226">
          <ref rend="bold">inoltrarvisi</ref>:  progredire. Non si dice che figuratam. Il Tomm. ci faceva un punto interrogativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n213" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11231" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11234">
          <ref rend="bold">contro voglia andò avanti</ref>:  di mala voglia inoltrò. Contro voglia più com.; inoltrò intransit. non usa; e però il M. corregge súbito l'altro che segue. Più che. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n215" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11239" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11240">
          <ref rend="bold">il ribrezzo</ref>:  la mala voglia. Assai meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n217" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10692">
          <ref rend="bold">dava</ref>:  recava. Burocratico, acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n219" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11248" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11254">
          <ref rend="bold">Gli alberi che vedeva in lontananza… l'annoiava</ref>:  Le piante che affissava di lontano, gli rendevano aspetti strani, deformi, mirabili; gli spiaceva. È quel linguaggio imparato sui libri, miscuglio ibrido di letterario, di poetico, d'accad. ecc. Mirabili, nel senso di strani, è un latinismo. Annoiava precisa meglio lo stato dell'animo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n221" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11270" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11275">
          <ref rend="bold">illuminato qua e là dalla luna</ref>:  Si rammenti il lettore che già la sera del 10 novembre, che fu fatto il famoso attentato a don Abbondio, l'A. à già detto che «era il più bel chiaro di luna; e del lago, quando i poveretti fuggivano, ci à detto che «giaceva liscio e piano, e sarebbe parso immobile, se non fosse stato il tremolare e l'ondeggiar leggiero della luna che vi si specchiava da mezzo il cielo. La luna allora, come sappiamo benissimo col solito metodo dell'epatta, aveva 13 giorni, era luna piena; nasceva dunque sull'ora del tramonto, e però nella prima scena l'ombra lunga e acuta del campanile si stendeva bruna e spiccata sul piano erboso e lucente della piazza. Ora siamo tre giorni dopo, la sera del 13: la luna si leverà qualche ora più tardi; è obliqua tuttavia, e la macchia impedisce che sia tutto illuminato. Ecco la ragione dell'aggiunta qua e là.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n223" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11280" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11286">
          <ref rend="bold">foglie secche che calpestava o moveva camminando</ref>:  secche foglie, mosse e calpeste dalle sue pedate. Le secche foglie è un'inversione accademica; il rimanente non corrisponde perfettamente al linguaggio vivo, parlato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n225" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11292" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11295">
          <ref rend="bold">un non so che</ref>:  non so che. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n227" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11311" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11314">
          <ref rend="bold">pareva che durassero fatica</ref>:  sembrava che penassero. Sembrare non pop.; penare più di cose morali. Per il senso osserva come ormai la stanchezza della persona lotti contro la volontà sempre alacre. Il Tomm. nota: «Le gambe provavano ecc. è goffo». E che! non si può parlare d'una parte del corpo come se fosse un organismo volente e pensante? Questa gamba non mi porta, non mi vuol portare, dura fatica a portarmi, non vuol far giudizio, ecc. si sentono tutto giorno in bocca del popolo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n229" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11328" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11332">
          <ref rend="bold">sulla fronte e sulle gote</ref>:  per la fronte e per le gote. Indica uno spazio più generico: sulla è più intensivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n231" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11344">
          <ref rend="bold">raggrinzarle</ref>:  aggrinzarle. Anche l'r, aggiunto, è intensivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n233" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11351" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11353">
          <ref rend="bold">rotte dalla stanchezza</ref>:  affralite Lett. poet. Il Tomm. nota: « Troppo minuzioso ». Ma tutta la descrizione è intonata a una analisi minuta degli spasimi del povero Renzo. Senza questi il romanzo perderebbe il suo carattere. E giacché di volgare e di noioso non c'è nulla, bisogna dire che l'analisi sia abbastanza sintetica; anzi, tutto quell' esame dei dolori che noi proviamo con Renzo, in che gioia non si converte, con lui, alla voce dell' Adda, al ritornare delle sue forze vitali!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n235" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11364">
          <ref rend="bold">quell'uggia</ref>:  quel rincrescimento. Si prova per un' azione chiara, concreta; l'uggia è più estesa, indefinita, per cause che a volte non sa trovare quello stesso che la prova.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n237" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11375" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11380">
          <ref rend="bold">che a un tratto lo soverchiasse</ref>:  soverchiarlo subitamente. Con soverchiarlo non era chiaro chi fosse il soverchiato. Subitamente per a un tratto non usa. Qui, il Tomm. nota in margine: «bello». E come lui ripeterà il lettore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n239" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11385" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11394">
          <ref rend="bold">ma atterrito... del suo terrore</ref>:  Un diavolo scaccia l'altro; e il terrore, non di rado, è quello che dà il coraggio cosi detto della paura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n241" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11395" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11397">
          <ref rend="bold">richiamò al cuore</ref>:  Il Tomm. nota: «Troppo sublime per un Tramaglino». Certo quel comando é degno d'animo molto nobile; e qui Renzo assume un carattere veramente eroico; ma non è colpa dell'autore se Renzo è tale: il popolo, in mezzo alle sue vicende e a' suoi errori è spesso un eroe; colpa di chi lo figura sempre vile, semplice ignorante o imbecille.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n243" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11420" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11427">
          <ref rend="bold">súbito di li per la strada già fatta</ref>:  tosto di quivi per la via percorsa. Tosto e quivi accademici; via, abbiamo detto; percorsa sarebbe per scopo d'esplorazione, da qua e da là.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n245" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11428" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11429">
          <ref rend="bold">d'andar diritto</ref>:  andar dritto. Significherebbe della persona; diritto della via. Osserva qui Renzo che impaurito della cattiveria umana, fugge dagli uomini; poi impaurito della notte selvaggia, si sente riattirato da loro, magari all' osteria!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n247" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11441" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11445">
          <ref rend="bold">e di cercare un ricovero</ref>:  e di cercar quivi ricovero. Un dice qualunque, anche meschino. Il Tomm, nota «Bello». Il quivi inutile; e però non l'à sostituito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n249" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11448" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11451">
          <ref rend="bold">E stando così fermo</ref>:  Or mentre cosi stava. Accad. o poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n251" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11464" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11468">
          <ref rend="bold">cominciò a sentire un rumore</ref>:  un rumore gli venne all'orecchio. Appartiene al linguaggio scolastico, non a quello dell' uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n253" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11467" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11472">
          <ref rend="bold">un mormorìo, un mormorìo</ref>:  Osserva la grazia, l'importanza e l'efficacia della ripetizione. II Tomm. nota: «bellissimo».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n255" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11473" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11474">
          <ref rend="bold">d'acqua corrente</ref>:  d'acque correnti. È meno e diverso. L'acque correnti può esser di gore, rigagnoli; il singolare dà meglio idea della massa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n257" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11475" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11479">
          <ref rend="bold">Sta in orecchi; n'è certo</ref>:  Bada; s'accerta. Uso. S' accerta vorrebbe dire che verifica; ma non poteva che verificare stando in orecchi, com' aveva fatto. Questo punto è pieno di verità psicologica e d'interesse, d'una plasticità e finezza grande. Il Tomm. nota: «Esclama, non è bello: è sovrano».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n259" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11511" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11512">
          <ref rend="bold">sentì crescer</ref>:  II Tomm. nota: «bello».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n261" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11522">
          <ref rend="bold">incertezza</ref>:  scurità. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n263" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11536" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11538">
          <ref rend="bold">dietro all'amico rumore</ref>:  Anche questo è tanto bello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n265" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11539" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11542">
          <ref rend="bold">Arrivò in pochi momenti</ref>:  Giunse in breve. Accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n267" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12834">
          <ref rend="bold">riva</ref>:  ripa. É contadinesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n269" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11551" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11554">
          <ref rend="bold">guardando in giù tra</ref>:  traguardando per. Traguardare sarebbe Guardare col traguardo, opera da ingegneri. Né guardare per le macchie è lo stesso che guardare tra. Per significherebbe dentro la macchia, passo per passo o palmo per palmo; tra attraverso, di sopra, per dove l' occhio può passare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n271" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11561" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11565">
          <ref rend="bold">vide l'acqua luccicare e correre</ref>:  vide luccicare al basso l'acqua scorrevole. Qui c' era al basso superfluo, e scorrevole, applicato all' acqua, improprio (come nota anche il Tomm.) giacché l'acqua è sempre scorrevole di suo. Eppure era efficace, e non saprei dire se la proprietà abbia migliorato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n273" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11841">
          <ref rend="bold">vide</ref>:  scerse. Poet. o acc. Per la descrizione, osserva che Renzo s'affaccia a vedere la sua desiata terra promessa e la guarda, per quanto gli riesce, al lume d'un bel plenilunio. L'autore non potrebbe usare maggior parsimonia di linee, a grandi tratti e magistrali: prima una gran macchia biancastra, poi una città, che subito alla sua mente accesa si dipinge per quella che cerca. Come sempre, domina la materia e la fa viva. Ma il Tomm. questo brano lo trova pesante!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n275" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11597" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11598">
          <ref rend="bold">dover essere</ref>:  di distinguere. Distinguere di più nella macchia biancastra non poteva: s'immaginava che quella  dovesse essere una città, la città cercata: ecco tutto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n277" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11612" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11618">
          <ref rend="bold">con le mani e con le braccia</ref>:  con mani e braccia. Uso. L'articolo calza e determina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n279" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11631" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11632">
          <ref rend="bold">se sentisse</ref>:  se udisse un. Uso. V. nota 4 a p. 113 e altrove. Senza l'un dice di più: significa qualunque batter di remi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n281" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14868">
          <ref rend="bold">senti</ref>:  intese: s'è detto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n283" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14945">
          <ref rend="bold">subito</ref>:  allora allora. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n285" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11659" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11668">
          <ref rend="bold">che l'Adda non era fiume da trattarsi così in confidenza</ref>:  che con l'Adda non era da far cosi a sicurtà. Era una forma lombarda. Per il senso, osserva che Renzo è ardito, audace anche quando occorre, ma è anche prudente e non temerario. Conosce quel che è da affrontare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n287" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13250">
          <ref rend="bold">mise</ref>:  pose. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n289" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13184" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13185">
          <ref rend="bold">tra se</ref>:  seco stesso. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n291" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11677" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11679">
          <ref rend="bold">a sangue freddo</ref>:  pacatamente. Non aveva da questionare con nessuno, né da inquietarsi per prendere un partito. Solamente, osserva l'aut., Renzo senza nessun turbamento esamina i casi suoi. Osservazione molto giusta, perché Renzo ormai, trovata l'Adda, se non è ancora allegro come quando l' avrà passata, ogni paura è scomparsa, e a sangue freddo può fare i suoi calcoli come chi à le spalle al muro, è padrone di sé, perché, alla peggio, noi lo crediamo capace di passar l'Adda anche a nuoto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n293" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11690" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11692">
          <ref rend="bold">lì a aspettar</ref>:  quivi aspettando. Quivi arcaico e acc.; il gerundio indica bene i minuti che non passano mai; ma l'infinito è più spiccio, e esprime assai meglio la seccatura dell'aspettare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n295" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11708" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11717">
          <ref rend="bold">vestito così, c'era più che non bisognasse per intirizzir davvero</ref>:  In quell' abito v' era più del bisogno per assiderare. Abito abbiamo già detto v. n. 12 a p. 59 0 14 а р. 202; del bisogno poteva stare, ma bisognava dir ce n'era; assiderare letter. o meglio acc. Il davvero è perfettamente d'uso quando, come qui, la parola che precede potrebbe parere, a chi ascolta, esagerata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n297" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11718">
          <ref rend="bold">Passeggiare</ref>:  Far le volte. Lo dicevano i nostri vecchi, e il Bocc. à Far le volte del leone; ma oggi nessuno lo dice, e nessuno l'intenderebbe.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n299" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11739" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11740">
          <ref rend="bold">richieder troppo</ref>:  troppo richiedere. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n301" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10119" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10122">
          <ref rend="bold">Gli venne in mente</ref>:  Gli sovvenne in buon punto. Meno com., e c'era l'idea, benché sbagliata, del francesismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n303" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11766" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11770">
          <ref rend="bold">sodaglia, una di quelle capanne</ref>:  landa incolta, un cascinotto. Cosi i contadini della pianura milanese chiamano certe lor capannucce. Landa incolta è parola generica piú che altro poetica; sodaglia è termine necessario e preciso. V. anche quanto abbiamo detto sopra a pag. 394, n. 11 Cascinotto l'à levato, perché è una parola dialettale com' un' altra. I Lombardi ci sono affezionati al cascinotto, e parrà a loro che l'A. avrebbe dovuto lasciarlo come espressione di vero color locale; ma è un fatto che se il м. l' avesse preferita per questo, poteva usarle tutto, quelle diverse dall' italiano, cosa che non amava fare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n305" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11779" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11790">
          <ref rend="bold">rami, intonacati poi con la mota, dove i contadini del milanese usan</ref>:  ramatelle impastate e ristoppate di loto, dove usano. Tutta roba accad. Loto poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n307" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11786" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11789">
          <ref rend="bold">i contadini del milanese</ref>:  ce l'à aggiunto per precisione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n309" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11794">
          <ref rend="bold">raccolta</ref>:  ricolto. Non com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n311" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11815" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11817">
          <ref rend="bold">ripassò il bosco</ref>:  Ripasso il bosco allegramente, perché la capanna non era molto distante, e perché non era quello un tornare indietro inutilmente. Dispiace fare anche quattro passi inutili: Com' uom che torni alla smarrita strada Che infino ad essa gli par ire invano; dice Dante: ma andarsi a riposare sicuro in una capanna, piuttosto che fare il gabbiano avanti e indietro sulla riva, non è chi non veda súbito la ragione della scelta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n313" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11822" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11829">
          <ref rend="bold">е andò verso la capanna. Un usciaccio intarlato</ref>:  giunto nel lavorato rivide il cascinotto, e v'andò. Una impostaccia tarlata. II giunto nel lavorato, rallenta l'azione, perché è un termine inutile, un di quei riposini per allungare, da nonne novelliere nel canto del foco; giunto poi sa di letter.; lavorato, di troppo speciale; un usciaccio non à coraggio di chiamarlo imposta, per quanto accia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n315" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11828">
          <ref rend="bold">sull'usciuolo</ref>:  Non usa in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n317" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11839">
          <ref rend="bold">l'aprì</ref>:  la trasse a sé. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n319" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11856">
          <ref rend="bold">hamac</ref>:  Lo sottolinea perché parola allora non d'uso, come ora è comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n321" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11865" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11870">
          <ref rend="bold">in terra un po' di paglia</ref>:  un po' di paglia sul terreno. Il terreno o è un appezzamento di terra, o à un'importanza speciale per operazioni guerresche, scientifiche e sim.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n323" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11876" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11877">
          <ref rend="bold">una dormitina</ref>:  sonno. Per ora si contenta di meno; ma poi dormitina à senso anche scherzoso, che non impedisce l'idea d'un sonno profondo, a tempo e luogo. Qui è in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n325" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11885" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11887">
          <ref rend="bold">su quel letto</ref>:  sul giaciglio. Era spregiativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n327" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11893">
          <ref rend="bold">preparato</ref>:  apparecchiato. Apparecchiare più che altro della tavola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n329" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11906" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11909">
          <ref rend="bold">aveva avuta da essa</ref>:  ne aveva avuta. Era un errore. Il ne si sarebbe riferito a benefizio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n331" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11918" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11924">
          <ref rend="bold">solite divozioni; e per di piú, chiese</ref>:  orazioni consuete; terminatele, domandò. Quelle della mattina e della sera, più comun. divozioni; e difatti più che per pregare e intercedere, son fatte per mostrarsi devoti all' eterno spirito che ci anima e governa. Qui è da osservare come l'Aut. dipingendo Renzo pio e devoto, non fa che dipingere il vero, e un vero che non ripugna a nessuno, perché bigotteria non è.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n333" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11928" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11934">
          <ref rend="bold">di non averle dette la sera avanti</ref>:  dell'averle intralasciate la sera antecedente. Roba da giornali.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n335" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11936" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11940">
          <ref rend="bold">per dir le sue parole</ref>:  com'egli disse. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n337" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11941" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11947">
          <ref rend="bold">d'esser andato a dormire come un cane</ref>:  È la frase solita del popolo, che Renzo rappresenta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n339" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11962" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11965">
          <ref rend="bold">sulla paglia, e d'inginocchioni</ref>:  sullo stramazzo, e di ginocchioni. Stramazzo (strapunto) non usa, e poi li non c'era che paglia. D'inginocchioni, uso; ma si poteva scrivere forse meglio: d'in ginocchioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n341" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11972" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11975">
          <ref rend="bold">m'è toccata, la mattina</ref>:  alla mattina, m'è toccata poi. Uso. poi era inutile, dopo per questo. In quanto al senso, Renzo si mostra, come il popolo, e come tutti in certi momenti, un pochetto superstizioso, attribuendo appunto alle mancate divozioni la sua sciagura. Non c'è nessuno che sappia sottrarsi assolutamente, neanche con la piú rigida ragione, alla forza delle impressioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n343" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11986">
          <ref rend="bold">rimaneva</ref>:  sopravanzava. Uso. Sopravanzare è un verbo poco com., e in ogni modo non ce n'era ragione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n345" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11990" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11991">
          <ref rend="bold">l'accomodò addosso</ref>:  assetto in dosso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n347" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11998">
          <ref rend="bold">coperta</ref>:  coltre, V. nota 6 a p. 343.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n349" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12917">
          <ref rend="bold">dentro</ref>:  entro. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n351" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12020" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12022">
          <ref rend="bold">dormire un bel</ref>:  fare un buon. É meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n353" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12026" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12029">
          <ref rend="bold">comprato anche più caro</ref>:  comperato in quella giornata anche più caro. Comperato uso; in quella giornata, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n355" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12035" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12037">
          <ref rend="bold">chiusi gli occhi</ref>:  chiuso occhio. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n357" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14144" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14146">
          <ref rend="bold">nella sua fantasia</ref>:  La ripetizione del pronome è piú efficace, come il ve successivo. Osserva la maliziosa parentesi. Il dubbio in certi casi val piú d' una descrizione precisa; il forse, diceva il Leop, è piú poetico del cioè.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n359" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12196">
          <ref rend="bold">dire</ref>:  indicare. Ci corre poco, ma dire in questo caso è più comune. Indicare sa di strade, di cose pedagogiche o sim. L'Aut. à voluto seguire il linguaggio piú com. malgrado il vicino dico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n361" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12067" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12068">
          <ref rend="bold">addio sonno</ref>:  gli fece andar lontano l'idea del sonno. Non ci s'addormenta per un'idea.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n363" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12095" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12102">
          <ref rend="bold">tutta gente con cui Renzo aveva che dire</ref>:  e di tanti, nessuno che non portasse rimembranze di sventure, o di rancore. La correzione, piú sbrigativa e piú efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n365" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12107" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12115">
          <ref rend="bold">si presentavano non accompagnate da alcuna memoria amara, nette</ref>:  venivano innanzi scevre d'ogni amaro ricordo, monde. Venire innanzi à del superbo, per lo meno, o del minaccioso; scevro è letter., o poetico, o curiale. Nette peró poteva forse esser meglio sostituito con un pure o simili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n367" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12125">
          <ref rend="bold">differenti</ref>:  dissimili. Malgrado i Dissimili della commedia, è sempre poco comune, e meno lontano di differenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n369" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12130">
          <ref rend="bold">legate</ref>:  collegate. Il frate non era certo collegato con Lucia, neanche in similitudine di capelli e di barbe; erano però tutt' e due legati nel cuore di lui. Osserva la poetica e franca visione nella similitudine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n371" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12161" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12162">
          <ref rend="bold">Pensando al</ref>:  Rappresentandosi il. Che ci aveva che fare la rappresentazione?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n373" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12170" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12172">
          <ref rend="bold">delle proprie scappate</ref>:  Delle scappate. Senza l'aggiunta, non si sapeva di chi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n375" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12176" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12181">
          <ref rend="bold">del bol caso che aveva fatto</ref>:  del bel conto tenuto. Tener conto significa apprezzare; far caso osservare: si può dunque apprezzare senza fare caso o troppo caso; te nerne di conto nel cervello, e meno nella pratica. Si può dire, per es., che i cavurriani tengon conto delle sentenze del Cavour, ma tanto conto che non le spendono mai, e non ne fanno caso. Senza però il che aveva, non sarebbe stato d'uso. Osserva come pare proceda alla bona accennando al sentimento di Renzo per Lucia; e quello diverso ma cosí filiale por Agnese, come acquista efficacia! dà l'idea che l'autore provi quasi commozione parlandone.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n377" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12212" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12215">
          <ref rend="bold">come l'avrebbe potuta dimenticare?</ref>:  non la dimenticava già egli. Era gelido, stecchito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n379" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12225" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12227">
          <ref rend="bold">una cosa sola</ref>:  una cosa. Uso. Una cosa sarebbe spregiativo. Per il senso osserva il sentimento naturalissimo del fidanzato d'esser una cosa sola con la sua donna, così ben appresentato anche da quella patetica dolce canzone popolare: Voglio fare una cassa fonda, Da poterci stare in tre: Il mio babbo e la mia mamma E il mio amore in braccio a me.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n381" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12232">
          <ref rend="bold">figlia</ref>:  figliuola. Figliola sarebbe più comune; ma figlia qui è più nobile, piú delicato e piú corrispondente al momento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n383" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12968">
          <ref rend="bold">preso</ref>:  assunto. È qualche cosa di sovrano, di solenne, d'impettito, d'inamidato, d'ostentato che qui non aveva che vedere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n385" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12252" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12255">
          <ref rend="bold">co' fatti la premura</ref>:  colle opere la sollecitudine. Fatti uso; e sta in correlazione con linguaggio. Opera à un significato d'azione pubblica o considerabile dal lato etico religioso. Sollecitudine è meno e piú materiale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n387" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12266">
          <ref rend="bold">pungente</ref>:  pugnente. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n389" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12278" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12283">
          <ref rend="bold">tanto bene che voleva a lui</ref>:  tanta benevolenza. La benevolenza è di protettore, non di padre o madre; che voleva a lui bisognava aggiungerlo per distinzione. Era per l'amore a lui che Agnese si trovava in quelle circostanze. Quest' analisi del dolore che provava Renzo in cuore in quel momento lo dipinge uomo d'una gentilezza schietta e squisita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n391" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12322" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12329">
          <ref rend="bold">che doveva esser la quinta delle sue nozze</ref>:  Qui l'autore ci dice da sé che la giornata ora scorsa era la domenica. Come abbiamo detto, le nozze erano state fissate per il mercoledi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n393" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11913">
          <ref rend="bold">giornata</ref>:  giorno. Giorno è il tempo, giornata il tempo com' è speso. Osserva qui con questi richiami dell' ieri, dell'oggi, del domani, come riepiloga in pochi tratti gli affanni dei poveri promessi!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n395" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12341">
          <ref rend="bold">arrivare</ref>:  giugnere. Giugnere arcaico: giungere letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n397" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12360" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12363">
          <ref rend="bold">gli davan piú noia</ref>:  piú imperversavano. Troppo, e non eran perversi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n399" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12369" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12373">
          <ref rend="bold">Lui sa quel che fa</ref>:  Egli sa quello che fa. Uso. Come sarebbe pesante e affettato in bocca di Renzo quell' Egli e quello!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n401" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12374" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12377">
          <ref rend="bold">c'è anche per noi</ref>:  Osserva la filosofia racchiusa in cosi poche parole. I tiranni credono di poter dominare e trattare i poveri come vogliono; ma al di sopra dei tiranni c'è bene un potere superiore, che essi mal credono di rappresentare, il quale pensa ai poveri e li protegge e li difende. E il giorno del redde rationem viene anche per loro, anzi, molto più presto per loro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n403" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12381">
          <ref rend="bold">isconto</ref>:  penitenza. Uso. Il popolo credente ripete spesso questa frase.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n405" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12389" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12392">
          <ref rend="bold">non vorrà poi farla</ref>:  Domeneddio non la vorrà poi far patire. Uso. Il la sarebbe troppo lontano col vorrà fra mezzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n407" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12406" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12407">
          <ref rend="bold">d'attaccar sonno</ref>:  appiccar sonno. Uso. Appiccare non userebbe più che per impiccare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n409" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12409" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12427">
          <ref rend="bold">facendosegli il freddo sentir... battere i denti</ref>:  divenendogli il brivido ognor piú noioso, tal che a quando a quando gli conveniva tremare e battere i denti senza volerlo. Il brivido è il segno del freddo: non era il brivido che gli dava noia, era il freddo che sentiva; il divenire non ci aveva che vedere affatto l'ognor lett. accad., tal che non com., a quando a quando lett.; piú com., se mai: di quando in quando, ma parlando di distanze maggiori; conveniva: non era questione di convenienza; il senza volerlo è un di più. Il facendosegli però non è d'uso com.: si dice facendoglisi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n411" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12429" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12432">
          <ref rend="bold">la venuta del giorno</ref>:  l'avvicinar del giorno. Il giorno s'avvicinava anche a mezza notte: ogni minuto che passava.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n413" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12165">
          <ref rend="bold">sentiva</ref>:  udiva. Uso. V. anche nota 4, a pag. 113. Osserva questa particolarità dell'orologio com'è solenne e com'è bella nella sua semplicità naturale. Trezzo è un paese, sull'Adda, nella prov. di Milano, a 11 ch. da Cassano; fa 4680 ab. Possiede il celebre castello Visconteo, che servi al Bazzoni per titolo d'un suo romanzo. Di li esce dall'Adda il naviglio della Martesana, che porta le sue acque a Mil.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n415" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12468" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12473">
          <ref rend="bold">gli feri gli orecchi quello scocco</ref>:  quello scocco gli venne all'orecchio. Venire indicherebbe lentezza; ferire dice la cosa repentina, inaspettata. L'inversione è resa necessaria dall' inciso cosi inaspettato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n417" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12476" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13061">
          <ref rend="bold">senza che potesse avere... come</ref>:  senza alcuna idea del donde potesse partire, portò nell'anima non so che di misterioso e di solenne, il senso quasi. La correzione è piú efficace nella sua concisione. Senz' alcuna idea dice al momento dello scocco; l'aggiunta che potesse avere dice che, neanche a pensarci, sapeva immaginare la provenienza. Quel del donde potesse partire era d'una bruttezza strana; già il donde di per sé è letter. e pesante, e si poteva eliminare addirittura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n419" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12513">
          <ref rend="bold">tocchi</ref>:  colpi. Uso. I tocchi eran undici, perché l'orologio era all'italiana: contava di 24 in 24 ore, e cominciava, come usa ancora, in alcuni paesi di Lombardia, dal tramonto. In Toscana quest' orario rimane in alcune frasi: le 23, le 24, un'ora per indicare appunto un'ora prima del tramonto, il tramonto, un'ora dopo il tramonto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n421" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12519" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12521">
          <ref rend="bold">per levarsi, s'alzò</ref>:  alla levata, si levò. Alla levata si direbbe dei necci o simili. S'alzò piú com. che si levò.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n423" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12525" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12527">
          <ref rend="bold">mise inginocchioni, disse</ref>:  pose ginocchioni, recitò. Si mise piú com.; ginocchioni non usa piú; recitò è a voce alta. Non saprei dire se qui lo stirarsi ecc. dopo le divozioni, e se tutto questo fervore religioso, quando non si voglia attribuirlo alle disgrazie toccate da Renzo, e al bisogno che sentiva di chiederne a Dio la fine, non so proprio dire se sia della solita naturalezza manzoniana o se non c'entri un pochino la riflessione del voler insegnare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n425" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12535" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12537">
          <ref rend="bold">divozioni della mattina</ref>:  sue orazioni del mattino. V. per orazioni e per mattino quanto abbiamo detto quando Renzo s'addormenta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n427" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12539" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12547">
          <ref rend="bold">rizzò, si stirò in lungo e in largo, scosse </ref>:  rizzò in piede, si prostese, stirando le gambe e le braccie, dimenò. Uso. Prostendersi sarebbe sdraiarsi per terra; dimenare la vita né le spalle non si può.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n429" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12567" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12572">
          <ref rend="bold">soffiò in una mano, poi nell'altra</ref>:  soffio nell' una, poi nell' altra mano. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n431" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12575">
          <ref rend="bold">stropicciò</ref>:  fregò. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n433" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12576">
          <ref rend="bold">aprì</ref>:  aperse. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n435" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11826">
          <ref rend="bold">capanna</ref>:  cascinotto v. nota 9 a p. 398. 14.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n437" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12585" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12613">
          <ref rend="bold">un'occhiata in qua e in là... súbito e prese</ref>:  una girata d'occhi all' intorno se nessuno vi fosse. Nessuno v' essendo, si volse a cercar coll' occhio il sentiero che aveva percorso la sera antecedente; lo riconobbe tosto piú chiaro e piú distinto dell'immagine che glie n' cra rimasta; e si mise. Una girata d'occhi, in questo senso almeno, appartiene a un linguaggio antidiluviano; se nessuno ci fosse poteva stare, e non senza efficacia; ma il M. tiene a un linguaggio perfettamente parlato; nessuno v'essendo è roba accademica; poi, poteva anche esserci qualcuno; ma Renzo non vedeva che ci fosse; quel si volse era un di piú senza ragione: se aveva guardato intorno s'era già volto anche dalla parte del sentiero che aveva percorso è pure inutile; antecedente lett.; qualcosa di quell'immagine rimasta poteva serbare: era tutt'altro che cattivo il pensiero; prese, piú energico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n439" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12618">
          <ref rend="bold">prometteva</ref>:  annunziava. E meno. La pittura del cielo, e della luna a occidente, ecc. poche linee, ma da maestro. Quel cielo di Lombardia cosi bello quand'è bello, è diventato proverbiale. Guarda la bellissima osservazione del differente manifestarsi dell'alba da paese a paese, della vergogna, cosi naturale, che Renzo prova, all'alba, della paura avuta di quei luoghi la sera prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n441" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12650">
          <ref rend="bold">roseo</ref>:  rosato. È da farmacisti: miel rosato. Roseo invece è comune, e nel tempo stesso perfettamente intonato allo stile gentilmente poetico di questa breve descrizione. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n443" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12653">
          <ref rend="bold">all'orizzonte</ref>:  Presso l'orizzonte. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n445" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12662" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12666">
          <ref rend="bold">tra l'azzurro e il bruno</ref>:  piú tosto azzurre che brune. Quel piú tosto (se mai piuttosto) raffredda con la sua pretenziosa misura di grado.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n447" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12680" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12683">
          <ref rend="bold">di mano in mano</ref>:  ad ora ad ora. Poetico, e qui non corrispondente al senso: non si trattava di momento, ma di località, cioè quanto piú s'avvicinavano al sole occiduo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n449" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12696">
          <ref rend="bold">leggieri</ref>:  Il popolo l'usa anche al femm.; nel linguaggio piú com. leggère.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n1" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10763" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10765">
          <ref rend="bold">per dir così</ref>:  per cosi dire. Usa in qualche parte della Tosc.; a Fir. non piú.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n3" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12726" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12730">
          <ref rend="bold">trovato lí andando a spasso</ref>:  quivi trovato per suo divertimento. Per suo divertimento, no, ma per spasso poteva stare; l'andando a spasso dice piú l'andare in cerca di bellezze, sensazioni, impressioni. Quest' osservazione dell'A. dice però più che non paia. Dice che Renzo campagnolo era un nomo pratico e non sentimentale; dice che il Manz, scrittore non prende, come usano troppi scrittori, tutte le occasioni, anche inopportune, per sfoggiar descrizioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n5" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12744">
          <ref rend="bold">solito</ref>:  uso. In questo senso accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n7" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12750" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12753">
          <ref rend="bold">badava alla sua strada</ref>:  guardava alla terra. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n9" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12755" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12763">
          <ref rend="bold">camminava a passi lunghi, per riscaldarsi, e per arrivar</ref>:  ne andava ratto, si per acquistar caldo, si per giugner. Roba dell' altro mondo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n11" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12765" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12767">
          <ref rend="bold">Passa i campi</ref>:  Dice passa, non ripassa, perché era come un viaggio novo, né la sera avanti avrà fatto appuntino la medesimissima strada.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n13" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11820" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11821">
          <ref rend="bold">la sodaglia</ref>:  lo scopeto. Si riferisce alla descrizione di sodaglia fatta prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n15" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12776">
          <ref rend="bold">bosco</ref>:  boscaglia. Uso. Vedi che fa differenza tra macchia e bosco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n17" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12587" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12791">
          <ref rend="bold">in qua e in là... del ribrezzo</ref>:  intorno, e ripensando con una specie di compatimento al raccapriccio. La correzione è ben piú svelta e propria. Nel bosco c'è poco da guardare intorno; raccapriccio è troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n19" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12799" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12800">
          <ref rend="bold">è sul</ref>:  perviene al. Neanche se si trattasse d'attraversare la Siberia!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n21" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12803" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12804">
          <ref rend="bold">riva, guarda</ref>:  ripa, traguarda. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n23" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12807" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12810">
          <ref rend="bold">di tra i rami</ref>:  tra le fratte. Fratta significherebbe boscaglia minuta e siepe. In quest' ultimo senso vive ancora nel romanesco. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n25" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12818" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12819">
          <ref rend="bold">adagio, contr'acqua</ref>:  lentamente, a ritroso della corrente. C'era la rima di lentamente e corrente; poi era meno com. la dicitura. Osserva la sveltezza della descrizione, pari a quella di Renzo di passar l'Adda. E non lo fa indugiare neanche a trovar soccorso: il buon Dio glie l'aveva procurato presto; e l'esule potrà ridersi dei forcaioli. Osserva anche la maniera di chiamare dell'accorto Renzo, che, pur essendo pieno d'avvedutezza, è, suo malgrado, senza che se n'avveda, opportunamente mèzzo supplichevole. Osserva anche che il M. non dice mèzza, per quanto d'uso, perché non abbia nulla d'equivoco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n27" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12848" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12851">
          <ref rend="bold">se chiedesse un servizio</ref>:  parer chiedergli un servigio. L'intenzione di parere qui non lega; se mai, far parere; ma far come chiedesse è piú rilevato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n29" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12858" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12860">
          <ref rend="bold">in una maniera</ref>:  con un tal modo. Sarebbe stato spregiativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n31" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12872" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12875">
          <ref rend="bold">lungo la riva, guarda</ref>:  pel lungo della riva, guata. Uso. Guata ormai è poetico, e in prosa accademico. Il dinanzi (se mai davanti) l'à levato perché rallenta inutilmente l'azione; se viene contro corrente, alla prima si capisce che guarda davanti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n33" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10016">
          <ref rend="bold">volta</ref>:  volge. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n35" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12895" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12896">
          <ref rend="bold">verso Renzo</ref>:  incontro a Renzo. Si va incontro a chi s'aspetta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n37" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11546">
          <ref rend="bold">sull'orlo</ref>:  sull'ultimo labbro. Uso. Osserva quel quasi con un piede nell'acqua, e il ci salta dentro. Renzo aveva la febbre addosso di passare dall' altra parte. Prima salta nella barca, e poi gli domanda se lo passa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n39" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12911" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12929">
          <ref rend="bold">la punta del battello... di tragittarmi di là?»</ref>:  la punta della prora, e salta nel battello. «In cortesia, però col pagamento», dice egli, vorrei passare un momento dall' altra parte. La punta del battello è la prora, o la punta della prora. La correzione dà a Renzo, insieme a un linguaggio più comune, franchezza piú educata: In cortesia vorrei passare di là è una stonatura sguaiata. L'un momento era poi, tra l'altro, una bugia. Forse, invece di tragittare, un popolano avrebbe detto passare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n41" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12936" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12939">
          <ref rend="bold">voltava da quella parte</ref>:  volgeva la prora a quella volta. Uso, e piú spiccio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n43" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15306">
          <ref rend="bold">vedendo</ref>:  scorto. Vedendo e si china dicon l'azione contemporanea immediata; con scorto ci sarebbe della riflessione tra mézzo o accennerebbe a cosa di non troppo facile vista.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n45" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12968" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12970">
          <ref rend="bold">preso lo strumento</ref>:  dato di piglio allo stromento. Il garbo e il dar di piglio legano poco; nel dar di piglio c'è sempre più forza e lestezza che garbo. Invece Renzo era svelto e ardito, ma con garbo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n47" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14776">
          <ref rend="bold">riprese</ref>:  soggiunse. Nel riprendersi c'è anche il correggersi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n49" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12983">
          <ref rend="bold">pochino</ref>:  pochettino. Meno com. e meno opportuno questo doppio diminutivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n51" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12987" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12989">
          <ref rend="bold">ci si mise</ref>:  si diè dentro. Meno usato e meno garbato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n53" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13002" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13007">
          <ref rend="bold">senza mai rallentare, dava ogni tanto</ref>:  sbracciandosi tuttavia, sospingeva tratto tratto. In tutta questa vecchia redazione si vede proprio un Renzo piú sguaiato; sospingere un'occhiata, non si dice; per tratto tratto v. nota 22 a pag. 8 e altrove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n55" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13018">
          <ref rend="bold">impaziente</ref>:  ansiosa. Meno e peggio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n57" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13024" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13025">
          <ref rend="bold">si coceva</ref>:  si crucciava. Anche questo è meno, e piú manifesto: cosa che non doveva essere. Però, stava qui forse meglio rodeva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n59" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13026" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13033">
          <ref rend="bold">di non poterci andar per la piú corta</ref>:  di dovervi andare per la lunga. Se mai, per la più lunga. Ma nel rammarico di non poter andare per la piú corta, c'è piú evidenza che nell'accenno alla piú lunga.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n61" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13063" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13066">
          <ref rend="bold">in tutti gli affari</ref>:  in tutte le faccende. Piú materiale e piú circoscritto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n63" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13067" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13069">
          <ref rend="bold">un po' imbrogliati</ref>:  un po' scure e ingarbugliate. Dice piú parole e comprende meno significato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n65" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13079">
          <ref rend="bold">nell'eseguire</ref>:  nella esecuzione. Anche l'infinito è più generico e abbraccia piú tempo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n67" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13081" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13082">
          <ref rend="bold">vengan fuori</ref>:  dieno in fuori. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n69" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13093" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13097">
          <ref rend="bold">passata, gli dava fastidio il</ref>:  valicata, sentiva molta inquietudine del. Valicata ormai è del contado; molta inquietudine era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n71" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13102" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13104">
          <ref rend="bold">se lì essa</ref>:  se quivi ella. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n73" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13106">
          <ref rend="bold">confine</ref>:  confine di stato. Con una parola è detto tutto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n75" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13111" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13114">
          <ref rend="bold">gliene rimanesse un altro</ref>:  un altro gliene rimanesse. Meno com. Per il senso, rifletti alla preziosa osservaz., che al Tomm. pare a buona, ma fuor di proposito e a noi par che torni a capello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n77" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13118">
          <ref rend="bold">chiamato</ref>:  fatto rivolgere a sé con una voce. Roba scolastica; à dovuto però correggere con chiamato, come se si trattasse di persona lontana, perché il rumore dell'Adda gli creava la medesima difficoltà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n79" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13125" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13126">
          <ref rend="bold">quella macchia</ref>:  a quella macchia. Diverso: meno diretto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n81" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13130">
          <ref rend="bold">veduta</ref>:  raffigurata. Non raffigurata, veduta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n83" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_11136">
          <ref rend="bold">avanti</ref>:  antecedente. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n85" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13920">
          <ref rend="bold">disse</ref>:  «è Bergamo: è egli Bergamo, disse. Meno com. Avverti la risposta correttrice del pescatore, che forse era di Bergamo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n87" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13160" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13163">
          <ref rend="bold">Terra di San Marco</ref>:  Dal leone di S. Marco cosí era chiamata Venezia, per gran tempo repubblica in cui si rispettavan grandemente le pubbliche libertà. E terra di libertà era ora per Renzo. Bergamo appartenne a Venezia dal 1428 al 1797. Avverti anche la mutezza del pescatore. Non era stato nelle peste come Renzo per avere degli entusiasmi: era avvezzo invece barcamenarsi e a non richiamare troppo volentieri l'attenzione sopra di sé.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n89" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13181">
          <ref rend="bold">slancia</ref>:  getta. Meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n91" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13184" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13185">
          <ref rend="bold">tra sé</ref>:  in cuore. In cuore e con la bocca faceva un contrapposto non esatto e ostentato; mentre con tra sé, il contrapposto rimane, e è pieno di garbo. Omettere con la bocca, come il Rigut. e il Mestica vorrebbero (forse perché al Tomm. pare goffo) non sarebbe possibile senza equivoco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n93" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13198" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13199">
          <ref rend="bold">tira fuori</ref>:  cava. V. nota 9, p. 291. Osserva la viva pittura nel barcaiolo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n95" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13201">
          <ref rend="bold">berlinga</ref>:  v. nota 9, p. 324.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n97" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13226" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13232">
          <ref rend="bold">al fiume di sopra e di sotto</ref>:  Il Rig. e il Mest. preferirebbero di sopra e di sotto al fiume. Osserva invece quanto è piú efficace e naturale la dicitura manzoniana. Prima alla riva, poi al fiume, poi vengono le particolarità, ora soltanto interessanti, di sopra e di sotto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n99" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13236" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13238">
          <ref rend="bold">prese la mancia</ref>:  piglid il dono. Pigliò meno com.; il dono meno esatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n101" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13246" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13252">
          <ref rend="bold">per di piú, ci mise il dito</ref>:  soprappiú vi mise l'indice. Uso: il dito detto assolutam., è l'indice. Alla fine del cap. I aveva fatto una simile correz. Anche qui il Rig. e Mest. vorrebbero che il M. avesse messo: pose il dito sulle labbra, ma labbra e ripose sono nello stesso periodo; e mise il dito in croce che al Tomm. pare pesante, é preciso, non che evidente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n103" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13255" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13260">
          <ref rend="bold">accompagnando quel gesto con un'occhiata espressiva</ref>:  con una gran significazione di tutta la cera. Il grande e tutta la cera era troppo; significazione poco o punto usato. Bastava un'occhiata che dicesse tutto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n105" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13267" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13268">
          <ref rend="bold">tornò indietro</ref>:  se ne tornò. Vorrebbe dire a un luogo preciso che noi non sappiamo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n107" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13283" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13285">
          <ref rend="bold">troppo maravigliare il</ref>:  troppa maraviglia al. La maraviglia si esprime con atti esterni: pare, anzi é assai piú del verbo; e risultava eccessivo. Il Tomm.nota: «Pesante principio». Risponderemmo volentieri: «pesante osservazione».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n109" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13291">
          <ref rend="bold">pregato</ref>:  richiesto. Poteva stare? era forse meglio? Pregavano sempre? Son domande che vengono alla prima; ma è facile credere che, non entrandoci gran cosa il guadagno, le preghiere avessero la maggior parte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n111" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13297">
          <ref rend="bold">contrabbandieri</ref>:  frodatori. È diverso. I contrabbandieri se n' offenderebbero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n113" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13304">
          <ref rend="bold">farlo</ref>:  prestarlo. Uso: prestare si dice di cose che si rendono in natura; ma i servigi non si rendono, o si ricambiano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n115" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13326">
          <ref rend="bold">classi</ref>:  Non piace al Rig. e Mest.; ma i contrabbandieri e i banditi non formano classi speciali? All'uso pare di si
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n117" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13334" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13340">
          <ref rend="bold">esser sicuro che non lo vedessero né</ref>:  assicurarsi di non esser veduto da. L'assicurarsi richiede ricerche, esperimenti, domande; invece il pescatore dava un'occhiata al fiume, ecco tutto. Anche vedessero è piú istantaneo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n119" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13349" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13350">
          <ref rend="bold">più bene</ref>:  gran fatto meglio. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n121" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13358">
          <ref rend="bold">soddisfarli</ref>:  soddisfare a. Forse sarebbe più com. contentarli; ma questo pareva troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n123" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13362" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13367">
          <ref rend="bold">che è la dote ordinaria di</ref>:  alla quale s'acconcia per lo più. Acconcia non usa; poi qui dote ordinaria dice tanto di più dice l'abitudine fatta seconda natura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n125" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13386">
          <ref rend="bold">momentino</ref>:  qualche istante Lett. accad. Ma il dim. momentino è troppo per tutte queste cose, e specialm. per contemplare: era meglio momento? A contemplar la riva opposta. L'esule che riesce a salvarsi su una terra che non è ingrata e cattiva come la sua, I'uomo che scampa dal burrascoso pelago, appena fuori, si volta a guardare l'elemento infido da cui è scampato, a contemplarlo ancora con un senso di meraviglia e di paura. Rammenta Dante. Terribile è l'apostrofe che il M. mette in bocca a Renzo: Sta li maledetto paese! che farebbe certo dare in escandescenze i retori forcaioli d'oggi, se la sentissero ripetere verso una patria che avessero messa in condizioni identiche a quella che già fu sotto il dispotismo degli Spagnoli e dei Tedeschi e dei tiranni d'ogni genere. Ma la patria, dice Renzo, è il paese dove si sta bene, il paese della giustizia e della libertà. Dove queste cose non siano, patria non esiste: è solo terra d' abiezione e di delitti. Per questo, Renzo non è qui un «volgarissimo amante, che, perdendo l'amica e la patria, dona la prima cura, il primo compiacimento alla salvezza della vile sua vita, » come si degnava affermare lo Zaiotti (gira e rigira, questi accademici, anche d'ingegno, non sentono nulla) ma un uomo pieno di virile sentimento che, oppresso da turpissimi schiavi, una volta che riesce a scappar loro di mano, in un naturalissimo impeto di sdegno, maledice il suolo che li produce e li alleva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n127" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13440">
          <ref rend="bold">incrociò</ref>:  incrocicchiò. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n129" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13448" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13450">
          <ref rend="bold">abbassò gli occhi</ref>:  chinò gli occhi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n131" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13455" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13456">
          <ref rend="bold">a' piedi</ref>:  appiedi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n133" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13468" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13470">
          <ref rend="bold">del suo paese</ref>:  De' suoi paesani. Quando si parla d'usanze, si dice sempre: del paese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n135" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13480">
          <ref rend="bold">birbone</ref>:  infame. Meno com., poi infame era forse troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n137" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13481" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13485">
          <ref rend="bold">Basta; quel che Dio vuole</ref>:  Dopo la maledizione, il conforto che una forza superiore riesca a fare quello che gli uomini non possono o non sanno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n139" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13487" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13489">
          <ref rend="bold">Voltò le spalle</ref>:  volse le spalle. Lett. poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n141" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13495">
          <ref rend="bold">s'incammino</ref>:  si avviò. Era meno giusto, perché ci s'incammina da ogni punto di fermata, ma non ci s' avvia piú quando è un pezzo che siamo in via.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n143" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13513" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13516">
          <ref rend="bold">insegnar la strada giusta</ref>:  segnar piú certamente il cammino. Segnar la strada uso; piú certamente si riferirebbe al modo, non alla strada.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n145" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13526" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13531">
          <ref rend="bold">e senza tanti rigiri nominava il</ref>:  e senza tante esitazioni, senza tanti inviluppi di parole, proferiva il nome del. Mi pare che esitazioni stesse benone, ché Renzo ne aveva avute tante; rigiri uso; proferiva il nome sarebbe in atto di sfida o sacramentale. Al Tomm. non pareva bello questo periodo in cui descrive Renzo disinvolto e sicuro. Noi dubitiamo che il lettore sia del suo parere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n147" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13537">
          <ref rend="bold">cugino</ref>:  cugino per chiederne la strada. Superfluo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n149" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13540" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13544">
          <ref rend="bold">a cui si rivolse, seppe</ref>:  che glie la indicò egli intese. Con rivolgersi, dice qui l'azione prima e più importante di Renzo; con indicò, sarebbe stato il rovescio. Intese in questo senso vive nel romanesco, in Tosc. no.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n151" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13549" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13552">
          <ref rend="bold">nove miglia da fare</ref>:  nove miglia di viaggio. Si dice di strada, o da fare; poi c'era viaggio subito dopo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n153" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13560" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13561">
          <ref rend="bold">de' guai</ref>:  delle cure. Guai è meglio di cure; ma forse affanni era anche meglio di guai. Cosi si pensa alla prima: con maggior riflessione si sente che guai racchiude  anche gli affanni che portava in germe, le peripezie che stavano per piombargli ancora sul capo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n155" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13573">
          <ref rend="bold">rattristato</ref>:  contristato. Non è d'una parte della persona, dell' animo, della mente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n157" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13582">
          <ref rend="bold">troverebbe</ref>:  ritroverebbe. Uso. Non c'era ancora stato, e il ri non c'entra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n159" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13607" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13617">
          <ref rend="bold">incontrava a ogni passo poveri, che non eran poveri di mestiere</ref>:  vedeva spesseggiar mendichi, mendichi i piú per circostanza e non per. Uso. Se mai, vedeva spesso (non moltiplicavano già in uno stesso luogo, come farebbero gli uomini in una dimostrazione o tumulto) o molti, o un gran numero; ma incontrava a ogni passo è, per la figura, piú vivo. Dicendo di mestiere è incluso anche il senso di momentaneità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n161" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13626" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13627">
          <ref rend="bold">nel vestiario</ref>:  nell'abito. Per abito v. nota 14 a pag. 202. Per il senso osserva come quelli che una volta stavano bene, non si riconoscono ora dai panni, che son quelli di prima, ma dal viso ugualmente macilento che quello dei poveri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n163" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13636" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13640">
          <ref rend="bold">ronzìo di preghiere, di lamenti</ref>:  ronzio di supplicazioni, di querele. Roba letter. accad. o poet. Portavano anco i prieghi e le querele dice l' Ar. Il Tomm. che forse guardava in questo caso solamente al senso, esclama: Bello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n165" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13648" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13651">
          <ref rend="bold">compassione e la malinconia</ref>:  pietà dolorosa che destava nel suo cuore. Pietà dolorosa era troppo: che avrebbe potuto dire di più nel campo degli appestati? Invece i due veri sentimenti eran la compassione e la malinconia, che gli veniva da quegli affamati. In quant' a ronzio, il Rig. e Mest. trovano che Manz. adopera questa parola a lui cara non sempre propriamente. Affermare non è provare, direbbe Shakespeare; e non appare provato. Dicono: L'usa piú e più volte, dandole quasi sempre un senso molto maggiore del vero. Mai due egregi letterati sanno che le similitudini o parole che vi accennino esprimono sempre o quasi sempre un'idea maggiore del vero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n167" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13718" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13721">
          <ref rend="bold">di miglio in miglio</ref>:  in ragione del cammino. É meno a più letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n169" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13728" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13729">
          <ref rend="bold">dargli retta</ref>:  porvi mente sul serio. Porvi mente è letter., e qui non si trattava di mente, ma di stomaco, a cui si da o non si då retta. Cosi vuol l'uso e anche la ragione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n171" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13735" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13748">
          <ref rend="bold">grand'incomodo… da un'altra parte</ref>:  gran disagio fino al termine, che non era ormai discosto più che due miglia, pure fece riflessione. L'uso non vuole, e d'altra parte ognun capisce che con lo stomaco non si tratta di disagio; fino al termine è un termine da contratti: s'adopra piú per scadenza che altro; e la frase corretta è tutta più disinvolta, e conforme all' uso parlato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n173" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13751" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13756">
          <ref rend="bold">sarebbe una bella cosa di presentarsi</ref>:  istarebbe bene l'andare innanzi. Non starebbe bene poteva andare; ma non sarebbe una bella cosa è piú efficace: risalta di piú. L'andare innanzi è lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n175" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13766">
          <ref rend="bold">complimento</ref>:  saluto. Poteva stare anche questo; ma complimento è piú fine. Saluto calzerebbe meglio, se si trattasse p. e., d'arrivare da uno, e di punto in bianco chiedergli un prestito. Intanto osserva l'educazione e l'urbanità di Renzo. Si presentava da un cugino che gli voleva bene; eran come fratelli; nonostante, sentiva di dover esser riguardoso con lui non meno che con altri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n177" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13771">
          <ref rend="bold">levò</ref>:  cavd. Abbiamo già detto altrove (v. nota 9, p. 291 0 3, p. 406), cavare è più, indica maggiore sforzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n179" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13780" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13786">
          <ref rend="bold">scorrere sur una mano, tirò la somma</ref>:  scorrer col dito sur una palma, raccolse il conto. Il dito non era necessario; palma, nell'uso non s' adopra senza mano: es. sul palmo della mano; palma assol. è acc. o poet.; raccolse il conto non so che lingua sia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n181" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13787" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13790">
          <ref rend="bold">Non era un conto</ref>:  Non era conto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n183" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13802" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13803">
          <ref rend="bold">una mangiatina</ref>:  un pastetto. Non usa senz' un agr., com' essere un buon pastetto, un pastetto discreto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n185" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13808" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13810">
          <ref rend="bold">ristorarsi lo stomaco</ref>:  rifocillarsi. Acc. Osserva: uscito su territorio libero, gli osti non gli danno piú noia; non sono piú i soliti seccatori spioni, referendari.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n187" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13822">
          <ref rend="bold">Nell'uscire</ref>:  all'uscire. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n189" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13824">
          <ref rend="bold">accanto</ref>:  presso. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n191" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13827" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13835">
          <ref rend="bold">che quasi v'inciampava sdraiate in terra, piú che sedute</ref>:  giacenti nella via, che quasi vi dava dentro col piede, se non avesse posto mente. Giacenti era troppo letter., poi non spiegava bene il concetto dell'Aut. il quale non le dipinge veram. sdraiate, ma quasi. Il vi dava dentro col piede dev'essere un lombardismo, impossibile in questo caso in Tosc. Il Tomm. notava tutto l' insieme del periodo: brutto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n193" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13841" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13842">
          <ref rend="bold">più giovine</ref>:  piú fresca. Con quella fame c' era proprio da parlare di freschezza!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n195" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13845">
          <ref rend="bold">bambino</ref>:  bambinello. Era affettazione qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n197" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13856">
          <ref rend="bold">piangeva</ref>:  traeva guai. Tragger guai lo dicevan gli antichi, lo dice Dante; ma oggi non è linguaggio possibile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n199" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13863" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13864">
          <ref rend="bold">ritto, vicino</ref>:  in piede presso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n201" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13869" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13872">
          <ref rend="bold">nel viso del quale</ref>:  a cui nel volto. Stava bene; correggendo, era meglio cambiare anche membra, che è del medesimo stile di volto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n203" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_12745">
          <ref rend="bold">vedere</ref>:  scorgere. Potrebbe stare, ma scorgere richiede piú attenzione, piú avvedutezza: ora son cose queste che si vedono alla prima occhiata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n205" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13893" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13895">
          <ref rend="bold">stesero la mano</ref>:  tesero la mano. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n207" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13900" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13902">
          <ref rend="bold">con passo franco</ref>:  col piè franco. Uso. Osserva: ognuno s'accorge súbito della condizione altrui diversa dalla propria, e guardan con meraviglia. Quelli non si potevan movere dalla sfinitezza; lui era sano e svelto e pasciuto. Di queste differenze Dante nel suo viaggio ne fa notare a ogni momento, brevemente, ma con la solita sua efficacia. Anche questo brano del M. è una pitturina piena di realtà e di grazia, la chiusa specialmente. Il Tomm. nota: bello; credo che si poteva dire bellissimo senza sciupo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n209" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13906">
          <ref rend="bold">rianimato</ref>:  ringagliardito. Non si trattava di tanto. Un po' di buona nutrizione e di sicurezza che rimetteva l'anima in corpo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n211" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13916" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13921">
          <ref rend="bold">«La c'è la Provvidenza!» disse Renzo</ref>:  Quest' uscita di Renzo, divenuta quasi proverbiale, può corrispondere all'animo di lui ormai in via di guarigione dell' orrenda paura; ma non certo corrispondeva a' pochi soldi che dava e ai bisogni di quei poveretti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n213" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14945">
          <ref rend="bold">subito</ref>:  in fretta. Direbbe un sentimento non dignitoso in quel momento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n215" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13930">
          <ref rend="bold">votò</ref>:  spazzò. Troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n217" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13250">
          <ref rend="bold">mise</ref>:  pose, Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n219" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13939" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13943">
          <ref rend="bold">che si trovò più vicina</ref>:  che vide piú vicina. Si trovò è più efficace: se la trovò quasi a' panni senza bisogno di guardare, confuso e forse vergognoso un poco della differenza che correva tra lui e quegl' infelici.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n221" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13945" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13948">
          <ref rend="bold">riprese la sua strada</ref>:  riprese la via. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n223" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13949" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13953">
          <ref rend="bold">La refezione e l'opera buona</ref>:  Il Tomm. nota: goffa parentesi, ma sublime pensiero. Anche in quest' osservazione ci vediamo poco chiaro; se il pensiero è sublime, non lo guasta certo la parentesi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n225" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13962">
          <ref rend="bold">riconfortati</ref>:  rimbalditi. Arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n227" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_13991" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13993">
          <ref rend="bold">dieci volte tanti</ref>:  dieci tanti. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n229" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14001" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14006">
          <ref rend="bold">que' poverini che mancavano sulla strada</ref>:  quei tapini che venivano meno in sulla ria. Letter.; ma quel mancare assolutam. per sentirsi mancare non è veram. d'uso. È degno però d'entrarci.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n231" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14019">
          <ref rend="bold">fuggitivo</ref>:  fuggiasco, lontano da casa sua. Per fuggitivo v. nota 3 a pag. 371; il rimanente era superfluo. Non è superfluo avvertire che questi pensieri di Renzo mostrano la sua natura eccellente, l'animo suo nobile, la mente fuori del comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n233" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14026" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14032">
          <ref rend="bold">chi poteva credere che volesse poi lasciare</ref>:  come pensare ch'ella volesse lasciar poi. Meno com. Credere è più di pensare: è il pensiero fatto convinzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n235" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14057">
          <ref rend="bold">risoluto</ref>:  abbandonevole. Non usa; in ogni modo avrebbe significato rilassatezza piuttosto che risoluzione. Per la Provvidenza mi pare che qui se ne esageri il soccorso, come se Renzo gli avesse addirittura con qualche soldo redenti tutti dalla miseria. In ogni modo il M. se n'esce con la solita sua disinvoltura, che si rivela anche nello stile un po' dissonante (v. la frase lasciare in secco) come di chi dice e non dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n237" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14060" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14063">
          <ref rend="bold">a un di presso</ref>:  sottosopra. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n239" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14069" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14070">
          <ref rend="bold">men chiaro</ref>:  L'accorto A. mette qui le mani avanti, e con verità. Renzo, è naturale, poteva provare un sentimento simile, ma non rendersene conto. Non era già il protagonista d'un romanzo moderno sempre intento a riflettere e a schiccherare le sue impressioni!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n241" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14077">
          <ref rend="bold">esprimere</ref>:  ritrarre in parole. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n243" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14078" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14085">
          <ref rend="bold">Nel rimanente della strada, ripensando a' casi suoi</ref>:  Nel restante del cammino, ritornando colla mente sopra le circostanze e i contingenti che gli eran paruti più scuri e piú impacciati. Era davvero impacciato tutto questo discorso: osserva la semplicità disinvolta e efficace della correzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n245" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14089">
          <ref rend="bold">spianava</ref>:  agevolava. Poteva stare, non si trattava però d'agevo, larsi per ora; ma di farsi le cose piane al suo sguardo, dopo tanto arrufio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n247" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14090" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14093">
          <ref rend="bold">La carestia doveva poi</ref>:  Il caro e la miseria avevan da. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n249" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14109" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14118">
          <ref rend="bold">aveva, per di piú, a casa un po' di danaro</ref>:  per aiuto di costa aveva in casa una poca scorta di danari. Non c'è bisogno di dire che era un linguaggio mėzzo barbaro; scorta poi non par che leghi molto con poca; se mai un po' di scorta; detto cosi, è lombardo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n251" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14122" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14123">
          <ref rend="bold">mandar subito</ref>:  tosto mandare. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n253" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14128" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14134">
          <ref rend="bold">camperebbe, giorno per giorno, finché tornasse l'abbondanza</ref>:  vivrebbe di per di, sparagnando, fino al buon tempo. Camperebbe più usato quando si tratta di sbarcar la vita; piú giú  infatti, quando le cose si fanno piú laute, c'è vivere; di per di lett. acc., sparagnando arcaico; ma non c'era poi bisogno di sostituirlo, avendo già detto alla peggio: l'abbondanza è più concreto che il buon tempo, frase che accenna piú a spassi e godimenti in genere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n255" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14182" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14184">
          <ref rend="bold">che la paghi</ref>:  pagare. Poteva stare, ma è meno com. e meno efficace qui l'infinito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n257" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14189" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14197">
          <ref rend="bold">per piú d'uno, e da metter qualcosa da parte</ref>:  e da fare un po' di risparmio; si mette all'ordine una casetta. L'aggiunta del piú d'uno è gentile quanto mai. Renzo, arrivato in salvo, pensa súbito alla sua Lucia e alla famiglia che voleva formare con lei; metter qualcosa da parte piú com.; si mette all'ordine la casetta stava anche bene, ma aveva già messo: per piú d'uno, e non à voluto strizzar troppo il limone; una linea risparmiata è a volte un vantaggio, non uno scapito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n259" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14216" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14225">
          <ref rend="bold">quel poco che abbiamo in serbo, si sarebbe campati là</ref>:  quella poca scorta avremmo vissuto di là. Per le due osservazioni di scorta e di campare v. sopra; il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n261" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14229" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14230">
          <ref rend="bold">camperemo qui</ref>:  vivremo di qua. V. sopra. Renzo credeva ormai d'essere esente da ogni seccatura. Non restava che mandare a prender Lucia, e sposarla. L'uomo è sempre fatto cosí. Vinta una difficoltà, crede d'essere alla fine, e a volte è appena da capo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n263" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14242" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14245">
          <ref rend="bold">si mette su casa</ref>:  si fa casa. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n265" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14262" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14263">
          <ref rend="bold">far merenda</ref>:  fare un pranzetto. Un pranzetto era troppo: per lo piú nelle gite di campagna non si fa che colazione o merenda. Osserva qui come a poco a poco le idee di Renzo si colorano di rose, salendo alla poesia dalla felicità, lontano da immaginarsi le burrasche che doveva ancora passare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n267" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14270" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14271">
          <ref rend="bold">far vedere</ref>:  mostrare. È piú sbiadito: qui far vedere è metter sott' occhio, con precisione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n269" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14281">
          <ref rend="bold">prunaio</ref>:  spinaio. Non era uno spinaio; ma una macchia bassa di pruni e sim.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n271" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14285">
          <ref rend="bold">sceso</ref>:  venuto giú. Venir giú è rotolare, scivolare; tutto questo sogno di Renzo inutile dire che è bellissimo nella sua naturalezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n273" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14298">
          <ref rend="bold">Arriva</ref>:  giunge. Lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n275" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14307">
          <ref rend="bold">mettervi</ref>:  porvi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n277" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14318" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14320">
          <ref rend="bold">finestre lunghe lunghe</ref>:  lunghe finestre le une sovrapposte all' altre, con di mezzo un più picciolo spazio che non si richiegga ad una divisione di piani. La correz. con poche parole dice assai di piú, dipinge meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n279" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14325">
          <ref rend="bold">domanda</ref>:  chiede. V. nota 23 a p. 51.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n281" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14338" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14341">
          <ref rend="bold">stia li un certo</ref>:  abiti quivi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n283" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14340" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14342">
          <ref rend="bold">un certo Bortolo</ref>:  L'un certo è aggiunto per la verità. Non era un nome illustre; potevano non conoscerlo tutti; e cosi si usa fare entrando in un paese, per paura che a un nome che si da come sicuro, ci guardino in faccia trasecolati. Il nome di Bortolo Castagneri è un' invenzione, come si capisce, del Manzoni, ma non strana: il nome è  bergamasco; il casato è tratto dai castagni, e se non esiste, è molto simile a altri esistenti: ben diverso da quello di Renzo Tramaglino.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n285" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14344" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14346">
          <ref rend="bold">Il signor Bortolo</ref>:  Attento all'osservazione che l'A. fa fare a Renzo. L'aveva conosciuto in condizione modesta, e ora lo chiamano signore, e forse è ricco: certo è rispettato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n287" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14359" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14361">
          <ref rend="bold">gli corre incontro</ref>:  corre a lui. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n289" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14362" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14364">
          <ref rend="bold">Quello si volta</ref>:  quegli si volge. Lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n291" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10560">
          <ref rend="bold">qui</ref>:  son qui, io. Si sarebbe detto nel senso d'aiuto o sim. Es. se accadesse qualche cosa, ramméntati, son qui io. Attento alla breve e efficace pittura dell' incontro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n293" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14382">
          <ref rend="bold">gettarsele</ref>:  gittarsele Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n295" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14395">
          <ref rend="bold">lontano</ref>:  lungi. Acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n297" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14423" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14426">
          <ref rend="bold">non sei mai voluto</ref>:  mai non volesti. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n299" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14435">
          <ref rend="bold">critico</ref>:  impacciato. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n301" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14436" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14440">
          <ref rend="bold">Se te lo devo dire</ref>:  Come vuoi ch'io la dica. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n303" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14466" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14471">
          <ref rend="bold">E un altro par di maniche</ref>:  gli è un altro paio di maniche. Meno com. Per gli è v. nota 16, p. 118. Osserva con quanta naturalezza espone del fatti cosi veri: prima la sorpresa, poi il rimprovero, per quanto benevolo, d'esser venuto in un momento poco propizio, poi la commozione dei fatti, la bontà di Bortolo che si manifesta súbito che si sente di dover aiutare un perseguitato, di dovere sfruttare in questa circostanza un padrone fatto ricco da lui: insomma la protezione che una persona buona impiega sempre bene, facendo valere i mezzi di cui dispone. Intanto mette Renzo a conoscenza della propria posizione elevata, Bortolo è il factotum! (scritto in corsivo perché termine latino: può ormai scriversi con ortografia italiana, tanto è comune); e poi súbito a Lucia Mondella, che ricorda come fosse ieri, e la ricorda per la sua pietà sempre la piú composta in chiesa, dove non molte ragazze vanno soltanto per pregare. È una scena piena di vita e di cuore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n305" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14515" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14517">
          <ref rend="bold">ha della roba</ref>:  scorta ne ha. È diverso. La scorta, per quanto forte, non è ancora patrimonio. V. sopra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n307" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14577">
          <ref rend="bold">casuccia</ref>:  casetta. E perché non casetta? Pare forse all' arricchito Bortolo un possesso troppo misero? Ma a Renzo, anche cosi spregiativo, doveva esser molto caro il ricordo, in bocca dell'amico; amaro però, e non lo lascia proseguire, per non dar luogo a qualche scena. Anche gli uomini ànno le lacrime, specialmente se frenate da un pezzo, e se tra mézzo c'è stato qualche piccolo sollievo che ne dia la stura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n309" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14578" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14581">
          <ref rend="bold">Mi par di vederla</ref>:  La vedo ancora. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n311" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14584" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14587">
          <ref rend="bold">appena fuori del paese</ref>:  Un particolare non disprezzabile quell'appena per la topografia del romanzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n313" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14593">
          <ref rend="bold">passava</ref>:  sormontava. Qui era troppo lett. e pesante; e il M. lo scansa a costo di ripeter tre volte passava. Anche Dante fa cosi: le ripetizioni non guastano quando son necessarie. Guasta invece l'adoprare altre parole solamente per variazione. È semplice pedanteria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n315" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14601">
          <ref rend="bold">Volevo</ref>:  Voglio. Il presente insiste di più; l'imperfetto sorvola. L'argomento era delicato; Bortolo lo sente, vuol girare il discorso, ma non ci riesce, parla sempre di Lucia, benché in altro modo: solamente che invece di dipingere poeticamente, racconta de' fatti; e intanto, cosi di passaggio, e a questo punto del romanzo, ci dice come Lucia fosse lavoratora, e facesse impressione anche a un lavoratore come Bortolo. La notizia pure di don Rodrigo c'interessa qui, Bortolo è com'uno che vien di fuori a portare la sua testimonianza molto interessante e ascoltata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n317" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14615" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14617">
          <ref rend="bold">girava, girava, girava</ref>:  andava, che andava, che andava. Si direbbe di barocci e di veicoli, non d'aspi, d'arcolai e di rote sole.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n319" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14640">
          <ref rend="bold">vedo</ref>:  veggio. Poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n321" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14662" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14666">
          <ref rend="bold">A proposito, come stai d'appetito?</ref>:  Osserva quanto viene a proposito, e naturale il discorso! Nell' uso piú com. si direbbe: a appetito come stai; ma qui assume una forma un pochino scherzosa, e va benissimo anche la forma manzoniana sull'analogia di come sta di salute?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n323" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14680" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14682">
          <ref rend="bold">una mano, l'avvicinò</ref>:  l'una delle palme, e l'appressò. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n325" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14690" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14692">
          <ref rend="bold">un piccol soffio</ref>:  un picciol soffio. Era piú d'uso un piccolo; ma passa. Osserva come sfrutta bene l'atto naturalissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n327" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14693" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14694">
          <ref rend="bold">Non importa</ref>:  Non fa nulla. Si risponderebbe a chi non può fare un piacere. Es. «Non potrei contentarti oggi ». «Non fa nulla». In questo caso invece, la correz. è esatta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n329" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14701" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14702">
          <ref rend="bold">ci pensare</ref>:  sta di buon animo. Era troppo: si direbbe di chi stesse molto in pena per cosa grave. Qui non era proprio il caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n331" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14706">
          <ref rend="bold">cambiandosi</ref>:  mutandosi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n333" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14716" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14717">
          <ref rend="bold">te n'avanzerà</ref>:  ne avanzerai. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n335" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14721" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14722">
          <ref rend="bold">Ho qualcosina</ref>:  Ho un po' di scorta. V. sopra, nota 20, p. 412. Osserva ancora la bontà di Bortolo. Molti altri, ne' suoi panni, vedendo d'arricchire, sarebber diventati avari, invece che generosi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n337" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14752" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14756">
          <ref rend="bold">a' parenti e agli amici</ref>:  ai parenti ed amici. Senza l'articolo la seconda volta, amici si sarebbe riferito a parenti. Oh, la risposta bonaria di Renzo! dopo tanta gente egoista che aveva trovata, resta commosso a queste profferte di Bortolo, e incarnano, per lui, l'idea della Provvidenza, a cui nella sua sciagura aveva pensato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n339" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14808">
          <ref rend="bold">minutamente</ref>:  per minuto. Usa, ma è meno com. E l'avv. esclude ogni biasimo. Uno che racconta per minuto può non divertire, come chi racconta minuziosamente secca di sicuro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n341" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14836" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14840">
          <ref rend="bold">comprate duemila some di grano</ref>:  comperate due mila some di frumento. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n343" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14859" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14862">
          <ref rend="bold">la non si guarda</ref>:  non la si guarda. À corretto secondo l'uso fiorentino: e il non la non apparteneva a nessun uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n345" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14864" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14866">
          <ref rend="bold">per il sottile</ref>:  pel sottile. Il pel è lett., ma anche per il sottile usa poco si dice: per la sottile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n347" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14867" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14870">
          <ref rend="bold">Ora senti un po'</ref>:  Vedi mo che. Uso. Attento alle due notizie storiche d'un Lorenzo della Torre e di G. B. Biava, che l'A. innesta signorilmente qui come non fosse fatto suo. I quali Lorenzo Torre e G. B. Biava, possono esser ben grati al Manz., che ne à qui eternata la memoria. Eran costoro due cittadini che non avrebbero mai certam. vinto l'oblio. Il Manz. trae notizie, della parte che esercitarono a quei giorni, da una storia del tempo (Il | Memorando contagio | seguito in Bergamo l'anno 1630 Historia | scritta d' Ordine Publico da Lorenzo Ghirardelli | libri otto consacrata | All'Immortalità | della stessa Illma città | di Bergamo | In Bergamo 1681 | Per li fratelli Rossi Sampatori (sic) di essa città Con licenza de' Superiori) citata dal Manzoni al cap. XXXIII del suo romanzo. Interessantissimo dice il dott. Foresti, che mi comunica queste notizie, è il vedere come il Manzoni abbia creato la parlata di Bortolo usando alle volte le stesse parole dello storico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n349" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14900" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14906">
          <ref rend="bold">Lorenzo Torre, un dottore, ma di quelli!</ref>:  un uomo che sa parlare. L'uomo è. La correz. è piú svelta, e un dottore, ma di quelli! dice tanto di più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n351" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14918" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14925">
          <ref rend="bold">che idea è venuta a que' signori rettori?</ref>:  che cosa era questa minchioneria? La differenza della correzione è grande. Con minchioneria, Lorenzo Torre si mostrava come uno che sa dire un' impertinenza, e basta; e l'era non aveva la vivezza del presente; con l'idea venuta a que' signori rettori, ci si sente il diplomatico, che à in pugno e tratta dall'alto i rettori di Verona e di Brescia. Il discorso di Bortolo è condito di quell' humor manzoniano inimitabile, col quale si vengono a mostrare le persone nella loro ingenua rappresentazione dello spirito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n353" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14936" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14939">
          <ref rend="bold">Cosa vuol dire avere</ref>:  Che è avere. Uso. L'uscita di Bortolo è quella comune del popolo, sempre cosi impacciato a parlare coi padroni e cosi pronto all'ammirazione di chi li abborda senza la menoma difficoltà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n355" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_14977" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14987">
          <ref rend="bold">Giovanbatista Biava, nunzio di Bergamo in Venezia (un uomo anche quello)</ref>:  Un altro brav'uomo. Non aveva prima messo il nome di quest' altro brav' uomo, con solenne ingiustizia, avendo rammentato il Torre.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n357" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_10246">
          <ref rend="bold">anche</ref>:  in campagna. Inutile avvertire la necessità di quell' anche; qui poi prende, appunto perché è naturale, una tinta ironica verso i magistrati che non ci avevan pensato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n359" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15019" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15021">
          <ref rend="bold">lo vuoi sapere?</ref>:  ho io a dirtela? Forma lett., ma te l'ò a dire sarebbe tornato benissimo; la correz. è però anche quella d'uso, e forse qui più appropriato, avendo un non so che di non impertinente sfida alla carestia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n361" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15030" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15031">
          <ref rend="bold">Il Signore</ref>:  Domeneddio. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n363" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15057" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15059">
          <ref rend="bold">Un buon bergamascone</ref>:  Anche la pitturina è altrettanto breve che viva. Par di vederlo. E ce ne concilia súbito la simpatia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n365" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15072">
          <ref rend="bold">sentirà</ref>:  saprà. Nel sentirà c'è tutta la delizia delle avventure che, d'uno fuor di pericolo, si sentono sempre volentieri. Nel saprà c'è anche la sintesi o la conclusione sola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n367" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15080" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15081">
          <ref rend="bold">tenerli di</ref>:  tenerne. Il ne si dice di cose; il li di persone. Osserva come la verità tien luogo prima di tutto nel romanzo manzoniano. Non li teneva di conto per carità cristiana, ma perché la carestia passa e il negozio dura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n369" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15096" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15097">
          <ref rend="bold">che t'avverta</ref>:  ch'io t'avvisi. È meno. In avvertire c'è il consiglio, l'insegnamento amichevole. Arvisare, avvisa anche un nemico. Anche un accidente è un avviso! Osserva l'uscita e la scenetta graziosa, comicissima, di Bortolo che l'annunzia, e di Renzo che intende, come a Bergamo si dovrà sentir dare, volere o non volere, del baggiano; e bisognerà sorbirselo con lo stesso diritto che un cavaliere si sorbirebbe dell'illustrissimo! Renzo recalcitra, s' impenna, propone che s'opporrà a quel titolo, con le brusche; e quando vediamo che... Ma non c'è casi, bisogna arrendersi all' evidenza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n371" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15124">
          <ref rend="bold">Tant'è</ref>:  Tanto fa. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n373" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15128" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15129">
          <ref rend="bold">nel milanese</ref>:  su quel di Milano. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n375" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15133" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15134">
          <ref rend="bold">nel bergamasco</ref>:  su quel di Bergamo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n377" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15136" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15138">
          <ref rend="bold">prenderselo in santa</ref>:  torselo in. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n379" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15183" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15184">
          <ref rend="bold">di poter</ref>:  che tu possa. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n381" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15187">
          <ref rend="bold">Bisognerebbe</ref>:  E' si vorrebbe. Lett. arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n383" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15190" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15193">
          <ref rend="bold">col coltello in mano</ref>:  col coltello alla mano. Uso. Alla si direbbe di libri o sim.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n385" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15196">
          <ref rend="bold">supponiamo</ref>:  per un supposto. È troppo filosofico. Il discorso di Bortolo nella sua semplicità popolana è bellissimo. E non fa una grinza a ripeterlo contro le guerre, tra i popoli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n387" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15225">
          <ref rend="bold">sull'anima</ref>:  addosso. Uso. Addosso si porta la roba.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n389" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15252">
          <ref rend="bold">sappia</ref>:  faccia. Uso. Chi sa, fa: cosi la pensa ab antico il nostro popolo; e non sempre chi fa, sa. D'altra parte, il mestiere si può far bene in tanti modi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n391" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15218" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15219">
          <ref rend="bold">di Dio</ref>:  del cielo. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n393" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15297">
          <ref rend="bold">impicciato</ref>:  impacciato v. nota 8, p. 27, e 14 p. 29.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n395" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15306">
          <ref rend="bold">vedendo</ref>:  a veder. Indicherebbe un'azione più momentanea; vedendo più continuata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n397" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15352">
          <ref rend="bold">vizio</ref>:  vezzo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n399" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15355">
          <ref rend="bold">smetton</ref>:  mutano. Non si trattava di mutarlo: perché prenderne un altro? ma di smetterlo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n401" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15360" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15363">
          <ref rend="bold">Era ben un'altra cosa</ref>:  L'era ben altra cosa. Uso. Vedi un po' sotto quest' osservazione di Bortolo quanta filosofia vera, e quanta morale! Un soprannome conta e non conta; ma le persecuzioni a uso quelle sofferte da Renzo, alla larga da quei cari compatriotti! Osserva intanto come la matassa s'è svolta bene, dal tragico al comico dal passaggio dell'Adda al baggiano dei Bergamaschi; e come l'A. fa giocar bene quel gingillo spregiativo. Quanti passaggi l'animo fa in un momento, e come diventa piacevole il leggerli, quando si trova chi li rappresenta bene come il Manzoni!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n403" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15384" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15389">
          <ref rend="bold">se non c'è altro di male</ref>:  Se non c'è altro male... Senza il di si direbbe di malattie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n405" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15427" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15433">
          <ref rend="bold">perché la roba e i quattrini che</ref>:  perché la scorta che. Aggiunge la roba perché non si trattava solo dei quattrini; per la scorta v. sopra, nota 20, p. 412.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap17-n407" type="comm" target="quarantana/cap17.xml#c17_15445" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15446">
          <ref rend="bold">farci assegnamento</ref>:  farvi su fondamento. Uso.
                     </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>