<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Irene_Gloria_Piattoni_cap14_parte1.xml">Irene Gloria Piattoni cap14_parte1.xml</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Irene_Gloria_Piattoni_cap14_parte1.xml" when="2025-02-24">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap14">
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n1" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10006" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10007">
          <ref rend="bold">a sbandarsi</ref>:  a disperdersi. Diverso. Sbandarsi, andar da più bande, e cosi può diramarsi a destra e a sinistra; disperdersi, dileguarsi, non vedersi più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n3" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10008" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10011">
          <ref rend="bold">a destra</ref>:  a dritta. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n5" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10418">
          <ref rend="bold">strada</ref>:  via. V. p. 11, n. 18.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n7" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10023" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10028">
          <ref rend="bold">a accudire anche alle</ref>:  a provedere anche le. Non credo che sia mai stato usato in ital.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n9" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10427" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10428">
          <ref rend="bold">per respirare</ref>:  per voglia di asolare, uso. Asolare non più d'uso; pedantesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n11" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10043">
          <ref rend="bold">stretta</ref>:  pressa. Uso; avrebbe diverso significato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n13" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10044" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10052">
          <ref rend="bold">chi, in cerca d'amici, per ciarlare de' gran fatti</ref>:  chi in traccia di conoscenti per ciarlare un po' de' gran fatti. In cerca uso. D'amici perché col vento che tirava non c'era da arrischiarsi a sbottonarsi coi semplici conoscenti; un po' levato, giacché con gli amici non c'è bisogno di restrizioni, e i fatti portavano più al molto che al poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n15" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10060" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10063">
          <ref rend="bold">dall'altro sbocco della strada</ref>:  all' altro capo della via. Sbocco per l'esattezza; di dove la gente può uscire. Il capo d'una strada può essere alla porta della città. Il dal è portato da sbocco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n17" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10077" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10079">
          <ref rend="bold">senza trovar resistenza</ref>:  senza avere a combattere. Inutile il commento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n19" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10082" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10086">
          <ref rend="bold">portarsi alla casa del vicario</ref>:  giunger presso alla casa del vicario. Giunger è un po'letter.; ma in ogni modo altro è giungere altro è portarsi, com'ognun vede da sé.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n21" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10098" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10105">
          <ref rend="bold">del tumulto; un branco di birboni, che malcontenti</ref>:  della sommossa; una mano di briganti, che scontenti. Sommossa è più: s'avvicina alla rivoluzione. Anche briganti, quando non è figurato, è più e diverso: porta seco l'idea di ribelli armati o organizzati per omicidi e ricatti. Birboni invece esprimo la semplice idea di gente senza nessuna coscienza del delitto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n23" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10113" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10125">
          <ref rend="bold">d'un così grand'apparato, parte brontolavano, parte bestemmiavano, parte tenevan consiglio, per veder se</ref>:  di un cosi tanto apparato brontolavano, bestemmiavano, facevano consulta per incoraggiarsi l'un l'altro a cercare se. Il cosi aggiunto compie gli altri due cosi: se no, era una frase monca. Grande è più espressivo e più usato in questo senso. I tre parte aggiunti, dividono l'azione nella folla: attribuire a tutti tante cose era un novo tumulto. Facevano consulta (consulta non usa più che per il palazzo famoso di Roma) si dice solamente di medici. Per incoraggiarsi ecc. era una lungagnata inutile. Intraprendere v. p. 284, n. 8.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n25" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10134" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10135">
          <ref rend="bold">per provare</ref>:  per prova. Provare dice l'atto momentaneo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n27" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10139">
          <ref rend="bold">pigiando</ref>:  punzecchiando. Cosa più da monelli che da birboni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n29" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10147">
          <ref rend="bold">appuntellata</ref>:  sbarrata e appuntellata. Sbarrata era in contradizione coll'appuntellata alla meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n31" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10155" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10166">
          <ref rend="bold">chi diritto diritto... se n'andarono dalla</ref>:  con una risoluzione unanime, e senza consulta si mossero, si avviarono dalla. Risoluzione unanime non poteva esser detto che per ischerzo; ma la correzione e'l'aggiunta dipingon bene le varie pose di gente vile che vuol far cose inique impunita, e davanti alla forza più o meno nobilmente se la batte. Il se n'andarono dice il si mossero, e il s'avviarono. D'altra parte l'avviarsi, se stava bene con chi partiva a stento, non tornava con quelli che filavano diritto diritto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n33" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10170" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10172">
          <ref rend="bold">il campo libero</ref>:  il posto libero. Il campo della gloria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n35" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10179" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10181">
          <ref rend="bold">vi si postarono</ref>:  vi si accamparono. Accampare ormai, dopo il campo precedente, diventava un bisticcio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n37" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10187" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10196">
          <ref rend="bold">della strada. Ma tutte le strade del contorno erano seminate</ref>:  Ma le vie e le piazzette del contorno erano sparse. Per vie v. p. 11, n. 18; piazzette è levato perché le poche che c'erano, erano una specie di strade anche quelle. Seminate dà più l'idea di quantità maggiore in luogo ristretto. V. sotto dove parla di nuvole.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n39" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10199" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10223">
          <ref rend="bold">dove c'eran due o tre persone ferme... si moveva insieme</ref>:  dov'erano due o tre fermati, tre, quattro, venti altri si fermavano; altri se ne staccava, altri vi sopraggiungeva. Dov'eran due o tre fermati è un'espressione dantesca, o starebbe bene nel verso; ma non corrisponderebbe allo stile dell'uso vero, accettato dal nostro Autore. Fermato poi è diverso da fermo: esprimerebbe l'azione altrui sulla persona ferma (p. e. due ladri fermati) non la spontaneità. L'inversione è letter. com'è lett. l'altri al sing. Il qui, là, il crocchio danno più movenza e vita al quadro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n41" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10230" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10240">
          <ref rend="bold">rimane sparsa, e gira per l'azzurro del cielo, dopo una burrasca</ref>:  rimane disseminata si muove per l'azzurro del cielo, dopo un temporale. Sparsa torna meglio che non sopra, trattandosi d'una nuvolaglia nell'ampiezza del cielo. Muove era poco. Burrasca più usato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n43" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10253" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10254">
          <ref rend="bold">Rimesso bene</ref>:  ben racconciato. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n45" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10255" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10261">
          <ref rend="bold">Pensate poi che babilonia di discorsi. Chi</ref>:  Quivi era un vario, confuso e mutabile parlamento: altri. Quanto fosse sbiadita e incerta la prima lezione, quanto efficace e viva la seconda, non occorre dirlo. Altri lett. Il punto, messo per evitare il periodo troppo lungo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n47" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10268" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10270">
          <ref rend="bold">che avea visti</ref>:  veduti da lui meno chiaro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n49" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10271" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10279">
          <ref rend="bold">chi raccontava ciò che lui stesso aveva fatto; chi</ref>:  veduti da lui, che aveva visti. Era equivoco. Altri narrava ciò ch'egli stesso aveva sperato; altri. Il narrava era stato messo per non ripetere raccontava, giacché è detto dai pedanti di guardarsi dalle ripetizioni. Guardarsene quando sono inutili, sta bene; ma cambiare comunque, per non ripetere, è proprio vizio di loro e anche delle scuole che vengono sotto la loro influenza. Se raccontare stava bene prima; dopo, non variando l'idea, non solo stava bene, ma era necessario. Operato, qui lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n51" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10298" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10315">
          <ref rend="bold">chi, sghignazzando, diceva… del lupo»; chi</ref>:  altri, sghignando assicurava che non gli sarebbe fatto male, e che il lupo non mangia della carne di lupo; altri. Sghignando non usa. Le altre mutazioni son fatte per render più drammatica la descrizione. L'osservazione del lupo ecc. benché un po' forte per il povero Melzi, non rappresenta in genere se non quanto il popolo dice de' suoi governanti quando le cose non vanno bene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n53" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10327">
          <ref rend="bold">ch' era</ref>:  ch' egli era. Sarebbe proprio Fiorentino; ma abbiamo già detto altra volta la causa di questi cambiamenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n55" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10332" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10338">
          <ref rend="bold">stata una pazzia il far tanto chiasso</ref>:  stata pazzia far tanto chiasso. L'aggiunta degli articoli corrisponde all'uso, e ognun vede come crescono forza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n57" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10342" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10345">
          <ref rend="bold">canzonare in quella maniera</ref>:  minchionare a quel modo. Poteva stare; ma minchionare è meno nobile: non à perduto la sua caratteristica etimologica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n59" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10347" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10354">
          <ref rend="bold">il sole era andato sotto, le cose diventavan</ref>:  il sole era caduto, le cose andavan facendosi. Il sole caduto, poet.; andavan facendosi poteva stare; l'A. à preferito il modo più com. Bellissimo quello stanchi di ciarlare al buio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n61" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10364">
          <ref rend="bold">annoiati</ref>:  annoiandosi. É meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n63" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10376" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10379">
          <ref rend="bold">aver aiutato il passaggio</ref>:  avere aiutata l'andata. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n65" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10383" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10386">
          <ref rend="bold">c'era stato bisogno d'aiuto</ref>:  v'era stato mestieri d'aiuto. Accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n67" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10390" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10394">
          <ref rend="bold">anche lui dietro a quella</ref>:  anche egli dietro ad essa. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n69" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11870">
          <ref rend="bold">correre</ref>:  scorrere. Quando fu fuor del pericolo la carrozza correva; e scorrere si direbbe nelle rotaie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n71" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10410" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10415">
          <ref rend="bold">e fuori di pericolo; fece un</ref>:  fuori del pericolo, fe' un. L'e dice che avrebbe potuto correr libera, ma con pericolo; di uso; fe' poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n73" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10424" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10426">
          <ref rend="bold">alla prima cantonata</ref>:  al primo sbocco. Lo sbocco è tutta quanta la via; e starà bene per una folla che l'occupa, non per un individuo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n75" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10443" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10449">
          <ref rend="bold">di tanti sentimenti, di tante immagini recenti</ref>:  di tante immagini, di tante passioni, di tante memorie recenti. Tante passioni in Renzo non c'erano; in ogni modo non ora; ma vari sentimenti s'agitavano in lui e suscitavano immagini recenti o confuse. Le memorie è roba da vecchi o di tempi lontani.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n77" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10456" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10460">
          <ref rend="bold">di mangiare e di riposarsi</ref>:  di cibo e di riposo. Poet. Bello però questo realismo in mezzo all'ideale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n79" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10468" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10472">
          <ref rend="bold">una parte e dall'altra, cercando</ref>:  una banda e dall'altra se vedesse. Banda accad. in questo senso; cercando uso; si sottint. coll'occhio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n81" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10485" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10511">
          <ref rend="bold">Camminando così con la testa per aria… per il giorno dopo</ref>:  Cosi camminando colla testa all'aria, andò ad intoppare in un crocchio; e fermatosi intese che vi si parlava di congetture, di disegni, e di proposte pel domani. Il cosi dopo, uso; a intoppare addirittura sarebbe stato ridicolo. E poi non era mica una locomotiva da intoppare in un crocchio; senti uso; vi si parlava, poteva stare; se non che discorrere sa più di chiacchiera; nel disegni c'è già le proposte; pel domani poco usato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n83" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11283" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11284">
          <ref rend="bold">a sentire</ref>:  ad udire. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n85" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10390" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10391">
          <ref rend="bold">anche lui</ref>:  anch'egli. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n87" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10532" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10541">
          <ref rend="bold">proporre qualche cosa chi aveva fatto tanto. E persuaso, per</ref>:  metter qualche partito chi aveva tanto operato. E impressionato, per. Metter partito non usa; operare è d'alto impreso, o poet. Molto egli oprò col senno e con la mano. Impressionato in quel senso dove l'aveva pescato il M.? Per il senso osserva la graziosa e sana ingenuità di Renzo, E da ora innanzi la pittura magistrale dei malanni che si prepara con la sua ingenuità. Povero Renzo, aveva in cuore la spina, e parlava per quel che aveva in cuore; ma non era inteso dalla gente, e era tenuto d'occhio dai birri! Sente la tirannia, e parla dei tiranni; e i servi dei tiranni lo bollano. Noi leggiamo con troppa poca attenzione questo romanzo, e non ne sappiamo trarre tutta la vita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n89" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10604">
          <ref rend="bold">visto</ref>:  creduto. Meno propr.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n91" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10559" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10564">
          <ref rend="bold">farla entrare in grazia a quelli</ref>:  farla gustare a quei. Gustare in questo senso non usa affatto: è dell'italiano di Lombardia. E qui per il senso osserva ancora. I buoni popolani come Renzo sempre, come ora, credono fermamente al buon effetto delle agitazioni nelle strade; avremo a riparlarne.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n93" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10570" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10577">
          <ref rend="bold">signori miei! in tono d'esordio «devo dire»</ref>:  «i miei signori!» in tono d'esordio ho da dire. Uso. Ho da si dice, ma devo è più corr.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n95" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10585">
          <ref rend="bold">debol</ref>:  Debole. Di questi troncamenti ne parlo ancora una volta per non dimenticarcene: corrispondono alla parlata, e servono a legar meglio il discorso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n97" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10598" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10599">
          <ref rend="bold">delle bricconerie</ref>:  delle iniquità. Iniquità erano; ma parlando con un po' d'arte, non ignota neanche a' contadini, bisogna da principio attenuare, dir un po' meno, por esser creduti di più, o conciliarsi l'animo degli uditori; a crescere siamo a tempo dopo, come Renzo farà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n99" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10603" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10605">
          <ref rend="bold">s'è visto chiaro</ref>:  si è veduto chiaramente. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n101" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10615" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10618">
          <ref rend="bold">bisogna andar avanti cosi</ref>:  bisogna toccare innanzi a questo modo. Uso. L'immagine di toccare vien dal cavallo; e nel nostro contado è viva. Ma ricordiamoci che è il Manzoni che racconta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n103" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10630">
          <ref rend="bold">scelleratezze</ref>:  e che bricconerie: tanto che. Per bricconerie v. l'osservazione poсо sopra; fin che e tanto che stavan male.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n105" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10641" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10645">
          <ref rend="bold">Non è vero, signori miei</ref>:  Non è egli vero i miei signori. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n107" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10655" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10656">
          <ref rend="bold">al rovescio</ref>:  il rovescio. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n109" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10685" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10687">
          <ref rend="bold">una piú grossa</ref>:  una piú scelerata. Scelleratezze l'aveva messo sopra. Un'l sola sarebbe nell'etimologia, ma non dell'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n111" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10696" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10704">
          <ref rend="bold">che gli s'abbia a rifare il resto?</ref>:  che abbiano a avere? Uso, come vedrai anche dalla sgrammaticatura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n113" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10709" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10711">
          <ref rend="bold">ce ne dev'essere</ref>:  ce ne ha a essere. Ce n'à v. sopra. Renzo aveva buon naso: non dovevan essere solamente a Lecco. E poi quel Don Rodrigo non era di Milano?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n115" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10715" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10716">
          <ref rend="bold">Pur troppo</ref>:  Anche troppo. Uso. Anche troppo si dice, ma non in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n117" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10720" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10722">
          <ref rend="bold">«Lo dicevo io»</ref>:  « Lo dico io » Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n119" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14458">
          <ref rend="bold">riprese</ref>:  Ripigliò. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n121" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10728" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10729">
          <ref rend="bold">si raccontano</ref>:  si contano. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n123" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10741" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10744">
          <ref rend="bold">per esempio, che qualcheduno</ref>:  per un supposto, che un qualcheduno. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n125" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10752" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10755">
          <ref rend="bold">un po'in campagna</ref>:  un po' fuori, Modo lombardo in questo senso. Ammirabile tutta questa parlata sotto tutti gli aspetti; è uno squarcio di buon senso popolano e evangelico accompagnato da quella bonomia semplice cho crede i capi buoni, e solamente gli esecutori feroci, mentre è tutto il rovescio. Crede il povero Renzo alle apparenze, ai politiconi, a quelli che levan la castagna dal foco colle zampe del gatto!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n127" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10789">
          <ref rend="bold">inferriata</ref>:  ferrata. Uso. Muso all'inferriata. In prigione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n129" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10812">
          <ref rend="bold">gastigarli</ref>:  castigarli. Meno propr.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n131" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10813" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10815">
          <ref rend="bold">e non già</ref>:  e non mica. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n133" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10832" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10833">
          <ref rend="bold">le bricconerie</ref>:  le birberis. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n135" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10838" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10840">
          <ref rend="bold">e a ciascheduna</ref>:  e ad ognuna. Poteva stare; forse meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n137" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10844">
          <ref rend="bold">gastigo</ref>:  castigo. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n139" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10859" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10861">
          <ref rend="bold">andate a dire</ref>:  andate mo a dire. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n141" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10885" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10891">
          <ref rend="bold">cose da far girare il cervello a</ref>:  cosa da buttarsi via. Uso. Era uno strano modo: lombardo?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n143" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11009">
          <ref rend="bold">quelli</ref>:  quei. Poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n145" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11192">
          <ref rend="bold">birboni</ref>:  birbi v. 287, n. 3. Per il senso ricordati quanto abbiamo detto sopra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n147" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10916">
          <ref rend="bold">nulla</ref>:  niente. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n149" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11394">
          <ref rend="bold">quello</ref>:  quegli. Lett. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n151" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10979" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10982">
          <ref rend="bold">per la parte mia</ref>:  per la mia parte. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n153" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10985" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_10987">
          <ref rend="bold">raccontar delle belle</ref>:  contar di belle. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n155" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10999">
          <ref rend="bold">arme</ref>:  arma, v. p.328, n. 21.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n157" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11011">
          <ref rend="bold">possono</ref>:  maneggiano. Маneggiare, per l'idea anderebbe; ma in questo senso non usa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n159" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11047" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11051">
          <ref rend="bold">al quale io gli dissi</ref>:  al quale io dissi. La correzione è un pasticcetto, che non sappiamo come al Manzoni sia piaciuto; giacché in Toscana non si legherebbe mai quello al quale non popolare, col pleonasmo gli popolare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n161" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11059" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11060">
          <ref rend="bold">l'intenzione di</ref>:  la mente di. Uso; la correz. è chiara.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n163" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11064" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11067">
          <ref rend="bold">tra i quali c'era</ref>:  fra i quali v'era. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n165" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11075" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11080">
          <ref rend="bold">fatto veder la grida lui medesimo</ref>:  mostrata la grida egli stesso. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n167" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11089" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11093">
          <ref rend="bold">che gli dicessi delle pazzie</ref>:  ch'io parlassi da matto. Era troppo; delle pazzie ne può dire anche un sano; parlar da matto è dei matti veram.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n169" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11103" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11106">
          <ref rend="bold">belle cose; che lui</ref>:  belle cosette ch'egli. Aveva dello scherzoso cosette, e i fatti di Renzo eran tutt' altro; lui, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n171" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11112">
          <ref rend="bold">specialmente</ref>:  massime. Era lo stesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n173" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11125" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11126">
          <ref rend="bold">ci metterà</ref>:  ci troverà. Mettere vale Applicare; trovare non basta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n175" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11138" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11142">
          <ref rend="bold">devono aver piacere che s'ubbidisca</ref>:  che è anche un disprezzo: hanno ad aver gusto che si obedisca ché è anche uno sprezzo. Uso: gusto è oltre il piacere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n177" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11149">
          <ref rend="bold">pitaffio</ref>:  aferesi d'epitaffio, scherzoso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n179" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11162" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11164">
          <ref rend="bold">abbassare la testa</ref>:  bassare il capo. Uso: capo e testa anno differenze notevoli: testa è piú, comprende anche la fisonomia: è una bella testa; e non è un bel capo; abbassa il capo, a chi passa da un uscio, e non abbassa la testa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n181" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11178" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11192">
          <ref rend="bold">Non dico che deva andar lui in giro, in carrozza, ad acchiappar tutti i birboni</ref>:  Non dico mica che debba andare attorno egli in carrozza a menar su tutti i birboni. Uso; salvo il mica, che il popolo toscano adopra e che poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n183" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11865" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11866">
          <ref rend="bold">per tutto</ref>:  da per tutto. Piú popol.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n185" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11236" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11239">
          <ref rend="bold">commesso di quelle bricconerie</ref>:  commesse di quelle iniquità. La non concordanza è d'uso, e anticamente d'uso: in Tartaria lasciato Avea infiniti ed immortal trofei, dice l'Ariosto; iniquità ora piú, ma comprendeva meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n187" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12753">
          <ref rend="bold">davvero</ref>:  di buono. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n189" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11263" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11264">
          <ref rend="bold">de' meglio</ref>:  dei migliori. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n191" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11281" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11296">
          <ref rend="bold">che stiano a sentire i poveri e parlino in difesa della ragione. Dico bene, signori miei?</ref>:  che abbiano ad ascoltare i poveri a parlare per la ragione. Dico bene, i miei signori? A parlare si riferirebbe ai poveri; sentire, piú d'uso e più efficace; i miei signori. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n193" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11301" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11302">
          <ref rend="bold">di cuore</ref>:  con cuore. Uso; con cuore, d'azione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n195" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11316" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11318">
          <ref rend="bold">rivoltati a lui</ref>:  rivolti ad udirlo. Era meno; e piú letter.; eppoi à messo sotto uditori.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n197" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11329" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11330">
          <ref rend="bold">Un grido</ref>:  ascoltatori. Un clamore. Uso; non tutti gli uditori ascoltano; clamore piú letter. e non è tutto d'applausi. Per il senso osserva il buon successo che ebbe Renzo campagnolo su tutto un pubblico cittadino. Il Tommaseo non se ne dava pace che un villano parlasse cosi pensato e con tanta passione; e specialmente un villano di Lombardia! Ma Renzo prima di tutto non è un villano: è un operaio, filatore di seta, che zappa il suo orto a tempo perso, operaio poi buono, furbo e sveglio, il quale rappresenta tutto il nostro popolo; e in questo ne conveniva il Tomm. stesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n199" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11342" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11346">
          <ref rend="bold">fu come la risposta dell'udienza</ref>:  tenne dietro alla sua aringa. Arringa (non aringa) è curialesco o spregiativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n201" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11367" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11372">
          <ref rend="bold">Ora, mormorava un altro, ogni scalzacane</ref>:  Adesso, mormorava un altro, ogni scalzagatto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n203" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14952">
          <ref rend="bold">senti</ref>:  intesc. Poteva stare; ma forse nell'intese c'era inclusa l'idea che avesse seutito almeno le voci avverse, senza comprenderle.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n205" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11416" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11419">
          <ref rend="bold">A rivederci a domani</ref>:  A rivederci domani. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n207" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13962" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13963">
          <ref rend="bold">Va bene</ref>:  Va bene. E qualcosa si farà: Si bene. Si bene. E qualche cosa si farà. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n209" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10916">
          <ref rend="bold">nulla</ref>:  motto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n211" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11488" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11492">
          <ref rend="bold">che farà al caso vostro</ref>:  che è il vostro caso. Uso: sarebbe d'articoli di leggi o sim.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n213" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11504" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11509">
          <ref rend="bold">Qui vicino? domandò Renzo. «Poco distante»</ref>:  «Qui presso?» chiese Renzo. «Poco discosto». Vicino e domandò uso; discosto meno com. in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n215" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11513">
          <ref rend="bold">radunata</ref>:  ragunata. Arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n217" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11528">
          <ref rend="bold">ringraziandolo</ref>:  rendendogli grazie. Uso; le grazie si rendono propriam. a Dio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n219" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11532" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11536">
          <ref rend="bold">«Di che cosa?» diceva colui</ref>:  Niente, niente, diceva costui. Niente niente, meno gentile; costui, piú spregiativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n221" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11539" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11546">
          <ref rend="bold">lava l' altra, e tutt' e due lavano il viso</ref>:  lava l'altra, e due il viso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n223" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11547" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11551">
          <ref rend="bold">Non siamo obbligati a far</ref>:  Non s'ha egli a far. Molto meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n225" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11560" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11563">
          <ref rend="bold">in aria di discorso</ref>:  in via di discorso. Meno finzione e disinvoltura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n227" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11568">
          <ref rend="bold">domanda</ref>:  inchiesta. É giuridica, burocratica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n229" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11569" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11573">
          <ref rend="bold">Non per sapere i fatti</ref>:  Non per curiosità dei fatti. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n231" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11578" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11580">
          <ref rend="bold">parete molto stracco</ref>:  parete stanco. Meno popolare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n233" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11603" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11611">
          <ref rend="bold">Povero giovane! per quanto ho potuto intendere da' vostri</ref>:  Povero giovane! per quel che ho potuto capire dai vostri. Giovine, v. p. 33, n, 15; per quanto è piú comprensivo; intendere è più di persona intelligente e richiedo meno fatica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n235" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11634" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11635">
          <ref rend="bold">in pubblico</ref>:  in publico. Ortogr. etimologica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n237" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11648" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11649">
          <ref rend="bold">qui vedo</ref>:  qui veggio. Poetico, accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n239" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11656" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11657">
          <ref rend="bold">non ho</ref>:  ch'io non ho. Il ch'io ora inutile e non d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n241" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11668" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11670">
          <ref rend="bold">che c'è poco</ref>:  che poco rimane di strada. Più breve e piú d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n243" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11683" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11686">
          <ref rend="bold">non sono un signorino</ref>:  non son mica un signorino. Il mica, che usa anche in Toscana, non era nelle simpatie del Manzoni e però l'à tolto. Anche nella lingua d'uso, ognuno può servirsi di quello che piú gli piace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n245" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11687" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11691">
          <ref rend="bold">avvezzo a star nel cotone</ref>:  avvezzo nella bambagia. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n247" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11700" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11701">
          <ref rend="bold">un saccone</ref>:  un pagliericcio. È diverso; il pagliericcio è dei miserabili, e c'è sempre la paglia; nel saccone non è obbligo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n249" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11715" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11716">
          <ref rend="bold">«Alla provvidenza!» «Alla providenza» Grafia etimologica.</ref>: 
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n251" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11719" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11721">
          <ref rend="bold">in un usciaccio</ref>:  in una portaccia. È più grande: da stalla.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n253" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11735" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11737">
          <ref rend="bold">«vi piace cosí»</ref>:  volete. C'era piú ostinazione villana, e qui inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n255" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11741" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11744">
          <ref rend="bold">e gli ando dietro</ref>:  e lo segui. Meno com., e anche un po'diverso; nel seguire c'è anche la parte morale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n257" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11755" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11765">
          <ref rend="bold">se venite a bere un bicchiere con me, mi fate piacere</ref>:  mi fate favore di venirne a bere un bicchiere con me. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n259" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11776">
          <ref rend="bold">pratico</ref>:  sperto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n261" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11785" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11817">
          <ref rend="bold">s'accostò all'uscio che metteva in cucina... vi spandevano una mezza luce</ref>:  s'accostò ad una porta invetriata, alzò il saliscendi, aperse ed entrò col suo compagno nella cucina. Due lucerne la illuminavano, pendenti da due staggi appiccati alla trave del palco. Uso; e per l'invetriata à aggiunto particolari più efficaci.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n263" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11819" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11839">
          <ref rend="bold">gente era seduta, non però in ozio... stretta e lunga, che</ref>:  gente, tutta in faccende era adagiata sovra panche al di qua e al di là d'un descaccio stretto che. Faccende sono della casa o di mestiere; adagiato, troppo comodo; si direbbe su letti; il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n265" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11842" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11844">
          <ref rend="bold">tutta una parte</ref>:  tutto un lato. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n267" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11849" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11851">
          <ref rend="bold">tovaglie e piatti</ref>:  tovagliole e imbandigioni. Lett. poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n269" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11858" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11859">
          <ref rend="bold">dadi buttati</ref>:  dadi gittati. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n271" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11867" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11868">
          <ref rend="bold">Si vedevano</ref>:  Sul desco molle si vedevano. Inutile e accad. la parte tolta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n273" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11871" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11874">
          <ref rend="bold">berlinghe, reali e parpagliole</ref>:  La berlinga (d'argento) era nome d'una moneta forestiera, forse veneziana, dice il Biondelli, venuta a Mil. sul principio del 1500; verso la metà del secolo serví a modificare la lira imperiale; andò in disuso nella prima metà del sec. XVII. Era sinonimo di lira; e fin dal 1538 c' era nelle gride scritto: Berlinga o lira; aveva lo stesso valore quella col sant'Ambrogio a cavallo. La parpagliola (d'argento) mone tina uguale a due soldi e mezzo imperiali e pari a un ottavo di lira: la spendevano però 3 soldi e più. Coniata da Carlo V, e continuata da' successori spagnoli. La parola fu sino a ieri nell'uso milanese: parpocula. Il reale era una moneta d'argento d'origine spagn. Giacché siamo qui, spiegheremo anche dello scudo d'oro o del Sole (che poi vedremo regalati a Agnese dall' Innominato) che conteneva circa un decimo di lega, a differenza del ducato o zecchino che era d'oro finissimo. Lo scudo valeva da lire imperiali 5 e 1/2, valore di quello coniato il 1538; sali a lire imperiali 5 1/6 il 1548 e a 6 1/4, il 1579. Si spendeva 10 lire imperiali verso il 1630. La lira imperiale legale e effettiva valeva una volta e due quinti circa la milanese (detta anche corrente o reale). Abusiva e di semplice calcolo il 1630, ma che venne poi coniata il 1633. Tanto l'una quanto l'altra, si divideva in 20 soldi, e il soldo in 12 denari. Un orefice ai nostri giorni darebbe: lire it. 10,46 per uno scudo d'oro del 1579; lire 1,11 per una berlinga d'argento del 1622; e 14 cent. per una parpagliola; ma ai tempi del nostro romanzo si poteva comprare con quelle monete quanto oggi costerebbe il quadruplo dei prezzi indicati. Sicché il loro valore relativo o venale d'allora si può ragguagliare a circa 40 lire it. attuali per lo scudo d'oro; 4 por la berlinga d'arg.; 60 cent. per la parpagliola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n275" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11912">
          <ref rend="bold">vigilar</ref>:  curare. In questo senso non usa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n277" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10338">
          <ref rend="bold">chiasso</ref>:  schiamazzo. Era meno allegro e piú litigioso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n279" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11933" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11934">
          <ref rend="bold">al servizio</ref>:  al servigio. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n281" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11942" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11948">
          <ref rend="bold">era a sedere sur una piccola panca</ref>:  stava seduto sur una panchetta. Stava, piú di statue e di posizioni volute: chi si fa un ritratto davanti al fotografo, sta seduto; panchetta, se mai, è dei bambini.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n283" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11955" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11959">
          <ref rend="bold">in certe figure</ref>:  di certe figure. Il di dice le figure fatte; l'in che stava facendo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n285" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11981" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11991">
          <ref rend="bold">S'alzò, al rumore del saliscendi; e andò incontro ai soprarrivati. Vista</ref>:  s'alzò egli al suono del saliscendo; si fece incontro ai sopravvegnenti. Veduta. Uso; suono non si direbbe del saliscendi; sopravvegnente non stava piú dal momento che erano entrati; né era grafia usata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n287" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15163">
          <ref rend="bold">maledetto!</ref>:  maladetto! Più popolare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n289" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12011">
          <ref rend="bold">meno</ref>:  manco. Contadinesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n291" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12015" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12023">
          <ref rend="bold">Data poi un'occhiata in fretta a Renzo, disse, ancora</ref>:  Adocchiato poi Renzo in fretta, disse pur. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n293" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12050" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12052">
          <ref rend="bold">di queste riflessioni</ref>:  di questo muto soliloquio. Era troppo per poche idee. Osserva poi come queste poche idee caratterizzino l'uomo, avvezzo a sbirciare per conoscere i suoi polli. L'autore non dipinge meno amorevolmente quest'osto cittadino che quell'altro del paese di Renzo, come ricorderà il lettore. Né meno magistralmente è trattato questo ferro di bottega, macchietta vecchia ma sempre nuova.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n295" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12074">
          <ref rend="bold">rossiccia</ref>:  rossigna. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n297" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12081" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12088">
          <ref rend="bold">«Cosa comandan questi signori?» disse ad alta voce</ref>:  «Che cosa comandano codesti signori?» diss'egli, Codesti era sbagliato, non potendosi riferire che a cose relative alle persone che ascoltano; qui invece son le persone stesse; o il questi à del carezzevole. L'aggiunta ad alta voce dice bene lo sforzo che fa l'oste per mandar via le sue preoccupazioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n299" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12100" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12103">
          <ref rend="bold">e poi un boccone</ref>:  e poi un bocconcino. Era troppo poco, e qui sapeva d'affettazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n301" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12106" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12109">
          <ref rend="bold">si butto a sedere</ref>:  s'assetto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n303" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12113" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12117">
          <ref rend="bold">verso la cima della tavola</ref>:  verso l'estremità del desco. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n305" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12136" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12147">
          <ref rend="bold">tanto tempo, ritto e in faccende. Ma gli venne subito in mente</ref>:  tanto in piedi e in faccende. Ma tosto gli corse alla memoria. In piedi forse stava meglio, o qui era piú d'uso; benché si dica anche ritto; tosto letter. corse alla memoria non stava male; ma il Manzoni rifuggiva da tutto quanto paresse inclinare all'accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n307" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12150" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12159">
          <ref rend="bold">e quella tavola, a cui era stato seduto l'ultima volta</ref>:  e quel desco, a cui da ultimo era stato seduto con. Desco, letter.; da ultimo era sbagliato, ché sarebbe il termine d'un'azione. Ma osserva la delicatezza della pittura e i passaggi dal birro e dall' oste alle riflessioni del giusto perseguitato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n309" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12169" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12175">
          <ref rend="bold">Scosse poi la testa, come per iscacciar</ref>:  Diè poi una scrollatina di capo, per cacciare. Scrollatina era troppo ironico e leggiero; il come tempera l'asserzione troppo assoluta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n311" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12187" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12191">
          <ref rend="bold">messo a sedere in faccia</ref>:  seduto rimpetto. Meno com.; rimpetto letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n313" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12194" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12199">
          <ref rend="bold">Questo gli moscé subito da bere</ref>:  Questi gli versò tosto da bere. Questi e tosto letter.; mescé uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n315" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12202">
          <ref rend="bold">bagnare</ref>:  ammollare. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n317" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12800">
          <ref rend="bold">riempito</ref>:  riempiuto. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n319" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12222" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12224">
          <ref rend="bold">«Ho dello stufato</ref>:  vi piace?» disse questo: « Un buon pezzo di stufato » disse questi. La correzione pare piú naturale: l'oste ritornava alle preoccupazioni, e non avea voglia di vantare neanche lo stufato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n321" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12229" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12232">
          <ref rend="bold">«Sí, bravo; dello stufato»</ref>:  « Signor si; un buon pezzo di stufato». A un oste non si direbbe signor si, altro che per scherzo; la correzione in bocca di Renzo dopo questa dell'oste era indispensabile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n323" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12244">
          <ref rend="bold">forestiero</ref>:  forastiere. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n325" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11953">
          <ref rend="bold">cammino</ref>:  focolare. Per cammino s'intende la cappa, ch'è piú esterna del focolare, o per focolare lo spazio più ristretto sotto il cammino dove si fa il foco, o la roba che è sul foco; cammino anche per tutto l'insieme. Era dunque naturale e propria la correzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n327" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12251" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12255">
          <ref rend="bold">riprese poi, tornando verso Renzo</ref>:  «ma pane non ce n'ho: ripigliò poi tornando di nuovo verso Renzo: «ma pane non ne ho. Ripiglio meno com.; tornare ammette per lo piú il di nuovo; il resto uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n329" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12261" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12263">
          <ref rend="bold">In questa giornata, invece che oggi, perché si trattava di giornata eccezionale.</ref>: 
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n331" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12273" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12275">
          <ref rend="bold">ci ha pensato</ref>:  ha pensato. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n333" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12279" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12280">
          <ref rend="bold">tirato fuori</ref>:  cavato. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n335" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12295" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12297">
          <ref rend="bold">l'alzò per aria</ref>:  lo levò in aria. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n337" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12306" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12307">
          <ref rend="bold">si voltarono</ref>:  si volsero. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n339" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12333" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12340">
          <ref rend="bold">soggiunse subito Renzo, «non vorrei che lor signori»</ref>:  soggiunse egli tosto, « non vorrei che codesti signori ». Uso. Codesti qui errore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n341" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12341" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12346">
          <ref rend="bold">pensassero a male. Non è ch'io</ref>:  pensassero male. Non è mica ch' io. Uso. Pensar male, diverse; per il mica v. p. 313, n. 15.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n1" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12355" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12356">
          <ref rend="bold">in terra</ref>:  per terra. La differenza è tenue; ma per è più vago.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n3" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12380" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12384">
          <ref rend="bold">passò per la mente che</ref>:  venne in mente che. Passare per la mente vale balenare, intravedere appena; venire in mente è di pensiero più sicuro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n5" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12386" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12389">
          <ref rend="bold">parole fossero dette davvero</ref>:  parole esprimossero seriamente un fatto ed un' intenzione reale. Meno d'uso e meno semplice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n7" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12390" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12395">
          <ref rend="bold">«Credono ch'io canzoni; ma l'è proprio»</ref>:  «Si pensano ch'io minchioni; ma la è proprio». Minchioni, v. p. 318, n. 6; il resto, uso. Qui c'è uno dei la alla fiorentina lasciato dall'A. (v. D' Ovidio, Correz. ai Prom. Sposi, pag. 87); e à fatto bene a non levarlo: non c'è affettazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n9" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12402" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12405">
          <ref rend="bold">e, girando in mano</ref>:  e rivoltando poi per mano. Girare è più frequente; per non oссuреrebbe tutta la mano; si potrebbe dire di moneta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n11" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12411" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12415">
          <ref rend="bold">l'hanno accomodato; pare una schiacciata</ref>:  ma ce: l'anno aggiustato; pare una focaccia; ma ve. Uso; schiacciata è piú efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n13" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12436" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12448">
          <ref rend="bold">E subito, divorati tre o quattro bocconi di quel pane, gli mandò dietro</ref>:  E tosto stracciati l'un dopo l'altro e divorati quattro morselli di quel pane mandò lor dietro. Uso. Osserva la maggior semplicità e la solita sconcordanza grammaticale tanto noiosa agli accademici. Ma divorati forse è troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n15" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12456" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12459">
          <ref rend="bold">da sé non vuol</ref>:  da per sé non vuole. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n17" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12464" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12476">
          <ref rend="bold">Non ho avuto mai la gola tanto secca. S'è fatto un gran gridare!</ref>:  Mai non ho avuto tanto secco in gola. Un gran gridare s'è fatto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n19" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12489" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12490">
          <ref rend="bold">ha intenzione</ref>:  egli intende. A piú del prepotente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n21" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12992">
          <ref rend="bold">domandò</ref>:  chiese. In questo senso meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n23" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11937">
          <ref rend="bold">tavola</ref>:  desco. Lett. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n25" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11781">
          <ref rend="bold">Renzo</ref>:  questi. Lett.; e il nome dà qui piú vivezza e chiarezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n27" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12513" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12517">
          <ref rend="bold">i lenzoli sian di bucato</ref>:  le lenzuola sieno di bucato. Uso. Osserva il senso: Renzo è povero, è campagnolo quanto volete, ma pulito, e ama la pulizia sempre. È il M.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n29" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12523">
          <ref rend="bold">avvezzo</ref>:  assuefatto. Assuefare dice opera piú lunga; avvezzare è semplice abitudine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n31" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12526" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12530">
          <ref rend="bold">«Oh, in quanto a questo!»</ref>:  «Oh; quanto a questo!». Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n33" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12534" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12559">
          <ref rend="bold">al banco, ch'era in un angolo della cucina;... e una penna nell'altra</ref>:  al banco, che stava in un angolo della cucina; e tornò, portando in mano un calamaio e un pezzetto di carta bianca, e nell'altra una penna. Stare, di pers. che abitano; ritornò più com.; portando inutile; nell' altra dopo, piú com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n35" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12792">
          <ref rend="bold">esclamò</ref>:  sclamò. Piú volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n37" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12577" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12517">
          <ref rend="bold">davanti, e sorridendo... di bucato</ref>:  dinanzi, e sorridendo poi con meraviglia. È lenzuolo di bucato. Uso: per l'arte è inutile avvertire come ora col vino l'umore di Renzo si faceva piú vivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n39" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12593" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12623">
          <ref rend="bold">pose sulla tavola il calamaio... e il viso alzato verso</ref>:  pose la carta sul desco, il calamaio accanto alla carta, poi si curvò, appoggiò sul desco medesimo il braccio sinistro e la punta del gomito destro, colla penna tesa per aria e la faccia alzata verso. Uso: pitturina graziosissima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n41" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12641" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12644">
          <ref rend="bold">cosa c'entrano codeste storie</ref>:  che hanno a far codeste storie. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n43" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12656">
          <ref rend="bold">viso</ref>:  faccia. É piú spregiativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n45" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12662" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12666">
          <ref rend="bold">a render conto di tutte</ref>:  di dar notizia e relazione di tutte. Uso. La relazione è più lunga e burocratica: conto è più stretto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n47" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14916">
          <ref rend="bold">negozio</ref>:  negocio. Forse per più esattezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n49" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12752" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12753">
          <ref rend="bold">Dico davvero</ref>:  Parlo davvero. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n51" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12757" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12760">
          <ref rend="bold">guardando il muto compagno</ref>:  guardando al muto compagno. Il è più diretto e piú intero; guardare a à piú signific. di guardia, custodia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n53" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12769" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12772">
          <ref rend="bold">ne levò dalla cassetta</ref>:  ne trasse. Trasse letter.; l'aggiunta specifica meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n55" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12784">
          <ref rend="bold">spiegarlo</ref>:  squadrarmelo. Aveva dell'insolente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n57" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12800">
          <ref rend="bold">riempito</ref>:  riempiuto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n59" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12197">
          <ref rend="bold">subito</ref>:  tosto. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n61" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12811" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12817">
          <ref rend="bold">con un dito teso, verso la grida</ref>:  coll'indice teso verso la grida spiegata. Non era obbligo che fosse l'indice: poteva essere benissimo anche il mignolo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n63" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12830">
          <ref rend="bold">arme</ref>:  arma. Meno com. in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n65" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12838" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12840">
          <ref rend="bold">con la corda</ref>:  col laccio. Laccio è scorsoio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n67" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12843" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12844">
          <ref rend="bold">In cima</ref>:  In capo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n69" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12877">
          <ref rend="bold">ubbidisce</ref>:  obedisce. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n71" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12891" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12894">
          <ref rend="bold">basta, lo so io</ref>:  basta, so io. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n73" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12903" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12905">
          <ref rend="bold">compagno a questo</ref>:  simile a questo. Meno esatto, giacché quei fogli eran tutti identici.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n75" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12908" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12910">
          <ref rend="bold">fatto in maniera</ref>:  provveduto. Provvedere è di azione diretta: fare in maniera anche indiretta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n77" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12934" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12941">
          <ref rend="bold">le darò anche un bacio per di piú</ref>:  le farò anche un bacio per soprappiú. Fare un bacio è un lombardismo; soprappiú di cose soverchie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n79" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12974">
          <ref rend="bold">finí</ref>:  compi. Finire si può senza compiere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n81" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12989" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12991">
          <ref rend="bold">qualche brutto tiro</ref>:  un qualche brutto tiro. Meno generico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n83" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13001" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13009">
          <ref rend="bold">Devo dire i fatti miei! Anche questa è nuova</ref>:  Ho da dire i miei negozii! Anchecodesta è nuova. Uso: questa piú comprensivo, perché abbraccia l'oste e Renzo: codesta si sarebbe riferita all'oste soltanto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n85" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13016">
          <ref rend="bold">supponiamo</ref>:  per un supposto. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n87" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13033" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13041">
          <ref rend="bold">L'oste stava zitto, e seguitava a guardar la guida</ref>:  L'oste taceva e guardava pure alla guida. Uso: in seguitare c'è di più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n89" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13047" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13055">
          <ref rend="bold">di sorte veruna. Renzo, ci dispiace il dirlo, tracannò</ref>:  di sorta. Renzo, ci duole il dirlo, ingorgiò. Veruna, aggiunta rinforzativa; dispiace piú com.; tracannà, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n91" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13069" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13071">
          <ref rend="bold">che ti capaciterà</ref>:  che ti farà capace. Poteva stare; ma nel capacitare c'è più agevolezza d'intendere che in far capace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n93" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13083" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13088">
          <ref rend="bold">non contano; tanto meno devon contare</ref>:  non valgono; tanto meno da valere. Tra valere hanno e contare c'è la stessa differenza che tra valere e costare: valere indica il valore effettivo: contare e costare il valore attribuito. Ci può esser valore, non contarlo. Per il senso osserva: Renzo briaco parla meglio che i suoi governanti non briachi. Vecchio storie sempre nove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n95" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13093" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13099">
          <ref rend="bold">Dunque leva tutti quest'imbrogli, e porta invece</ref>:  Dunque porta via tutti questi imbrogli, e reca in iscambio. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n97" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13107">
          <ref rend="bold">fesso</ref>:  rotto. Fesso significa Incrinato e nel gergo delle bettole, vuoto; rotto varrebbe sbriciolato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n99" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13113" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13117">
          <ref rend="bold">con le nocca, e soggiunse</ref>:  «senti, senti, oste, come crocchia»: colle nocca della mano, e soggiunse «senti, come suona a fesso». Con quali nocca l'aveva a percotere? Crocchia, per non ripetere fesso; l'aggiunta da piú vivezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n101" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13123" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13148">
          <ref rend="bold">Anche questa volta... dal suo uditorio</ref>:  Il discorso di Renzo aveva anche questa volta attirata l'attenzione della brigata; e quando egli ebbe fatto fine, sorse un mormorio di favore generale. Discorso veram. non era; né brigata quegli sparsi bevitori, de' quali puro sarebbe stato troppo dire favor generale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n103" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13149" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13151">
          <ref rend="bold">Cosa devo fare?</ref>:  Che cosa ho da fare? Il devo è piú assoluto e obbligatorio; dunque piú esatto, trattandosi dello sbirro, che tacitamente imperava.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n105" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13154" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13155">
          <ref rend="bold">guardando quello</ref>:  guardando a quello. Guardando a v. p. 328, n. 14.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n107" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11468" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11470">
          <ref rend="bold">quel giovine</ref>:  son tutte angherie, trappole, impicci: quel forese: sono angherie, trappolerie, gabelle. Uso: forese, lett., accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n109" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13191" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13199">
          <ref rend="bold">dando all'oste... troppo scoperta</ref>:  lanciando all'oste uno sguardo di rimprovero per quella interpellazione troppo palese. Lanciando, troppo, il resto lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n111" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13210">
          <ref rend="bold">scene</ref>:  scandali. Scandali era troppo; scene à dello stupido e del pagliaccesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n113" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13217" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13222">
          <ref rend="bold">l'oste, forte; e poi tra sé</ref>:  ora ho le spalle al muro: l'oste ad alta voce; e tra sé: adesso ho le spalle al muro. Uso. Dell' essere in corsivo ho le spalle al muro v. p. 336, n. 17.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n115" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13232" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13235">
          <ref rend="bold">E prese la carta</ref>:  Prese la carta. L'aggiunta dell'e è chiara.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n117" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13250" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13252">
          <ref rend="bold">«Porta del medesimo»</ref>:  «Reca di quel medesimo». Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n119" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13259" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13263">
          <ref rend="bold">e lo metteremo a letto</ref>:  e lo porremo a dormire. Porremo letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n121" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12676" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_12684">
          <ref rend="bold">e cognome, e di che nazione sarà, e cosa</ref>:  e cognome e che cosa. L'aggiunta è per corrispondere alla grida.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n123" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13251" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13252">
          <ref rend="bold">Del medesimo</ref>:  Di quel medesimo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n125" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13300" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13303">
          <ref rend="bold">e ritornò a sedere</ref>:  e tornò a sedere. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n127" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13314" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13318">
          <ref rend="bold">pensava, istoriando di nuovo la</ref>:  pensava, egli quivi istoriando tuttavia la. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n129" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13338" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13340">
          <ref rend="bold">non deve andarne</ref>:  non ha d'andarne. Deve piú assoluto, come s'è detto alla n. 1.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n131" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13349" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13353">
          <ref rend="bold">ringraziò la guida, e tutti</ref>:  rendette grazie alla guida e a tutti. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n133" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13357" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13361">
          <ref rend="bold">avevan prese le sue parti</ref>:  avevano tenute le sue parti. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n135" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14337">
          <ref rend="bold">Poi</ref>:  Poscia. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n137" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13382" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13395">
          <ref rend="bold">per aria sopra la tavola, e mettendosi di nuovo in attitudine di predicatore «gran»</ref>:  in aria sovra il desco e recandosi di nuoro in contegno d'aringatore «non è ella una gran». Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n139" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_12792">
          <ref rend="bold">esclamò</ref>:  sclamò. V. p. 327, n. 18.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n141" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13401" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13405">
          <ref rend="bold">che regolano il mondo, voglian</ref>:  che maneggiano vogliano. Maneggiano non usa affatto in questo senso, se mai, mestano. Osserva quel regolano il mondo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n143" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13417" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13427">
          <ref rend="bold">per aria! Grande smania che hanno que' signori d'adoprar la penna!</ref>:  in aria! Gran passione che hanno di adoperar la penna. In aria sarebbe piú fermo; passione è meno e piú nobile; l'aggiunta à del sarcastico, adoprare più com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n145" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13431" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13436">
          <ref rend="bold">di campagna! volete saperne la ragione?</ref>:  di fuori! volete saper la ragione? Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n147" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13440" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13442">
          <ref rend="bold">di que' giocatori</ref>:  di quei giuocatori. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n149" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13445" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13447">
          <ref rend="bold">Sentiamo un poco</ref>:  Sentiamo un po'. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n151" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13452" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13455">
          <ref rend="bold">«è questa» disse colui</ref>:  «che que'signori son loro che mangian l'oche, e si trovan li tante: «è», disse cului, «che, siccome que'signori si mangiano le oche, cosi si trovano poi aver tante. Questa più calzante; si mangiano non è tanto esclusivo come son loro; li più preciso e vivo che poi aver.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n153" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13496" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13497">
          <ref rend="bold">Ce n'e</ref>:  Ne avete. Troppo estraneo: Renzo non era mica d'un paese straniero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n155" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11865" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11866">
          <ref rend="bold">per tutto</ref>:  da per tutto. v. p. 91, n. 28.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n157" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13516" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13517">
          <ref rend="bold">delle curiose</ref>:  delle belle. Era troppo e non dico cose sempre lodevoli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n159" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13524" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13527">
          <ref rend="bold">Per capire questa baggianata</ref>:  Per comprendere questa inezia. Comprendere era troppo: baggianata piú scherzevole: cosa da baggiano; e ricordiamoci che l'aut. si compiace di ricamare su questo titolo cho nei paesi bergamaschi si dava ai Milanesi. Ci scherza, per non darle troppa importanza, benché sia un'arguzia armata e di punta satirica. Per la spiegazione poi di poeta che da l'autore, bisogna osservare che non solo presso il volgo di Milano e del contado significava cosi, ma anche in altre province, e in Toscana oggi pure; perché troppi poeti in Italia si sono abbandonati piú alle capestrerie che alla ragione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n161" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13584">
          <ref rend="bold">singolare</ref>:  nuovo. Singolare si riferisce meglio alle capestrerie accennate.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n163" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13602" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13608">
          <ref rend="bold">dir loro le cose più lontane dal</ref>:  loro dire le cose piú lontane e disparate dal. Loro dire meno com.; disparate inatile e non esatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n165" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13616" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13620">
          <ref rend="bold">cosa ci ha che fare</ref>:  che ha a fare. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n167" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13636" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13640">
          <ref rend="bold">la tengon loro</ref>:  la tengono essi. Uso. Osserva la ragione giusta di Renzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n169" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13673" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13675">
          <ref rend="bold">te le inchiodano</ref>:  le inchiodano. Queste particelle pleonastiche son molto com. in Tosc. e efficaci. Rammentati, tra gli altri, del verso del Giusti: Entro, e ti trovo un pieno di soldati.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n171" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13696" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13699">
          <ref rend="bold">che non abbia studiato</ref>:  che non sappia di lettera. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n173" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13706" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13711">
          <ref rend="bold">so io quel che voglio dire</ref>:  so ben io. Il ben troppo risentito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n175" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13734">
          <ref rend="bold">taffete</ref>:  taffe. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n177" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13739" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13740">
          <ref rend="bold">qualche parola</ref>:  qualche parole. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n179" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13743" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13749">
          <ref rend="bold">perder il filo, per confondergli</ref>:  perder il filo, per fargli perder la scrima, per ingarbugliargli: la scrima dopo il filo, superfluo; ingarbugliare, di cose, d'affari.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n181" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13753" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13756">
          <ref rend="bold">se ne deve smetter</ref>:  se ne ha a dismettere. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n183" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13758" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13761">
          <ref rend="bold">Oggi, a buon conto...</ref>:  Ormai Renzo fa vedere d'aver del vino per la testa, e lascia scappare quelle idee che piú gli bollono in corpo: tra gli avanzi delle reminiscenze tu ci senti l' Azzeccagarbugli, Don Abbondio, Ferrer.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n185" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13779">
          <ref rend="bold">regolarsi</ref>:  governarsi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n187" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13784" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13785">
          <ref rend="bold">delle meglio</ref>:  di meglio. E meno determinato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n189" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13806">
          <ref rend="bold">giocare</ref>:  giuocare. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n191" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13817" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13822">
          <ref rend="bold">gente arrivava; l'oste badava agli uni</ref>:  gente sopravveniva; l'oste attendeva agli uni. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n193" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13837" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13843">
          <ref rend="bold">Anche la sconosciuta guida non vedeva l'ora</ref>:  Lo sconosciuto guidatore non vedeva anch'egli l'ora. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n195" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13852">
          <ref rend="bold">affare</ref>:  negozio. In questo senso, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n197" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13870" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13874">
          <ref rend="bold">si voltò a lui, riattaccò</ref>:  si volse a lui riappiccò. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n199" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13890" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13893">
          <ref rend="bold">per tutte le bocche</ref>:  per la bocca d'ognuno. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n201" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13900">
          <ref rend="bold">progetto</ref>:  partito. Letter.; i pedanti non vorrebbero progetto; ma il M., come si sa, segue l'uso. E l'uso à torto?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n203" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13905" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13909">
          <ref rend="bold">disse, «lo troverei il verso</ref>:  diss' egli, troverei ben io il verso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n205" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11689">
          <ref rend="bold">star</ref>:  istar. Quest'i eufonico, che usa anche nel popolo, il M. lo lascia sempre, e infatti à del pedantesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n207" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13972" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13979">
          <ref rend="bold">che tutti ci potessero campare. E poi, distribuire</ref>:  ognuno ci potesse stare. E poi, scompartire. Trattandosi di generalizzare, ci vuole il tutti come correlativo; campare dice più il consumatore; scompartire, di pers. o cose presenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n209" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13990" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13994">
          <ref rend="bold">che vorrebbero tutto per loro</ref>:  meglio: tutto per sẻ: questa volta la grammatica e l'uso vanno perfettamente d'accordo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n211" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14022" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14024">
          <ref rend="bold">un bel biglietto</ref>:  un buon biglietto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n213" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14035">
          <ref rend="bold">prendere</ref>:  levare. Levare è portar via: il fornaio leva il pane dal forno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n215" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14050">
          <ref rend="bold">forma</ref>:  conformità. Trattandosi di serittura, meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n217" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14051" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14052">
          <ref rend="bold">Ambrogio Fusella...</ref>:  Anche questo nome, come al solito, è studiato. Ambrogio sta a rappresentare la città natale, giacché è nome comunissimo a Milano; fusella era uno strumento a rote, por torcere funi; insieme al significato figurato questo à un non so che di burlesco, caratteristico, com'è caratteristica tutta la scena.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n219" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14064" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14066">
          <ref rend="bold">da mangiar pane</ref>:  di mangiar pane. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n221" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14042" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14043">
          <ref rend="bold">per esempio</ref>:  per un supposto. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n223" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14110" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14115">
          <ref rend="bold">fece attenzione ch'era tutto fondato su</ref>:  pose mente che era tutto fondato sopra. Porre mente, è a cose cho si sanno; fare attenzione anche a quelle che non si sanno; sopra è piú materiale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n225" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14145">
          <ref rend="bold">figliuoli</ref>:  figli. Più letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n227" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14211">
          <ref rend="bold">alzandesi</ref>:  alzandosi
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n229" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14224" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14225">
          <ref rend="bold">d'in su la panca. Della panca era inutile.</ref>: 
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n231" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14222" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14225">
          <ref rend="bold">il pugno sulla tavola</ref>:  del pugno in sul desco. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n233" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14232" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14233">
          <ref rend="bold">legge cosí?</ref>:  legge a codesto modo? Meno semplice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n235" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14234" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14238">
          <ref rend="bold">Cosa volete che vi dica?</ref>:  Che volete che dica io? Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n237" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14257">
          <ref rend="bold">m'aspetteranno</ref>:  mi staranno aspettando. Uso Meno semplice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n239" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14259" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14266">
          <ref rend="bold">Un altro gocciolino, un altro gocciolino</ref>:  Un'altra gocciolina, un'altra gocciolina. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n241" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14276" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14283">
          <ref rend="bold">e subito alzatosi, e acchiappatolo per una falda</ref>:  e tosto levatosi e arrappatogli una falda. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n243" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14286" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14287">
          <ref rend="bold">tirava forte</ref>:  tirava a forza. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n245" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14299">
          <ref rend="bold">quest'affronto</ref>:  questo torto. Uso: torto è offesa coporta o indiretta; affronto, diretta. Chi non si serve piú da uno fa un torto; chi lo maltratta, un affronto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n247" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14304">
          <ref rend="bold">stratta</ref>:  strappata. Uso. Si direbbe di panni stracciati.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n249" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14310" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14312">
          <ref rend="bold">fare un guazzabuglio</ref>:  fare un' affoltata. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n251" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14326" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14335">
          <ref rend="bold">seguitava ancora a predicargli, che quello era già in istrada</ref>:  gliela dava ancora ad intendere, che quegli era già nella via. Uso. Dar ad intendere à significato di ingannare raccontando.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n253" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14341" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14345">
          <ref rend="bold">Fissò gli occhi su quel</ref>:  Affisò quel. Letter. accadem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n255" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14348" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14361">
          <ref rend="bold">aveva riempito;... accennò di fermarsi</ref>:  aveva colmo; e visto passar dinanzi al desco il garzone, lo ritenne con un cenno della mano. Uso: colmo si dice di cose solide.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n257" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14369" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14373">
          <ref rend="bold">poi gli accennò il bicchiere</ref>:  gli additò il bicchiere. Addito era troppo esclusivo; non era obbligo che glie l'accennasse col dito; il poi era necessario, perché ripete gli accennò.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n259" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14402" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14405">
          <ref rend="bold">ma non l'ha voluto</ref>:  ma non ha voluto. Uso: non ha voluto si direbbe d'azioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n261" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14413" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14417">
          <ref rend="bold">Io non ci ho colpa</ref>:  Io non ci posso far altro. Si direbbe di mali a cui s'è già posto in parte rimedio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n263" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15361">
          <ref rend="bold">Ora</ref>:  Adesso mo. Uso; è un lombardismo; mo' in Tosc. à diverso sign.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n265" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14434" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14436">
          <ref rend="bold">andare a male</ref>:  andar male. Andar male d'imprese e di condotta; andar a male di salute e di roba.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n267" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14437" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14438">
          <ref rend="bold">Cosí detto...</ref>:  Alla prima si direbbe che volesse offrirlo al garzone; ma Renzo, por uno di quegli scherzi soliti degli ubriachi, pensa forse di fargli la cilecca, e lo beve per sé: tanto piú poi perché raram. un avventore offre da bere al garzone o al padrone.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n269" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14444" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14446">
          <ref rend="bold">in un sorso</ref>:  in un tratto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n271" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14448">
          <ref rend="bold">inteso</ref>:  capito. V. p. 95, n. 13.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n273" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14468" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14474">
          <ref rend="bold">Qui è necessario tutto l'amore che portiamo</ref>:  Qui non ci vuol meno di tutto l'amore che noi portiamo. frase lunga e assottigliata; il noi superfluo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n275" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14528" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14530">
          <ref rend="bold">uso a stravizi</ref>:  uso a stravizzi. Una giusta ortografia dovrebbe dare una zeta sola sempro, giacché la zeta non è che una doppia consonante; ma ormai invalso, questo cattivo uso, c'è da guardare di non portarla almeno dove non è stata messa, come in vizio e stravizio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n277" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14546" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14565">
          <ref rend="bold">che aveva buttati giú da principio... si sentiva, parte</ref>:  ch'egli aveva cacciati giú alla prima l'un dietro l'altro, contra il suo solito, parte per ammorzare quell'arsura della gola, parte. Cacciati, si dice di cosa che si spinge; alla prima, di cose o d'azioni che riescono al primo tentativo; arsione dice tutto; ammorzare, inutile; il che si sentiva aggiunto, toglie ogni dubbio; il resto uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n279" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14590" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14597">
          <ref rend="bold">non avrebbero fatto altro che levargli la sete</ref>:  non si sarebbero pur fatti sentire. Sentire si, e graditi; ma per calmare un bisogno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n281" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14598" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14599">
          <ref rend="bold">Su questo</ref>:  Su di che. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n283" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14609" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14614">
          <ref rend="bold">e conti quel che può contare</ref>:  e vaglia quel che può valere. Accadem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n285" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14629">
          <ref rend="bold">inveterate</ref>:  invecchiate. In questo senso meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n287" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14638" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14645">
          <ref rend="bold">appena appena se n'allontani, se ne risente súbito</ref>:  dimodoché se ne ricorda poi: quando gli faccia qualche cosa di contrario ne risente in sull'istante danno, o soncio, o inpaccio per lo meno: di modo che se ne ha poi a ricordare. Tutto un garbuglio di parole e di periodo letter, e stentato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n289" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14657">
          <ref rend="bold">sproposito</ref>:  scappuccio. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n291" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14670" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14671">
          <ref rend="bold">alla testa</ref>:  al cervello. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n293" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14680" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14688">
          <ref rend="bold">l'uno in giú e l'altro in su, senza misura</ref>:  l'uno giú e l'altro, su senza modo. Meno d'uso e meno eficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n295" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14731" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14734">
          <ref rend="bold">via senza farsi pregare</ref>:  via di buon grado. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n297" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14752" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14754">
          <ref rend="bold">finir le frasi</ref>:  compier le frasi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n299" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14759">
          <ref rend="bold">difficile</ref>:  difficoltosa. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n301" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14783" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14785">
          <ref rend="bold">aspettare un pezzo</ref>:  un pezzo aspettare. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n303" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14790" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14792">
          <ref rend="bold">fosse al caso</ref>:  facesse a proposito. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n305" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14848" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14852">
          <ref rend="bold">le molte più che tralasciamo</ref>:  le altre più che omettiamo. Molte dice la quantità; il tralasciare la volontà d'omettere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n307" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14864">
          <ref rend="bold">vista</ref>:  mostra. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n309" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14866" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14871">
          <ref rend="bold">condizione necessaria in un libro stampato. Attento all'osservazione scherzosa, nella forma, ma molto seria nella sostanza.</ref>: 
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n311" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14876" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14881">
          <ref rend="bold">accompagnandolo con l'occhio intorno alla tavola</ref>:  egli, seguendolo coll'occhio attorno al desco. E meno, e desco è letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n313" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14889">
          <ref rend="bold">fissandolo</ref>:  aflissandolo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n315" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_10338">
          <ref rend="bold">chiasso</ref>:  trambusto. Era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n317" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14927" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14930">
          <ref rend="bold">che sugo</ref>:  mo, che proveccio. Lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n319" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14934" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14936">
          <ref rend="bold">metter in carta</ref>:  nella prima edizione era in corsivo. In questo capitolo altre due frasi à lasciato in corsivo: col muso all'inferriata e ho le spalle al muro. «Credo che il corsivo di quella frase (ho le spalle al muro) sia stato determinato dal senso gergale, burocratico, poliziesco della medesima. Almeno io non vi so trovare altra ragione. Le confessa che finora non ci aveva pensato. Ma nello stesso capitolo vedo che co n'è un'altra, che pure ha sapor di gergo, ed è in corsivo.»Cosi il D'Ovidio, a cui avevo chiesto il suo parere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n321" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_11294" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_11295">
          <ref rend="bold">bene signori?</ref>:  bene, voi signori? Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n323" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14947" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14951">
          <ref rend="bold">dalla parte de' buoni figliuoli</ref>:  dai buoni figliuoli. Uso. Coi nomi propri e coi pronomi si dice tener da; ma coi nomi com. si dice tener dalla parte di.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n325" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14965" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14971">
          <ref rend="bold">Ho un po' di brio....sí ma</ref>:  Sono un po' sostentato.... ma. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n327" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14978" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14979">
          <ref rend="bold">un poco</ref>:  chi è che ti manda avanti?la bottega?: un po'; chi è che ti fa andar la bottega? Un po' potova stare; fare andare la bottega si dice per Condurre un esercizio, un negozio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n329" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14991" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_14992">
          <ref rend="bold">Il n'è vero?aggiunta, non usa in Tosc.</ref>: 
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n331" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15005" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15010">
          <ref rend="bold">da te a bere un bicchierino</ref>:  da te a bagnarsi la bocca. bagnarsi la bocca si dice per bero quando s'à sete; bere un bicchierino, tanto per bere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n333" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13632">
          <ref rend="bold">soggiunse</ref>:  aggiunse. Aggiungere si dice di chi à parlato prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n335" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15031" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15034">
          <ref rend="bold">le bugie a dovere</ref>:  le bugie a pulito. Lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n337" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15361">
          <ref rend="bold">ora</ref>:  adesso mo. Lombardismo. V. anche pag. 334, n. 21
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n339" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15046" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15052">
          <ref rend="bold">intendete anche voi altri le mie ragioni</ref>:  capite anche voi la mia ragione. Poteva star benissimo: ma il plurale dice il cumulo di quelle che ora gravavano sul suo cervello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n341" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15084" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15085">
          <ref rend="bold">Sto zitto</ref>:  Taccio. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n343" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15127" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15128">
          <ref rend="bold">fatto sangue</ref>:  fatto carne. Uso: ma piú com. sarebbe sparso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n345" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15149">
          <ref rend="bold">dati</ref>:  dati via. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n347" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15160" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15162">
          <ref rend="bold">Siès baraès trapolcrum</ref>:  Latino-spagnolo foggiato da Renzo, ossia da quel briccone dell' Autore. La radice di queste parole, fin dove si può trovare, è: siès, siete; barads (da barare), barattieri; trapolorum (da trappola), trappoloni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n349" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15163">
          <ref rend="bold">Maledetto</ref>:  Maladetto, v. p. 325, n. 2.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n351" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15176" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15177">
          <ref rend="bold">que' galantuomini</ref>:  quei camerata. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n353" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15179" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15180">
          <ref rend="bold">scappò fuori</ref>:  scappò su. Lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n355" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15192" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15195">
          <ref rend="bold">Non si sarebbe fuggiti</ref>:  Non si fuggiva mica. L'imperfetto diceva meno; per mica v. p. 323, n. 15. Il Tommaseo qui nota: «Tutta questa parlata è un mirabile sfarzo d'un grande ingegno: sarebbe difficile assai far meglio».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n357" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15211" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15213">
          <ref rend="bold">abbassò la testa</ref>:  chinò la testa, v. p. 321, n. 13.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n359" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15219" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15222">
          <ref rend="bold">assorto in un pensiero</ref>:  assorto in una immaginazione, v. p. 318, n. 16
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n361" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15228" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15237">
          <ref rend="bold">e alzò il viso con due occhi inumiditi e lustri</ref>:  e sollerò una faccia con due occhi imbambolati. Per sollerò e faccia v. p. 158, n. 23, e p. 322, n. 5; imbambolati aveva piú dell'ebete e dello spregiativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n363" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15270">
          <ref rend="bold">imbrogliata</ref>:  arviluppata. Avviluppata è piú da Azzeccagarbugli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n365" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15274" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15281">
          <ref rend="bold">piú se ne presero della sua aria compunta</ref>:  piú ne presero della sua cera compunta. Se ne, uso; aria, piú comprensivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n367" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_13870" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_13873">
          <ref rend="bold">si voltavano a lui</ref>:  si volgerano a lui. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n369" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15296" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15301">
          <ref rend="bold">che divenne lo zimbello della brigata</ref>:  che egli divenne il zimbello della brigataccia. Per l'egli e l'il, uso; brigataccia era uno spregiativo non molto giustificato: si potrà dir boccacce perché scroanzate e guasto dal vino; ma non di più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n371" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15320" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15323">
          <ref rend="bold">per dire il vero</ref>:  a dir vero, v. p. 290, n. 4.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n373" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15332" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15339">
          <ref rend="bold">е per di piú era contadino. Si misero</ref>:  e per soprappiú egli era forese. Si diedero. Soprappiú v. p. 208, n. 13 forese, lett. accad.; Si diedero, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n375" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15346" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15348">
          <ref rend="bold">con domande sciocche</ref>:  con inchieste sciocche. Inchieste, v. p. 140, n. 6.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n377" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15352" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15354">
          <ref rend="bold">cerimonie canzonatorie. Renzo</ref>:  cerimonie beffarde. Egli. Beffarde, è maligno: que' beoni non lo facevano per malignità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n379" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15358" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15366">
          <ref rend="bold">d'averselo per male, ora prendeva la cosa in ischerzo</ref>:  di scandolezzarsi, ora pigliava la cosa in riso. Scandolezzarsi era troppo; il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n381" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15382" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15387">
          <ref rend="bold">a salti e fuor di proposito</ref>:  a balzi e a sproposito. Balzi è meno; sproposito era troppo e non era vero: e Renzo anche ubriaco, diceva cose inopportune, ma non ingiuste.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n383" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_14646">
          <ref rend="bold">dimodoche</ref>:  di modo che. Grafia meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n385" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15421">
          <ref rend="bold">proferito</ref>:  quivi proferito. Quivi inutile e accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n387" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15424" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15426">
          <ref rend="bold">ci dispiacerebbe se</ref>:  ci dorrebbe se. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n389" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15429" targetEnd="quarantana/cap14.xml#c14_15431">
          <ref rend="bold">per il quale</ref>:  pel quale. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap14-n391" type="comm" target="quarantana/cap14.xml#c14_15443">
          <ref rend="bold">strascinato</ref>:  trassinato. Letter. e contadinesco. Osserva come l'A. in mezzo a questo buio e sudiciume di taverna fa brillare il raggio ideale di Lucia. Questo capitolo è mirabile di realismo, cosí bon misurato; ricco d'humour, di sentimento, di contrasti cosi ben lumeggiati, che è superfore a qualunque lode. Il Tommaseo, dopo tanti bello o buono, chiude, ripetendo il medesimo, cosi: «È un grande sfarzo d'ingegno questo capitolo!».
                     </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>