<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Irene_Gloria_Piattoni">Irene Gloria Piattoni</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Irene_Gloria_Piattoni" when="2025-03-07">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap19">
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n1" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10001" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10002">
          <ref rend="bold">Il principio di questo capitolo è d'una certa solennità che si colora d'umorismo, perché va tutto a spese della testa del conte. Comincia con un'immagine. Il Rigutini scrive</ref>:  Se si fosse detto: Chi, vedendo in un campo ben coltivato un'erbaccia, sarebbe andato naturalmente, perché in questo caso un'erbaccia può fermare davvero subito la nostra attenzione per il contrasto con le altre erbe o piante di buona specie; laddove in un campo mal coltivato, di erbacce se ne vedono molte. E poi come s' accorda un' erbaccia con un bel lapazio? Anche a non sapere che il lapazio, o romice, è una pianta molto utile alla medicina, l'aggiunta di bello fa vivo contrasto con l'idea che ci può suscitare un' erbaccia. Questo discorso alla prima potrebbe parer giusto; e non è. Di fatti, in un campo ben coltivato non ci si può assolutamente trovare un' erbaccia grossa, altrimenti sarebbe molto trascurato l'agricoltore; e d' altra parte non fa meno effetto vedere in un campo mal coltivato (che è assai differente da non coltivato) una di quelle erbacce che anno pure nella loro selvaggeria molto del bello; giacché erbacce si chiamano tutte le erbe spontanee, non seminate apposta, venute in un campo estranee alla sementa generale; e che tra quelle ci siano delle belle e utili  piante nessuno può mettere in dubbio. In quanto a medicinali, le selvatiche sono quasi tutte. Aggiungi poi: la similitudine avrebbe zoppicato fortemente se il campo ben coltivato doveva raffigurare la testa del conte zio, e il bel lapazio, che non è altro se non il cavolaccio, il consiglio che gli fioriva nella testa!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n3" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10013">
          <ref rend="bold">lapazio</ref>:  o rómice, da rumex-icis, lancia, o specie di dardo, per la figura delle foglie cuoriformi, è una pianta di varie spècie: l'alpino fa nei luoghi erbosi elevati delle Alpi e degli Appennini; l'acquatico ne' fossi o ne' prati umidi del Tirolo meridionale; altri fanno in altri fossi e prati d'Italia; il rumex pulcher, che è probabilmente appunto il bel lapazio manzoniano, con le foglie chitarriformi, è comune lungo le vie, nelle macerie ecc. della nostra penisola e delle isole. Volgarmente è chiamato cavolaccio. Ci pare che tutto questo sia pensato con la solita sapienza e finezza manzoniana. Guarda soltanto, per averne un'idea, quanto avrebbe stonato se avesse detto: "Chi, vedendo in un campo ben coltivato, un'erbaccia, per esempio un cavolaccio, ecc. ecc.!»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n5" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10021" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10028">
          <ref rend="bold">un seme maturato nel campo stesso, o portatovi</ref>:  un granellino maturato nel campo stesso, o da un granellino portatovi. Seme uso; la maggior concisione è arte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n7" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10039" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10040">
          <ref rend="bold">ci pensasse</ref>:  vi stesse a pensar sopra. Era troppo, per un lapazio!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n9" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10051" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10053">
          <ref rend="bold">non sapremmo dire</ref>:  non sapremmo mai dire. Anche quel mai è troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n11" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10055" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10060">
          <ref rend="bold">dal fondo naturale del suo cervello</ref>:  Osserva la fine ironia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n13" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10081">
          <ref rend="bold">nodo</ref>:  gruppo. Qui non si direbbe.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n15" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10089">
          <ref rend="bold">detta</ref>:  gittato. Letter., e eccessivo: detta è piú fine, significa: non è il caso di pensare a una lunga premeditazione; ma al conte Attilio, di molta inventiva, politico assai piú matricolato e disinvolto del signore zio, venne, non certamente a caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n17" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10832">
          <ref rend="bold">parola</ref>:  motto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n19" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10103">
          <ref rend="bold">scoperto</ref>:  scoverto. Arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n21" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10104" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10106">
          <ref rend="bold">la boria ombrosa</ref>:  Altra pennellata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n23" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10124" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10126">
          <ref rend="bold">metterlo sulla strada</ref>:  fargli avvertire la strada. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n25" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10127" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10130">
          <ref rend="bold">dove desiderava che andasse</ref>:  nella quale desiderava che si mettesse. Meno semplice, e darebbe l'idea di troppa difficoltà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n27" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10137">
          <ref rend="bold">adattato</ref>:  consentaneo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n29" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10149" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10152">
          <ref rend="bold">di chi si sia</ref>:  di chi che sia. Lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n31" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10158" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10160">
          <ref rend="bold">trovato da sé</ref>:  pensato e abbracciato. Dio, quanta roba! Pensare, abbracciare un suggerimento! Quel da sé aggiunto dice tutto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n33" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10170" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10173">
          <ref rend="bold">uno del suo nome</ref>:  Séguita con ironia a dipingere la boria ombrosa del conte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n35" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10178">
          <ref rend="bold">rimanesse</ref>:  istesse. Dice meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n37" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10210" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10211">
          <ref rend="bold">una sementa</ref>:  un seminario. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n39" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10216" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10219">
          <ref rend="bold">impedirla, in qualunque maniera</ref>:  stornarla a ogni partito. Uso. La sementa non si storna.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n41" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10233" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10236">
          <ref rend="bold">già non avrebbe ubbidito</ref>:  Dunque Rodrigo non era un mansueto agnellino neanche col signore zio!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n43" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10237" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10239">
          <ref rend="bold">e quand'anche avesse</ref>:  e quand' avesse. Meno efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n45" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10245" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10252">
          <ref rend="bold">una ritirata della casa davanti a un convento</ref>:  Non piace al Tomm.; ma è naturale, giacché il Manz, usa questa figura ironicamente; e forse apparteneva al frasario dei politici del tempo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n47" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10304" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10306">
          <ref rend="bold">che starebbe fresco</ref>:  Una di quelle bonarie uscite manzoniane signorilmente disinvolte che dicono tanto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n49" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10318">
          <ref rend="bold">d'allontanarlo</ref>:  di rimuoverlo. Uso. Si rimove uno da un impiego.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n51" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10332" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10338">
          <ref rend="bold">era l'andare e lo stare di quello</ref>:  a Quello è mal detto, nota il Tommaseo. Meglio sarebbe di lui, conferma il Rigut. Nossignori, sta bene quello, trattando il povero Cristoforo come cosa, nelle mani di costoro, piú che come persona. Del resto non è che un'ellissi: di quel tale avversario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n53" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10944">
          <ref rend="bold">sempre</ref>:  ogni volta. Sempre è piú abbondante e complessivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n55" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10363">
          <ref rend="bold">esibizioni</ref>:  proferte. Profferte poteva stare; ma nel profferire c'è piú affetto e più complimento; nell'esibire piú dignità e sacrifizio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n57" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11966">
          <ref rend="bold">servizi</ref>:  servigi. È meno com. e comprende uffici piú nobili. Qui, o il Manz. à voluto comprendere anche i piú ordinari, o s'è piegato al linguaggio piú ordinario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n59" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10367" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10436">
          <ref rend="bold">E alle volte ... da cento parti</ref>:  Il prof. Rig. dice: «Questa considerazione, bella e giusta, esaminata in sé stessa, non sembra avere uno stretto legame né con ciò che precede, né con ciò che segue. Chi sa perché? Il nesso non è molto difficile a trovare: appartiene a que' fili sottili e saldi manzoniani co' quali ama e sa rendere naturali tutti i fatti del suo romanzo. Non paia strano, dice l'Aut., se il conte zio si servi del padre provinciale: era una vecchia conoscenza, c'era legato con vincoli di ripetute esibizioni, e sapeva che si poteva prender da cento parti, come succede a quelli che stanno più in alto e che vedono cento relazioni, cento interessi ecc. E ponderato tutto questo, il conte zio politico, andò all'assalto dell' amico padre provinciale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n61" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10370" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10376">
          <ref rend="bold">è meglio aver che fare con uno</ref>:  è più facile aver buon mercato d'uno. Frasario impossibile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n63" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10392">
          <ref rend="bold">vede</ref>:  scorge. Sarebbe piú acuto, ma di meno estensione e facilità. Come sul capo al naufrago L'onda s'avvolve e pesa, L'onda su cui del misero, Alta pur dianzi e tesa, Scorrea la vista a scernere Prode remote invan. Vedere e scorrer la vista è lo stesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n65" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10418">
          <ref rend="bold">conseguenze</ref>:  contingenze. Troppo filosofico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n67" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10439">
          <ref rend="bold">ponderato</ref>:  pensato. Dice troppo buon senso generale, e non la sottigliezza del politico che fa calcolo e trae profitto anche delle minime cose, perfino quanto possa pesare sulla bilancia d'una coscienza la catena dei commensali meglio assortiti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n69" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10465">
          <ref rend="bold">parente</ref>:  congiunto. Piú letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n71" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10487">
          <ref rend="bold">sicurezza</ref>:  sicurtà. Vorrebbe dir garanzia. Attento alla pittura che fa di tutta quest' altra brigata di convitati, non nominata, ma non meno viva, nel quadro. Specialmente ti accomando quel parlare di cose grandi con termini familiari. Par di vedere la faccia tosta, Dio ci liberi, d'un pedante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n73" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10509" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10510">
          <ref rend="bold">ogni momento</ref>:  ad ogni tratto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n75" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10525" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10526">
          <ref rend="bold">dipendenza ereditaria</ref>:  devozione. Oh Dio, questa sarebbe virtú. È la dipendenza, la servilità ereditaria di costoro, che li fa degni di commiserazione. E non ti raccomando meno la pittura di questi parassiti divenuti ormai proverbiali: eran cosí antipatici al Manz., che li aveva già messi alla gogna nel convito di don Rodrigo e un po' anche in quelli del mercante padre di Cristoforo. Qui poi l'A., con la sua nota malizia, comincia a pigliar per il bavero il povero conte zio e a patullarselo che è un amore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n77" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10640">
          <ref rend="bold">dell'Escuriale</ref>:  in spagnolo L' Escorial, (scorie, miniere) è una città di 3000 ab., nella prov. di Madrid, a 35 chil. N. O. di questa capitale, sul versante S. E. della Sierra di Guadarrama, a 1027 m. d'altezza. Famosa per il celebre edifizio omonimo, palazzo e convento nel tempo stesso, residenza autunnale della corte, costruito da Filippo II (di questo re v. alla nota 5, p. 292) in memoria della battaglia di San Quintino (1557), sodisfacendo a un voto fatto a San Lorenzo, essendo avvenuta la battaglia il medesimo giorno (10 agosto.) L'edifizio è in forma di gratella (strumento di morte del santo) e porta la gratella per arme scolpita, diremo come il Manzoni, per tutti i buchi. Circondata da un gran parco, ricco di bei passeggi, à nell'interno 17 chiostri, dei giardini, un altro parco, una pinacoteca, una biblioteca famosa, ricca specialmente di mss. arabi; e i sotterranei con le tombe dei re di Spagna: notevoli quelle di Carlo V e di Filippo II.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n79" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10646" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10648">
          <ref rend="bold">a un puntino</ref>:  a puntino. In questo caso più com. si direbbe fin a un puntino.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n81" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10650" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10651">
          <ref rend="bold">un creato</ref>:  Era parola di moda a tempo della servitú spagnola: v. nota 14, p. 100.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n83" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10657" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10660">
          <ref rend="bold">per tutti i buchi</ref>:  per ogni buco. Uso. Il conte zio nel raccontar sempre queste cose non s'accorgeva punto che tutti, tra loro, o dentro di sé, lo burlavano a piú non posso. Tanto accieca la boria e la vanità!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n85" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10675" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10677">
          <ref rend="bold">poi si divise</ref>:  Lo lasciavano dire un po'; poi si stancavano, e l'abbandonavano al suo vaniloquio. Allora il conte s' appioppava ai vicini; e questi, alla lor volta, lo lasciavan girare col suo discorso, finché non sentivano l'ora di farlo rigirare perbenino in un altro verso. Cosi le matasse dell' imbecillità umana s' avvolgono e si svolgono.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n87" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10679">
          <ref rend="bold">colloqui</ref>:  colloquii. Quel secondo i era affatto inutile: non c'è nella pronunzia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n89" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10701">
          <ref rend="bold">accanto</ref>:  seduto vicino. Era diverso; si può esser vicini, al secondo, al terzo posto di destra e di sinistra, e non accanto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n91" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10717" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10719">
          <ref rend="bold">giratina al discorso</ref>:  svolta al discorso. Uso. Osserva quanta finezza porta la correzione: con una giratina, come si farebbe con una macchinetta, il signor conte doveva ora rifare il viaggio opposto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n93" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10720" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10723">
          <ref rend="bold">lo stacco da Madrid</ref>:  E nota il garbo dell' artista nel raccontar questo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n95" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10748" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10749">
          <ref rend="bold">niente meno</ref>:  É un'aggiunta che non à bisogno di commento. Molto più opportuno raccomandare l'attenzione sulla sentenza che segue.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n97" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11040">
          <ref rend="bold">sentire</ref>:  udire. Uso. Anche l'udito è un senso, e che senso!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n99" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10782" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10784">
          <ref rend="bold">alzati da tavola</ref>:  levati da tavola. Ci si leva dal letto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n101" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10789" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10790">
          <ref rend="bold">di passar</ref>:  che passasse. É piú arrogante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n103" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10796" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10797">
          <ref rend="bold">Due potestà</ref>:  due canizie ecc. Bello, nota il Tomm.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n105" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10816">
          <ref rend="bold">sedette</ref>:  s'assise. Poetico, accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n107" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10825" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10827">
          <ref rend="bold">tra di noi</ref>:  fra noi. Meno com., e qui meno affettuosamente familiare. Perché, devi notare il preambolo! è all'amicizia che si fa fare la prima parte. Segue poi il di comune interesse, il tra di noi ancora, l'alla buona, il cuore in mano ecc. ecc.: insomma una broda di giuggiole squisitamente apparecchiata dal gran politico. Grazioso poi è quel: mi dica, di punto in bianco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n109" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10841" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10842">
          <ref rend="bold">da concluder</ref>:  che vuol essere conchiuso. Troppo pesante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n111" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10847" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10849">
          <ref rend="bold">per altre strade</ref>:  per altre vie. Poteva stare, anzi al figurato piú comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n113" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14745">
          <ref rend="bold">perciò</ref>:  però. Meno rotondo, meno sonoro: linea non trascurabile qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n115" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10890" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10891">
          <ref rend="bold">fece cenno</ref>:  accennò. Diverso: meno grave, piú fugace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n117" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10937" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10939">
          <ref rend="bold">tutte le famiglie</ref>:  ogni famiglia. La correzione generalizza in meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n119" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10956">
          <ref rend="bold">ragguagli</ref>:  riscontri. Diverso. Il riscontro è una riprova, che il conte non faceva; il ragguaglio è un' informazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n121" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10975">
          <ref rend="bold">Scommetterei</ref>:  Giuocherei. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n123" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10989" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10990">
          <ref rend="bold">Ho inteso</ref>:  Ho capito. Troppo sforzo, v. anche nota 4 a p. 128 e n. 13 a p. 95. Qui il Tomm. osserva: «Brutto soliloquio». Ma non si sa perché.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n125" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10995" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10998">
          <ref rend="bold">pensava intanto il provinciale</ref>:  pensava intanto tra sé il provinciale. Tra sé è inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n127" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11000" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11001">
          <ref rend="bold">Colpa mia</ref>:  Mia colpa, È piú vicino al mea culpa, ma non usa. V. anche casa mia, nota 30 a p. 24 e altrove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n129" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11002" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11003">
          <ref rend="bold">lo sapevo</ref>:  lo sapeva pure. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n131" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11021">
          <ref rend="bold">fermare</ref>:  posar. Poteva stare? no, perché posare è cosa momentanea: basta anche un quarto d'ora.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n133" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11027" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11029">
          <ref rend="bold">specialmente in conventi</ref>:  massime in conventi. Poteva stare, ma il Manz. preferisce specialmente, un po' più comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n135" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11034" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11035">
          <ref rend="bold">disse poi</ref>:  disse poi ad alta voce. Non ci aveva che vedere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n137" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11036" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11040">
          <ref rend="bold">mi dispiace davvero di sentire</ref>:  mi spiace da vero sentire. Non comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n139" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11045" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11048">
          <ref rend="bold">in un tal concetto</ref>:  in codesto concetto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n141" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10409">
          <ref rend="bold">mentre</ref>:  perché. Poteva stare, ma perché è piú conclusivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n143" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11072">
          <ref rend="bold">Intendo</ref>:  Capisco. V. sopra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n145" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11083">
          <ref rend="bold">avvertirla</ref>:  avvisarla. Più forte, e però qui meno educato, L'avviso à, non raramente, del minaccioso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n147" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11087" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11091">
          <ref rend="bold">le sarà utile di sapere</ref>:  le importa di sapere. Anche questo era troppo ordinario. Perché a questo conte zio non mancavano i modi garbati, gentili, untuosi, che ricoprono la goffaggine: questo è certo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n149" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11099" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11106">
          <ref rend="bold">posso, senza mancare ai miei doveri, metterle sott'occhio</ref>:  senza mancare ai miei doveri,io posso, farle avvertire. Il posso dopo, era piú grammaticale, ma meno diplomatico. Il senza mancare ai miei doveri, d'uomo di stato, viene ora come nobile, solenne parentesi. Il farle avvertire qui è dovuto togliersi per impiegarlo di sopra. Due volte sarebbe stato eccessivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n151" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11119">
          <ref rend="bold">proteggeva</ref>:  teneva in protezione. É meno. Proteggere è più audace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n153" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11129" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11131">
          <ref rend="bold">n'avrà sentito parlare</ref>:  ne avrà inteso parlare. Meno com., e meno efficace qui: qui si tratta di cosa che à fatto rumore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n155" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11134" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11136">
          <ref rend="bold">con tanto scandolo</ref>:  Per scandolo v. nota 5, a р. 69. Riguardo al senso, Renzo avrebbe detto: Per non fare scandoli, avrei dovuto restare nelle vostre unghie!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n157" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11148">
          <ref rend="bold">giornata</ref>:  giorno. V. n. 2 a p. 200.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n159" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11156" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11159">
          <ref rend="bold">Ahi! pensò ecc</ref>:  « Ahi?» domanda il Tomm.; il Rig. gli risponde giustamente: « E perché no?»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n161" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11238" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11239">
          <ref rend="bold">questa circostanza</ref>:  questo particolare. Era assai piú che un particolare; la circostanza accompagna e modifica la natura d'un fatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n163" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11193">
          <ref rend="bold">protezione</ref>:  pratica. Era diverso: il frate non avrebbe potuto praticare un basso malfattore, ma ospitarlo, proteggerlo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n165" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11222" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11227">
          <ref rend="bold">quanta ne soleva mandar fuori, soffiando</ref>:  quanta soffiando ne soleva mandar fuori. La correzione è piú conforme all' uso, e à migliore armonia. Osserva il mantice del conte zio com'è esaminato bene quando aspira e quando manda fuori il fiato o la boria!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n167" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11230" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11232">
          <ref rend="bold">ho creduto bene</ref>:  ho stimato bene. Uso. Stimare era eccessivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n169" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11234" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11240">
          <ref rend="bold">darle un cenno su questa circostanza, perché</ref>:  di darle questo cenno, perché. Un cenno piú vago e qui più adatto, poi questo veniva ora accanto a questa circostanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n171" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11240" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11242">
          <ref rend="bold">perché se mai</ref>:  Qui il conte mette le mani avanti, e fa balenare qualche minaccia, servendosi arbitrariamente del nome di sua eccellenza; s'intende con dire e non dire.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n173" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11269" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11270">
          <ref rend="bold">son certo</ref>:  mi assicuro. Non si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n175" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11287" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11294">
          <ref rend="bold">avuto che fare con l'uomo che lei dice</ref>:  avuta pratica con l'uomo ch'ella dice. Pratica, no, v. sopra; ch'ella dice poteva stare,  applicato a personaggi che si trattano coi guanti; ma non senza intonazione d'amichevole familiarità: epperò è meglio il lei.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n177" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11384" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11387">
          <ref rend="bold">non veniva in taglio</ref>:  non veniva a taglio. Uso. Dare a taglio si dice della carne, del cocomero e sim.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n179" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11393" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11398">
          <ref rend="bold">sostituito in fretta a un altro</ref>:  citato in sostituzione d'un altro. La correzione precisa e colorisce meglio. È un altro fatto umano che il Manz, osserva, non particolare solo al conte zio, ma a tutti, di sostituire li per li una frase che la mente ci porta, e che la riflessione istantanea ci fa rilevare come offensiva o inopportuna. Il Tomm. qui nota: «Ironico e finissimo. » La finezza c'è, ma l'ironia forse non tanto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n181" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11400" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11406">
          <ref rend="bold">gli era venuto sulla punta della lingua</ref>:  il lupo cambia: gli passava in mente: il lupo muta. Può passare in mente senza venire in mente di dirla una cosa; ma qui stava per dirla. Il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n183" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11434" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11445">
          <ref rend="bold">commesso qualche errore (tutti si può mancare), avrò per un vero favore</ref>:  commesso qualche mancamento, tutti possiamo errare mi farà favore. Un mancamento s'à o non s'à: non si commette. La correzione mette a posto con precisione i termini. E avrò per un vero favore è assai piú scelto e efficace che mi farà un favore (senza l'un non si dice).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n185" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11446" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11447">
          <ref rend="bold">l'esserne informato</ref>:  d'informarmene. Anche questo era meno nobile. Il padre provinciale compie solennemente la sua parte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n187" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11465">
          <ref rend="bold">dispiacevole</ref>:  spiacevole. Poteva stare; ma è meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n189" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11467" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11468">
          <ref rend="bold">protezione aperta</ref>:  favore spiegato. Dice tanto di meno: è anche meno ironico da parte dell' A. Infatti se Renzo l'avesse il padre Cristoforo protetto di nascosto, con ipocrisia, il peccato non sarebbe stato tanto grave.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n191" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10882">
          <ref rend="bold">c'è</ref>:  interviene. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n193" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11514">
          <ref rend="bold">dispiace</ref>:  spiace. Meno com. Osserva il complimento che regna sovrano. Nel fatto è da credere che al padre provinciale glie n' importava di questa come dell'altre cose!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n195" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11524">
          <ref rend="bold">vivo</ref>:  caldo. Era qualcosa di piú. Vuole qui il conte zio attenuare. In ogni modo è un'altra linea della boria di famiglia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n197" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11543" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11545">
          <ref rend="bold">d'un fatto simile</ref>:  « Simile è improprio, dice il Tomm.; e il Rig.: «Ha ragione. Simile per tale è abusivo. » Non mi pare che abbian ragione. È perfettamente d'uso, e, cosi essendo, la ragione è del Manzoni. Se poi si volesse scrutare un pochino a fondo il vocabolo, si vedrebbe che anche l'uso à ragione. Tale esprime la precisione assoluta d'un fatto, benché la precisione assoluta non si trovi quasi mai; simile, dice quella approssimativa. L'uso si contenta, e non sapremo dargli torto, che le cose stiano in complesso cosi o cosí, per giudicare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n199" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11553" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11566">
          <ref rend="bold">e parlo con un signore che non ha meno giustizia che pratica di mondo</ref>:  ed ella, con la sua gran pratica del mondo e con la sua equità, conosce queste cose meglio di me. Era piú dozzinale. La correzione dimostra che le due canizie sono tutt'e due diplomatici esercitati e fini di buccia. Anche il padre sarà stato fratello d'un qualche conte zio, e sa far la sua parte. Contrappone argomento a argomento, l'abito, ma si guarda di trascendere mai con la parola, anche quando sente che non è facile ingollare la pillola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n201" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11573">
          <ref rend="bold">sbagliare</ref>:  fallare. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n203" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11601" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11603">
          <ref rend="bold">da seppellirsi qui</ref>:  seppellirle qui. Per l'ortografia, uso. Il pronome si dice la familiarità, l'intimità, l'accordo pieno nel seppellimento, che dev'esser fatto li, prima di congedarsi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n205" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11607">
          <ref rend="bold">rimestarle</ref>:  rimescolarle. È meno. Qui bisogna dare idea della nausea, del disgusto, delle noie che sarebbero avvenute, a pensarci  troppo, sul trasferimento del padre.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n207" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11614" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11615">
          <ref rend="bold">cosa segue</ref>:  come accade. Non era proprio. Accade una cosa a un tratto dopo quella ne seguono altre. Era accaduto l'urto: e la conseguenza?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n209" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13488">
          <ref rend="bold">avanti</ref>:  innanzi. Non com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n211" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11632" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11633">
          <ref rend="bold">il fondo</ref>:  la radice. Era meno, e poi la radice era trovata. Qui si tratta del fondamento della cosa: non ce n'era, a guardarci bene, dice il conte zio, e a che proguardarci? Trasferite!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n213" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11642" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11643">
          <ref rend="bold">vengon fuori</ref>:  danno in fuora. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n215" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11645">
          <ref rend="bold">imbrogli</ref>:  garbugli. I garbugli son da furfanti o da imbecilli; e per loro era escluso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n217" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11652">
          <ref rend="bold">Sopire</ref>:  troncare. Questo merita di diventar proverbiale, tanto ritrae bene quei tempi nefasti che la giustizia si mette da un canto, solo badando a mestare e a preparare disgustosi pasticci dietro le quinte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n219" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11687" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11692">
          <ref rend="bold">Chi fosse stato lí a vedere</ref>:  Tutta quest'aggiunta, una delle più lunghe e straordinarie del romanzo, prova che intorno a questo politicone il romanziere aveva un gran piacere a sfogarsi. Gli conta i suoi sospiri, le reticenze bugiarde, i rimpianti ingenui, le speranze futili e ridicole.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n221" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11862">
          <ref rend="bold">giudizio</ref>:  senno. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n223" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11868">
          <ref rend="bold">rassettar</ref>:  rattoppare. È meno garbato, e troppo tardivo. La toppa sa di strappo troppo forte: non bisogna aspettar tanto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n225" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11891" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11892">
          <ref rend="bold">principiis obsta</ref>:  È un aforismo d'Ovidio (Rimedia Amoris, 91-92) che continua cosi: sero medicina paratur Quum male per longas convaluere moras, e significa: Contrasta in principio il male: ché somministrerai la medicina tardi, quando per lunghi indugi abbia preso piede.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n227" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11894">
          <ref rend="bold">Allontanare</ref>:  Separare. È meno. La separazione, se non è grande, non basta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n229" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11904" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11917">
          <ref rend="bold">in un luogo, non fa bene, o che può esser causa di qualche inconveniente</ref>:  non fa bene, o che può esser causa di qualche inconveniente in un luogo. Messa prima la frase in un luogo, anche non fa bene si riferisce all' esser lui in quella località; messa dopo, può  riferirglisi soltanto inconveniente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n231" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11935" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11936">
          <ref rend="bold">C'è giusto</ref>:  S'incontra appunto. Incontrarsi una circostanza, non si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n233" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11940" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11942">
          <ref rend="bold">che possa esser</ref>:  del poter essere. Quei due infiniti sonavano male, e erano meno espressivi del possa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n235" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11944" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11945">
          <ref rend="bold">in sospetto</ref>:  in diffidenza. È meno, e piú specialm. si diffida degli uguali, de' superiori, de' dipendenti; ma fra Cristoforo non dipendeva dal Governo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n237" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11949">
          <ref rend="bold">desiderare</ref>:  aver caro. Oh, era troppo amichevole o invidioso. Chi desiderava la rimozione poi, per quanto volesse dar ad intendere che fosse il Governo interessato e ostinato a voler quella cosa, non era che lui, il conte zio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n239" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11968">
          <ref rend="bold">s'accomoda</ref>:  s'aggiusta. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n241" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11971" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_11974">
          <ref rend="bold">o per dir meglio</ref>:  o per meglio dire. Meno comune a Firenze.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n243" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10593">
          <ref rend="bold">discorso</ref>:  parlata. In questo senso non comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n245" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12001" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12005">
          <ref rend="bold">dove vuoi andar a parare</ref>:  delle solite: dove mai vuoi riuscire. Siamo alle solite. Vuoi riuscire, senza il ma, poteva stare, ma era meno colorito; il siamo sottinteso è piú energico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n247" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12012" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12018">
          <ref rend="bold">è preso a noia da voi altri</ref>:  è in urto con voi altri. L'urto giustificherebbe di piú la deliberazione odiosa: basta la noia per costoro, e l'ingiustizia è súbito commessa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n249" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12675">
          <ref rend="bold">deve</ref>:  Ha da. È meno imperioso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n251" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12041">
          <ref rend="bold">sgomberare</ref>:  passeggiare. Anche questo. Però, anche il padre provinciale riesce a piegarcisi dopo tutte le opposizioni fatte pro forma, senza cercar per parte sua se il frate abbia torto o ragione. Dunque, arcades ambo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n253" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12047" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12048">
          <ref rend="bold">ebbe finito</ref>:  tacque. Piú poet. e epico. Sa del conticuëre virgiliano. Non metteva troppo conto per un personaggio cosi comico, che non diceva, ma dipanava.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n255" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12049" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12050">
          <ref rend="bold">e messo</ref>:  ed ebbe messo. L'ebbe va assai meglio prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n257" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12067" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12071">
          <ref rend="bold">il signor conte vuol dire</ref>:  vuol dire il signor conte. La mutazione è leggerissima, e parrebbe senza importanza: pure nella correzione c'è un' espressione maggiormente forzata, come tra' denti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n259" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12078" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12085">
          <ref rend="bold">È un passo e non è un passo</ref>:  Voi vedete com'è insistente: par che dica: in conclusione mi devi contentare: m'ài da pagar il pranzo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n261" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12097" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12102">
          <ref rend="bold">se non si prende questo ripiego</ref>:  se non si viene a questo. Era diverso. Venire a questo può esser tutt'altro che buono: cosa che non voleva dire il sig. conte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n263" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12110" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12112">
          <ref rend="bold">un'iliade di guai</ref>:  Un guaio solo: la sua stizza di non averla spuntata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n265" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12119" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12123">
          <ref rend="bold">ci son io, per questo</ref>:  C'è lui, il gigante, che contiene tanta forza irrequieta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n267" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12802">
          <ref rend="bold">cosa</ref>:  faccenda. Può essere sporca.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n269" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12162" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12165">
          <ref rend="bold">Si stuzzica un vespaio</ref>:  Destiamo un vespaio. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n271" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12174" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12176">
          <ref rend="bold">abbiamo attinenze...» Cospicue</ref>:  Qui è indicibile la finezza e la vivezza del dialogo. La risposta del padre è una di quelle che a volte si fa, quasi per salvarci da una fragorosa risata o per lo meno da un sorriso di compassione. Veder quel conte come s' arrabatta e va di qua e di là con discorsi e con discorse per riuscir nell' intento. Qualcuno potrebbe demandare e à domandato: Ma per una cosa tanto semplice, come quella di persuadere il padre provinciale a fare sgomberare fra Cristoforo da Pescarenico, c'era bisogno di tanto lavoro, e di pigliarla tanto larga? - Rispondiamo: la domanda sarebbe giusta quando si fosse trattato di fra Galdino; ma, dice il Manz. (cap. III), «quel Cristoforo non era un frate da dozzina, una cosa da strapazzo. Era anzi uomo di molta autorità, presso i suoi, e in tutto il contorno. » A costui, dunque, direbbe Dante, si vuol esser cortese; e il padre provinciale non poteva fargli un affronto cosi alla leggera, per quanto fosse cristianamente e cappuccinescamente pronto a obbedire. Il sig. conte poi, che per natura e abitudine menava il can per l'aia, anche per cose meno importanti, prendendola sempre ab ovo, non credette, Invitando il provinciale, che fosse una cosa da sbrigarsi in due parole; e trovando, come doveva, cortese resistenza, si compiacque avviluppare e sviluppare in un mare di chiacchiere il granellino del suo pensiero, finché l'altro non fini coll' aderire.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n273" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12250">
          <ref rend="bold">contese</ref>:  brighe. È diverso: implica idea piú volgare: non s'addiceva a don Rodrigo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n275" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12260" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12262">
          <ref rend="bold">[de' parenti] hanno dei parenti</ref>:  hanno parenti. Qui ci voleva l'articolo partitivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n277" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13281" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13282">
          <ref rend="bold">tanto più</ref>:  massime. Per la parola s'è già detto. Per l'altra circostanza, intendi Renzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n279" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12327" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12331">
          <ref rend="bold">e avevo già</ref>:  e già io avevo. Sarà stato vero? o è una delle solite bugiuzze di convenienza, per non parer di cedere... Anche i padri provinciali anno la loro piccola o grande boria e il loro bravo decoro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n281" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12335" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12337">
          <ref rend="bold">si richiede appunto</ref>:  viene appunto domandato. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n283" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12360">
          <ref rend="bold">No</ref>:  oibò. Poteva stare; anzi, parrebbe piú da politico commerciante; ma evidentemente era esagerato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n285" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12386" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12388">
          <ref rend="bold">rimane in questi</ref>:  sta in codesti. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n287" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12403" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12411">
          <ref rend="bold">mi pare, che nel paese non sia traspirato qualcosa</ref>:  dico io, che qualche cosa nel paese non sia traspirato. Meno naturale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n289" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12416" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12418">
          <ref rend="bold">aizzatori, de' mettimale</ref>:  attizzatori, dei commettimale. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n291" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12439" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12440">
          <ref rend="bold">fiutano, interpretano</ref>:  notano. Quanto piú colorita la correzione!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n293" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12495">
          <ref rend="bold">vantarsene</ref>:  menarne vanto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n294" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12498" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12502">
          <ref rend="bold">Le pare, padre molto reverendo?</ref>:  Mi burla vostra paternità? Piú grossolano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n296" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12540" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12545">
          <ref rend="bold">Le dirò di piú, mio nipote</ref>:  Le dirò di più, che mio nipote. Meno efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n298" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12555" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12556">
          <ref rend="bold">render conto</ref>:  render conti. È da ragionieri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n300" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12568" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12573">
          <ref rend="bold">tra di noi hanno da rimanere</ref>:  tutto ha da rimaner sotterra. Un modo da contadini o da becchini.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n302" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12578" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12579">
          <ref rend="bold">di ciò</ref>:  di questo. Piú familiare e meno diplomatico. E anche in una paroletta c'è la sua distinzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n304" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12584" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12585">
          <ref rend="bold">non parlare</ref>:  tacere. È da filosofi, o da sapienti. Ma il nostro uomo si contenta d'essere un politico, e non tace, discorre sempre, non rivelando quello che deve esser nascosto al volgo dei mortali.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n306" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12586" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12587">
          <ref rend="bold">E soffiò</ref>:  Ce l'à proprio ridotto un mantice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n308" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12588" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12590">
          <ref rend="bold">In quanto ai</ref>:  Quanto ai. È più popolare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n310" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12593" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12600">
          <ref rend="bold">che vuol che dicano? Un religioso che vada</ref>:  Che vuol ella che abbiano a dire? L'andare di un religioso. Uso. La correz. ci guadagna di disinvoltura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n312" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12604" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12606">
          <ref rend="bold">un altro paese</ref>:  un'altra parte. Piú vago e impreciso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n314" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12613" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12615">
          <ref rend="bold">noi che vediamo...</ref>:  noi che prevediamo... Che auree reticenze! Dio ne guardi se dovesse colmare il gran vuoto!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n316" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12619" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12622">
          <ref rend="bold">noi che ci tocca</ref>:  noi che dobbiamo. Anche l'apparente sgrammaticatura qui è una di quelle che il Tommaseo chiamava sapienti. Poi l'anacoluto permette al dobbiamo miglior destinazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n318" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12651">
          <ref rend="bold">riguardo</ref>:  deferenza. Il padre non ardiva chieder tannon per noi, ma per l'abito. È la solita invocazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n320" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12684" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12687">
          <ref rend="bold">un genio in famiglia.</ref>:  L'ironia sprizza continua da questo dialogo; né si potrebbe dimostrar meglio la solita viltà dei politicanti d'ungere da una parte e di pungere o di bastonare dall'altra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n322" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12704">
          <ref rend="bold">straordinario</ref>:  più segnalato. Troppo letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n324" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12716">
          <ref rend="bold">comanderò</ref>:  ordinerò. Ai servitori e ai sudditi, che è lo stesso, si ordina; a quelli di casa si comanda.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n326" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12727">
          <ref rend="bold">s'avveda</ref>:  s'avvegga. Pop. È, s'intende, anche questo tutt'una finzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n328" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10825" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_10827">
          <ref rend="bold">tra di noi</ref>:  fra noi. V. n. 6, p. 445.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n330" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12754">
          <ref rend="bold">concluso</ref>:  conchiuso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n332" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12755" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12759">
          <ref rend="bold">quanto piú presto sarà, meglio</ref>:  quanto più presto, meglio. Ellissi, qui, troppo forzata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n334" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12096" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12100">
          <ref rend="bold">E se si trovasse</ref>:  Vuol proprio strizzare il limone fino all' ultima gocciola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n336" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12774" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12778">
          <ref rend="bold">Mi vien chiesto per l'appunto</ref>:  Mi vien chiesto appunto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n338" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12779" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12782">
          <ref rend="bold">un predicatore da Rimini</ref>:  un soggetto per Rimini. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n340" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12784" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12786">
          <ref rend="bold">fors'anche senz'altro motivo</ref>:  Forse senz'altra cagione. Il motivo filologicamente è più giusto: si dice infatti cosi; ma filosoficamente noi dubitiamo che il padre provinciale sia stato veramente sincero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n342" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12831" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12833">
          <ref rend="bold">la mia famiglia</ref>:  i miei attenenti. Freddo, da legali. In famiglia invece c'è, o ci vuol essere, affetto per i cappuccini di tutta quanta la preziosa parentela.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n344" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12851" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12855">
          <ref rend="bold">alzatosi anche lui, e avviandosi</ref>:  alzato anch'egli e avviatosi. Lett. Col gerundio c'è un'azione piú viva e presente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n346" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12868">
          <ref rend="bold">soffermandosi</ref>:  procedendo lentamente. Meno efficace: quelle fermatine sono sempre prove di graziosa confidenza. Si va lentamente anche con gl' indipendenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n348" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12877" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12878">
          <ref rend="bold">un grand'incendio</ref>:  Sarebbe addirittura bruciato il mondo! Il Manz. lo dice sorridendo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n350" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12885">
          <ref rend="bold">s'accomodano</ref>:  s' acconciano. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n352" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12889" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12892">
          <ref rend="bold">Arrivato all'uscio, lo spalancò</ref>:  Giunto alla porta, spalancò le imposte. Uso. Giunto, letter.; porta v. nota 1, p. 53; impòste son quelle delle finestre.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n354" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12894" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12895">
          <ref rend="bold">volle assolutamente</ref>:  Il frate voleva non passare l'uscio per il primo: gli pareva irriverenza; ma il conte zio, diamine, era in casa sua; e, mentre faceva vista d' onorare il padre dandogli la precedenza, come la volpe al lupo nella nota favola, nel tempo stesso non faceva che applicare il precetto cerimoniale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n356" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12907">
          <ref rend="bold">riunirono</ref>:  mescolarono. Sa di taverna e da gente di piazza. Si mescolarono tra la folla starebbe benissimo. Invece nel riunirsi c'è l'affiatamento delle persone civili cosi bene intonate.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n358" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13316" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13318">
          <ref rend="bold">Un grande studio</ref>:  Continua l'ironia acre, sottile sino a bella passeggiata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n360" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12955">
          <ref rend="bold">passeggiata</ref>:  passeggio. È il luogo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n362" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12958">
          <ref rend="bold">arriva</ref>:  giunge. Lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n364" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12967">
          <ref rend="bold">plico</ref>:  piego. È piú grande. Oh qui c'era un ordine soltanto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n366" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12972" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12973">
          <ref rend="bold">C'è dentro</ref>:  Vè. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n368" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13041">
          <ref rend="bold">l'obbedienza</ref>:  Chiaman cosi gli ecclesiastici, le regole, le istruzioni, gli ordini ai religiosi, ai frati.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n370" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12982" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12985">
          <ref rend="bold">dove predicherà la quaresima</ref>:  Quando cadeva la quaresima il 1629? La Pasqua cadeva il 1° aprile, e le Ceneri dunque il 14 febbraio. Quanto ci poteva mettere a piedi da Pescarenico a Rimini quel povero vecchio? Molto, perché a sessant' anni, chi non n'abbia l'abitudine, potrà fare pochi chilometri al giorno. E da Pescarenico a Rimini c'è la bellezza di 376 0 377 chilometri: dunque le settimane intere e i giorni! Arrivando qualche po' di tempo prima del quaresimale, con la partenza di fra Cristoforo da Pescarenico si ritorna appunto là dove ci siamo mossi (v. cap. xvII) ai primi di decembre.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n372" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12992">
          <ref rend="bold">d'insinuare</ref>:  Di dirglielo con una certa condizione. Non era un fra Galdino qualunque; e poi non si voleva parere che l'allontanamento dipendesse per l'affare di Lucia. Lo sentiva però il frate.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n374" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13016">
          <ref rend="bold">corrispondenze</ref>:  corrispondenza. Il plurale significa meglio lettere, imbasciate e sim.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n376" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13027" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13031">
          <ref rend="bold">non dice nulla la sera</ref>:  Perché non avesse neanche il tempo di predisporle. E questo lo fa il Manzoni sempre per mostrare che gli eventi si maturano al di sopra e contro ogni pensamento o accortezza umana.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n378" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13039" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13040">
          <ref rend="bold">fa vedere</ref>:  mostra. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n380" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13051">
          <ref rend="bold">bastone</ref>:  bordone. È speciale dei pellegrini, una specie d'alpestok, come si dice oggi. Quello dei frati è un semplice bastone.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n382" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13050" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13053">
          <ref rend="bold">il sudario</ref>:  Il panno per asciugarsi il sudore. È ancora termine dei religiosi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n384" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13024">
          <ref rend="bold">viaggio</ref>:  cammino. Oh qui era proprio un viaggio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n386" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13079" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13083">
          <ref rend="bold">lo lascio pensare a voi</ref>:  pensatelo. Meno d'uso e meno efficace. Nel lascio c'è questo: per conto mio ne abbandono l'idea.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n388" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13088" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13089">
          <ref rend="bold">vennero subito</ref>:  corsero tosto. Tosto lett.; per il verbo, non c'era bisogno di corsa: eran molto vicini.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n390" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13094" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13096">
          <ref rend="bold">per dir così</ref>:  per cosi dire. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n392" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13097" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13099">
          <ref rend="bold">dentro di sé</ref>:  tra sé. E meno recondito e meno affettuoso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n394" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13106">
          <ref rend="bold">meschini</ref>:  tapini. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n396" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13110">
          <ref rend="bold">sarò</ref>:  non sia. Più freddo quel soggiuntivo e meno affermativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n398" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13114" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13115">
          <ref rend="bold">Ma alzò</ref>:  Ma tosto levò, Roba letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n400" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13132">
          <ref rend="bold">Mise</ref>:  Pose. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n402" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13153">
          <ref rend="bold">tirò</ref>:  trasse. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n404" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13162" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13170">
          <ref rend="bold">con parole di consiglio, e con significazione di precetto</ref>:  Avevan l'aria di consigliare amichevolmente, ma sonavano comando.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n406" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13177">
          <ref rend="bold">prese</ref>:  tolse. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n408" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13192" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13198">
          <ref rend="bold">s'allacciò la tonaca con la sua cintura</ref>:  si cinse le reni con una correggia. Anche questa, tutta roba lett. e impropria. Cingersi le reni! Il sua aggiunto, conferisce un certo significato di lungo uso, d'attaccamento, d' affezione, ecc. Es. Prese il suo schioppo e venne via. Diverso da prese lo schioppo, e venne via.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n410" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13201" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13205">
          <ref rend="bold">si licenzio da' suoi confratelli</ref>:  si accomiato dai confratelli. Accomiatare è gelato, vale per lo piú di breve congedo, di non molta distanza, e si dice d'alti personaggi. Anche qui il suoi à il significato detto prima. Avvertite la premura gentile di fra Cristoforo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n412" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13212" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13213">
          <ref rend="bold">da ultimo</ref>:  per ultimo. Significato diverso: vorrebbe dire che altri confratelli l'avevan preceduto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n414" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13236">
          <ref rend="bold">intestato</ref>:  infervorato. Piú nobile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n416" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13717" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13719">
          <ref rend="bold">né il nome</ref>:  né il cognome. La correzione è chiara. Il nome deve precedere sempre il casato, come usa in tutta Europa, e come è usato sempre da noi. È un' asinità burocratica fare a rovescio, e un pasticcio. Ci son tanti nomi e casati identici: come si farebbe a  racapezzarci se non si tenesse una regola?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n418" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13272">
          <ref rend="bold">nemmeno</ref>:  né anche. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n420" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13276" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13279">
          <ref rend="bold">nulla di tutto ciò</ref>:  niente di tutto ciò. Anche questo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n1" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13285" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13286">
          <ref rend="bold">del personaggio</ref>:  Il Manzoni mantenne nel mistero il nome di quest' uomo per varie ragioni: la prima, perché la famiglia era ancora viva; e per quanto lo nobilitasse poi con la conversione, pure non gli parve forse sufficiente; la seconda, è piú importante, perché dagli storici del tempo e dopo, era infatti, quasi per paura, non nominato; la terza, il dare a quest'uomo dei connotati misteriosi, che crescono, non tolgono, interesse al romanzo, serviva a formare il tipo del personaggio fantastico ideale del malfattore, da contrapporre all'altro storico del Borromeo, il benefattore ideale. Nella prima minuta, invece che Innominato, l'aveva chiamato il Conte del sagrato; poi, quel titolo reale gli parve. troppo poco, senza contare che c'era già un altro conte, il conte zio, e.... non bis in idem! In arte tutti sanno che è un insieme di molte cose, grandi e piccole, che contribuiscono all'effetto, che per questo appunto si chiama artisticamente l'insieme. Pensi dunque il giovine quanti miglioramenti un artista valente sa portare da una minuta all'altra! Nella prima copia, per es., il rapimento di Lucia, eseguito dall' Innominato, precedeva l'insurrezione di Milano, con evidente danno. Dopo, l'A. pensò e trovò una miglior collocazione progressiva de' vari personaggi principali: don Abbondio, l'Azzeccagarbugli, fra Cristoforo, da una parte; poi la monaca; il conte zio, l' Innomimato; tutti questi nella prima metà del romanzo. L' Innominato che si converte, a cavaliere de' due gioghi. Nella seconda parte, campeggia il cardinale, di cui parleremo tra poco. E cosi, da una redazione all'altra, anche i nomi di non pochi personaggi subirono varie vicende. All' Innominato, se non diede il suo, se non glie ne diede uno speciale, come aveva fatto con Gertrude, per le ragioni che abbiamo già detto, glie ne diede uno, per il significato artistico identico, quello che gli risultava dai fatti, desunti dalla storia. «Viveva in un certo castello, confinante col dominio di straniero principe, un signore altrettanto potente per ricchezza, quanto nobile per nascita, il quale datosi a ogni maniera di misfatti, opprimeva con la sua potenza quando l'uno, quando l'altro degli abitanti, facendosi arbitro degli altrui affari tanto pubblici che privati, e minacciando, anzi offendendo chiunque ai suoi cenni avesse ardito opporsi, divenendo il terrore dei dintorni. Giunto in quelle parti, Federigo,  visitando la sua diocesi, volle con esso abboccarsi, per veder pure di distorlo dalla mala vita e di ridurlo a porto di salute: e tanto disse, rappresentandogli con pastorale zelo il suo stato miserabile, e il pericolo d'eterna dannazione, che lo dispose all'ammenda; e fece si che da quel giorno in poi, con meraviglia di quanti erano molto ben informati de' suoi depravati costumi, lasciata ogni presuntuosa alterigia e ferocia, si fece tutto mite, piacevole e ossequioso con tutti; e non ci fu piú nessuno che potesse poi lamentarsi con ragione di nessuno eccesso, benché minimo, di lui. Cosi dice il Rivola, Vita di Federico Borromeo L. 3, сар. 17. E il Ripamonti nel suo «bel latino (Historiae patriae, decadis V, lib. V) da cui » anche noi traduciamo come ci riesce dice, dopo quello  tradotto dal Manzoni cosi: Finché tornato, come se niente fosse, arrivò a questo: che un principe straniero, conducendo a sposa una ragazza, costui glie la rapi, e la prese per sé, congiungendosi legalmente con lei, arrivandosi ai nostri tempi a veder celebrare nozze simili! La sua casa era come una sanguinosa officina di delitti: per servitori, gente condannata nella testa, e che faceva le teste; neanche il cuoco e lo sguattero potevano starne senza; le mani de' ragazzi imbrattate di sangue; e perché facile era passare nel  bergamasco e nel Bresciano, cosi tutta la sua gente si mostrava ribelle agli editti e alla maestà dell' impero. Il padrone stesso, dovendo una volta, non so per qual ragione, sbrattare il paese, lo fece con tanto garbo e segretezza e timore, che attraverso la città a cavallo, con un séguito di cani, a suon di tromba; e passando davanti al palazzo reale, lasciò alla porta un' imbasciata d'impertinenze per il governatore. Era voce comune che, sfrenato anche contro le leggi della Chiesa e i misteri, si avviasse alla perdizione. Ebbene, costui volle presentarsi al cardinale, una volta che l'arcivescovo si trovava in visita non lontano da quella terribile residenza. Facilmente e benignamente fu ammesso, e due ore buone trattenuto. Che abbiano detto, non abbiamo saputo mai esattamente, perché nessuno di noi osò domandarne al cardinale; né l'altro s'apri con nessuno. Certo è che cambió talmente d'animo, di vita, di costumi, che quel fatto meraviglioso e grande e novo s'attribui senza dubbio all'efficacia di quel colloquio; e opera del cardinale la riconosceva tutta quella masnada di banditi; e lui, come causa del perduto stipendio, detestava. Anche quell' altra compagnia di bravi, appostata qua e là nelle due province, in luoghi opportuni, e che gli ordini di questo feroce el delitti da perpetrare o perpetrati manteneva, ammansito il padrone e duce, ne sentirono danno, Cosi molti grandi della città legati con lui in una vasta e segreta associazione di imprese atroci e di funeste azioni, dopo che, concertati e cominciati insieme dei delitti, si videro da lui abbandonati, e sentirono nel tempo stesso in quale strada nova di vita era entrato, non ignorarono chi fosse l'autore di tanto avvenimento e cambiamento. E anche vari principi stranieri, ai quali era stato spesso compagno e ministro da lontano di qualche grande omfcidio, o che gli avevan mandato aiuti e  sinistri, presto sentirono di quel mutamento. Domandavano ansiosi la causa del cambiamento, finché anche a loro ne arrivò la fama. Come certo, per gonfiare il fatto, io nulla vorrei riferire di non autentico, cosi non intendo sottrarre nulla alla verità dei fatti da me investigati. Io lo vidi qualche tempo dopo, ancora in florida e verde vecchiezza, senza nulla del feroce di prima, se non quei vestigi e segni che natura ci serba a testimonianza de'nostri vizi. E anche questi, dal novo aspetto mansueto che aveva preso, erano temperati, come quasi da un gran colpo la sua natura apparisse vinta e doma. Cosi il Ripamonti, che passa poi a descrivere altri delitti e delinquenti, che si esercitavano sul confine, tra cui il proposto di Sèveso, prete che faceva il brigante in quelle regioni, e perpetrando piraterie d' ogni genere, una volta era stato preso e condannato alla galera, da cui fuggito, era ritornato alla tana, sul confine del Bergamasco; e aspettava il cardinale per parlamentare con lui, dicendo che voleva osare qualche cosa da far parlare i secoli venturi. Questo e il rimanente il Manz. omette: come si vede, sapeva scegliere; ma quel che sceglieva dimostrava assai bene che razza di buoni signori e di buona società ci fosse a quel tempo, fabbricata dalla dolce supremazia spagnolesca. E chi era dunque questo facinoroso innominato? Ce lo svela una grida emessa dal governatore Fuentes il marzo 1603: Considerati, dice, gli enormi e brutti misfatti commessi da Francesco Bernardino Visconte uno dei feudatari di Brignano Geradadda e dai suoi seguaci (certi Pompeo, Cammillino di Salamone, parmigiano, G. B. Boldono, Сеsare Zavattino, Domenico Rozzano, detto il Pelato di Treviglio, G. B. Niccoletto di Caravaggio, il Casale da Bagnolo, cremonese) concede a chiunque consegnerà vivo o ammazzerà alcuno di costoro, oltre cento scudi di premio, di poter liberare due banditi per qualsivoglia caso; e dichiara costoro per sempre indegni di liberazione e di poter abitare in questo Stato, salvo però se qualcuno di loro consegnasse o ammazzasse il proprio capo Bernardino Visconti. La grida non ebbe, secondo il solito, effetto, e il 1609, visti cosi frequenti gli omicidi ecc. porta la taglia a 200 scudi; e riuscita anche questa vana, il 2 giugno 1614 fu rinnovato il bando che comprendeva 1500 rei di enormi colpe. Brignano, sul confine del Milanese col Bergamasco, è anc'oggi Castello della fam. Visconti; ma non era certo a Brignano il castello di cui si parla nel romanzo. Per questo non si può uscire da una valle nelle vicinanze della Galavesa. Che l' Innominato sia la persona già detta lo attesta il Manz. stesso in una sua letterina (1832) al Cantú: «L'Innominato è certamente Bernardino Visconti. Per l'aequa potestas quidlibet audendi (è nell' Arte poetica d'Orazio: Pictoribus atque poetis quidlibet audendi semper fuit aequa potestas: ai pittori e ai poeti fu data sempre gran facoltà d'osare ogni cosa) ho trasportato il suo castello nella Valsassina. La duchessa Visconti si lamenta che le ho messo in casa un gran birbante, ma poi un gran santo. &gt;&gt;&gt; Ma il Bindoni dubita (e noi non possediamo l'autografo) che il Manzoni abbia scritto Valsassina secondo lui deve avere scritto Valsajna o Valsavina. E poiché il Cantú nelle sue cose non peccava di molta esattezza, ci torneremo sopra un'altra volta. Bernardino Visconti non si sa quando fosse nato, né quando fosse morto, perché tutti i documenti su lui paiono radiati dai contemporanei o dal tempo. Neanche il Litta ne fa parola nella sua ricca genealogia viscontea. Oltre ai suddetti storici, e al Cantú che li cita, pochi altri scrissero su questo soggetto. L'innominato è stato paragonato a Catilina e a Còrso Donati dal prof. Belli (Torino Roma, 1892); ancora al Catilina sallustiano da Pietro Ercole (Giorn. stor. della letter. ital., 1896). Il Gualtieri ci scrisse un romanzo (Mil. Carrara) non certo manzoniano. Alcuni avevan dichiarato poco psicologicamente ammirabile questa conversione dell' Innominato, non conforme a verità, troppo precipitata. Il Graf rispose cercando dimostrare il contrario, in un suo studio critico (N. Ant. 1° maggio 1894) difendendo la psicologia manzoniana: continuò il prof. D'Ovidio con un articolo nell' Illustr. ital. del 27 maggio. Ma su l'Innominato, questo insigne brigante del secolo xvII, ci sarà ancora da dire per un pezzo, perché corrisponde a un grado di  convertibilità umana che va dall' individuo alla società intera.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n3" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13342">
          <ref rend="bold">dovendo</ref>:  avendo a. Sarebbe per incidenza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n5" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13347">
          <ref rend="bold">chiama</ref>:  dice. È meno: nel dire c'è il definire, l'annunziare; nel chiamare l'annunziare ad alta voce, quasi il proclamare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n7" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13359" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13361">
          <ref rend="bold">e fermi lì</ref>:  senza più. Letter. e non con l'efficace e viva espressione propria del fermi li, che equivale al bott li dei meneghini.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n9" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13362" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13363">
          <ref rend="bold">Giuseppe Ripamonti</ref>:  nato a Ravellino, nel comasco, l'agosto 1577; scelse la vita ecclesiastica, e fu canonico di Santa Maria della Scala (oggi Teatro della Scala) a Milano. Ebbe molta fama per ingegno eletto e cultura vasta; Federigo Borromeo lo chiamò a far parte del  collegio dei dottori dell' Ambrosiana; il Consiglio dei Decurioni lo nomino cronista della città, e il governatore Leganes istoriografo regio. E scrisse in latino l' Historia Ecclesiae Mediolanensis per invito del cardin. Federico; De Peste Mediolani (tradotta e illustrata dal march. Franc. Cusani) e l'Historiae patriae in continuationem Tristani Chalchi. Di queste storie il Manz. fa qui e altrove tutta la stima che meritano. Il Ripamonti spossato per l'indefesso lavoro, e bisognoso di quiete, che non trovava piú a Milano, si ritirò, a settant' anni, a' suoi poggi nativi, e morí in Rovagnate il 14 agosto 1648.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n11" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13401">
          <ref rend="bold">riesce</ref>:  vien fatto. Sarebbe a caso, mentre nel riesce potrà mancare l'effetto, ma c'è tutto l'impegno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n13" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13404" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13405">
          <ref rend="bold">d'un tale</ref>:  di uno. Non c'è il segreto del nome, che in tale è voluto e mostrato; in uno sarebbe casuale, o senza importanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n15" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13416" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13425">
          <ref rend="bold">stabilita la sua dimora in una campagna, situata sul confine</ref>:  stabilito in villa il suo domicilio. Cose affatto diverse. In villa dice pace, riposo; il domicilio è cosa legale e per effetti legali. Situata al confine, aggiunta importante, perché avverte della facilità del bandito di sottrarsi alle ricerche del nemico governo. L'aveva messo sotto, come voleva l'ordine del testo ripamontiano, ma tornava meglio qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n17" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13433" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13436">
          <ref rend="bold">teneva per niente ecc.</ref>: Come vedi è una bella traduzione del Ripamonti, che dice: ac magnitudine facinorum, iudicia, iudicesque, et fasces ipsos, imperiumque contemnebat.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n19" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13445" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13448">
          <ref rend="bold">una vita affatto indipendente</ref>:  una sua vita indipendente. Sua è superfluo; l'affatto è necessario, giacché la vita indipendente è bella e dignitosa; ma affatto, vuol dire sciolta da ogni vincolo sociale onesto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n21" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13449">
          <ref rend="bold">ricettatore</ref>:  raccettatore. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n23" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13664" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13665">
          <ref rend="bold">anche lui</ref>:  egli stesso. Letter. come se niente fosse: a man salva. Si direbbe di rubare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n25" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13466">
          <ref rend="bold">prenderemo</ref>:  piglieremo in seguito. Per pigliare abbiamo già detto altre volte; in séguito non era giusto perché, finché parla dell' Innominato, prende via via una parte delle linee importanti da questo storico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n27" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13470" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13474">
          <ref rend="bold">che ci venga in taglio</ref>:  che venga a taglio. Senza il pronome non è chiaro a chi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n29" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13481">
          <ref rend="bold">racconto</ref>:  narrazione. Abbiamo già detto v. nota 22, p. 251.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n31" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13482" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13484">
          <ref rend="bold">del nostro anonimo</ref>:  del nostro autore anonimo. Autore è inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n33" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13487" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13488">
          <ref rend="bold">tiriamo avanti</ref>:  tiriamo innanzi. Meno com., quanto è invece comune nel milanese: è famoso il tirrèmm inanz dello Sciesa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n35" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13493" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13494">
          <ref rend="bold">dalle leggi</ref>:  dagli ordini publici. Gli ordini pubblici sono gli avvisi municipali, della questura ecc. la cui violazione è ben di minore importanza che quella delle leggi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n37" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13539" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13540">
          <ref rend="bold">Fino dall'adolescenza</ref>:  Queste linee non sono del Ripamonti, ma del poeta, intento a creare un personaggio vivo e generosamente ribelle, le cui doti energiche prendono prima le vie oblique e divengono brigantesche, poi le diritte, e fanno di lui un santo uomo. È un' altra creazione come quella di fra Cristoforo, della Monaca di Monza e di don Abbondio. Il Tomm. dice: «Tutto questo sino alla fine del tomo è divino. »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n39" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13546" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13548">
          <ref rend="bold">[di tante prepotenze] di tante concussioni</ref>:  L'à levato, perché eran troppe cose: pareva una filastrocca insistente: d'altra parte, prepotenze e tiranni non si scompagnano da nessun delitto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n41" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13578" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13580">
          <ref rend="bold">d'aver che dire</ref>:  di pararsi dinanzi, è troppo coreografico; ma aver che dire è forse poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n43" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13587">
          <ref rend="bold">d'attraversarli</ref>:  mettersi loro tra'piedi. È un ripicco troppo fanciullesco; e, per quanto sia una frase, diminuisce súbito nella mente l'altezza del personaggio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n45" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13593" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13596">
          <ref rend="bold">farli stare a dovere</ref>:  Farli stare avrebbe significato contrario di farli andare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n47" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13604" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13612">
          <ref rend="bold">Superiore di ricchezze e di seguito alla piú parte</ref>:  superiore alla piú parte di ricchezze e di seguito. Quanto guadagna l'accostare il superiore alla cosa in cui era superiore!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n49" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13620">
          <ref rend="bold">costanza</ref>:  fortezza. In questo senso, antiquato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n51" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13625">
          <ref rend="bold">ritirarsi</ref>:  recedere. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n53" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13638" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13640">
          <ref rend="bold">amici del pari</ref>:  amici alla pari. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n55" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12490" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_12491">
          <ref rend="bold">a lui</ref>:  a quel suo animo tracotato e superbo. Tracotato non usa; se mai tracotante, ma è un po' letter.; a quel suo animo poteva stare; ma guarda che il semplice a lui esprime piú e meglio, specialmente dopo quanto aveva detto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n57" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13651" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13654">
          <ref rend="bold">si riconoscessero suoi inferiori</ref>:  facessero una certa professione d'inferiorità. Diavolo, far professione d'inferiorità, come se fosse un ordine di frati mendicanti!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n59" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13658" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13659">
          <ref rend="bold">alla sinistra</ref>:  a mano manca. Figuratam. non si usa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n61" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13669">
          <ref rend="bold">faccendiere</ref>:  faccendone. È spregiativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n63" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13693">
          <ref rend="bold">decadere</ref>:  scadere. Non usa. Forse era meglio perdere la o perderci della o scapitarci.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n65" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13697" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13700">
          <ref rend="bold">mancare al suo assunto</ref>:  venir meno al suo assunto. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n67" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13701" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13703">
          <ref rend="bold">Di maniera che</ref>:  Tal maniera che. Non usa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n69" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13732" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13733">
          <ref rend="bold">tante animosità</ref>:  tanti odii. Poteva stare, ma animosità è piú generico, e dice meglio l'odio superbo dei grandi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n71" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13739" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13741">
          <ref rend="bold">uscir dallo stato</ref>:  uscir dello stato. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n73" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13797" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13798">
          <ref rend="bold">alla guardia</ref>:  alle guardie. La guardia tanto è una, come tutto il corpo delle guardie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n75" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13800">
          <ref rend="bold">d'impertinenze</ref>:  villanie. Potevano essere impertinenti senza esser villane; e s'avvicina molto di piú al convitia del Ripamonti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n77" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13810">
          <ref rend="bold">tralasciò</ref>:  intermise. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n79" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13848" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13849">
          <ref rend="bold">alte persone</ref>:  alti luoghi. Doveva far pratiche con gli alti luoghi?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n81" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13878">
          <ref rend="bold">omicidio</ref>:  uccisione. Dice meno chiaro il delitto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n83" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13919">
          <ref rend="bold">d'immunità</ref>:  d'ogni altra franchigia. Immunità è la parola propria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n85" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14944">
          <ref rend="bold">castello</ref>:  castello d'un suo feudo. Toglie feudo, o perché s'abbia a sottintendere, o perché non vuol dare un particolare che veramente non esiste. Non si sa nemmeno, se non per ipotesi, dove fosse questo castello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n87" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13938">
          <ref rend="bold">confinante</ref>:  sul confine. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n89" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13948" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13949">
          <ref rend="bold">stato veneto</ref>:  dominio veneto; e quivi fissò la sua dimora. Stato veneto uso. Il resto, superfluo. Il confine tra la repubblica veneta e lo stato di Milano era stato fissato col trattato di Lodi 9 aprile 1454, e dal successivo trattato di Mantova 4 agosto 1456, stipulati tra Francesco Sforza duca di Milano e Francesco Foscari doge di Venezia. Per effetto di quei trattati il territorio di Lecco restava al duca di Milano, la cosi detta valle di San Martino alla repubblica veneta. Tra que' due territori c'era il Monte Magnodeno (v. Bindoni, opera citata, pag. 124 e seg.).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n91" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13963" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13978">
          <ref rend="bold">servitori la cui testa era messa a taglia, e che avevan per mestiere di troncar teste</ref>:  servi banditi nella testa e troncatori di teste. Banditi nella testa non si dice. Traduceva piú letteralmente il Ripamonti, che dice: pite damnati servi, et capitum obtruncacatores; ma pareva affettato e arido quel troncatori di teste.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n93" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14001" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14005">
          <ref rend="bold">un'altra di soggetti simili, dispersi</ref>:  un'altra di simili soggetti dispersi. Il simili dopo, accresce lo spregio; e la virgola è necessaria, per dividere i due aggettivi, secondo l'uso manzoniano e la pausa naturale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n95" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14031" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14037">
          <ref rend="bold">per un bel tratto di paese all'intorno</ref>:  a un bel giro all'intorno. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n97" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14062">
          <ref rend="bold">provar</ref>:  tentar la prova. È qualche cosa di piú macchinoso o notoriamente aleatorio, come chi gioca al lotto; mentre chi tenta simili imprese, non ci pensa finché non ne busca.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n99" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14062" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14063">
          <ref rend="bold">provar di</ref>:  meglio Provar a.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n101" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14065" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14068">
          <ref rend="bold">la gli era andata</ref>:  ne era incolto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n103" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14077" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14080">
          <ref rend="bold">mettersi a quella prova</ref>:  tentaria. È conseguenza della prima correzione: un tutt' insieme piú felice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n105" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14081" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14092">
          <ref rend="bold">E neppur col badare a' fatti suoi, con lo stare a sé</ref>:  Né pur coll'attendere ai fatti suoi, collo stare, come si dice, ne' suoi panni. Meno conforme all'uso. Per il senso osserva che questo succede molte volte alle neutralità, di fronte ai tiranni. Il Tomm. nota: Questo era inutile; e il Rig. ribadisce la sentenza. Noi replichiamo: tutt' altro! Succede molte volte, ma il pubblico non se ne persuade troppo; e crede sempre che uno, badando a' fatti suoi, stando a sé (splendido tipo don Abbondio) possa scansare le insidie o le vendette del tiranno. Il Manz. magistralmente avvisa costoro che dai tiranni l'unico modo di salvarsi è di regolare la società con giustizia sempre, e di cooperare tutti con coraggio, bandendo dall' animo ogni viltà. È quel che dice Dante, in conclusione, fin dal principio del suo poema.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n107" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14096" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14097">
          <ref rend="bold">rimanere indipendente</ref>:  tenersi indipendente. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n109" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14107" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14110">
          <ref rend="bold">abbandonasse la tale impresa</ref>:  si desistesse dalla tale impresa. Non com. E poi abbandonare è piú forte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n111" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14136" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14138">
          <ref rend="bold">rimettere in lui</ref>:  rimettere nell'arbitrio di lui. Non sarebbe cattivo, ma meno energico, meno pieno. In lui c'entra l'arbitrio e l'arbitro, il brigante e la persona nobile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n113" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14140">
          <ref rend="bold">affare</ref>:  negozio. Roba da commercianti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n115" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14149">
          <ref rend="bold">scelta</ref>:  eletta. Roba arcaica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n117" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14153" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14155">
          <ref rend="bold">alla sua sentenza</ref>:  alla sentenza sua. Non era brutto, ma forse gli pareva un po' troppo impettito e sonante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n119" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14158">
          <ref rend="bold">dichiararsi</ref>:  chiarirsi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n121" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14161" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14163">
          <ref rend="bold">Il che equivaleva</ref>:  Frase piena d'espressione e, in mezzo a questa serietà, di pittura di quell' effetto comico tragico che ti rende piú chiare e sensibili le situazioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n123" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14182" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14186">
          <ref rend="bold">Per aver ragione in effetto</ref>:  Il Tomm. dice che in effetto non è proprio; il Rig. non dice che sia improprio, ma crede che Potevasi risparmiare». Sennonché il Manz. vuol esser preciso: ci ricorrevano, dice, non soltanto per aver ragione, ma per averla coi fatti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n125" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14187" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14190">
          <ref rend="bold">molti anche, avendo ragione</ref>:  molti vi ricorrevano avendo ragione. La parte aggiunta e quella tolta sono chiare da sé.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n127" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14194" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14195">
          <ref rend="bold">così gran</ref>:  tanto. Piú letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n129" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14218">
          <ref rend="bold">vessato</ref>:  angariato, amareggiato. Vessato dice tutto, e anche di piú. Nelle vessazioni quante lacrime!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n131" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14223">
          <ref rend="bold">rivolse</ref>:  volto. Significherebbe col viso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n133" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14226" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14227">
          <ref rend="bold">e lui</ref>:  ed egli. Qui l'egli stonava proprio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n135" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14228">
          <ref rend="bold">prendendo</ref>:  pigliate. Per prendere v. anche n. 14, p. 453; per il gerundio, osserva che, dimostrando un'azione in corso, è ben piú efficace del participio passato che descrive un'azione compiuta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n137" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14237">
          <ref rend="bold">finirla</ref>:  rimanersi dalle offese. Non si direbbe, e poi è meno. Quel finirla cosi semplicemente popolano esprime molto più che fermarsi!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n139" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14240" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14242">
          <ref rend="bold">il mal fatto</ref>:  il torto. Anche questo è assai meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n141" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14243" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14255">
          <ref rend="bold">a chiedere scusa; o, se stava duro, gli mosse tal guerra, da costringerlo</ref>:  a discendere alle scuse; o renitente lo schiacciò, lo costrinse. Discender alle scuse non era senz' efficacia, ma è meno energico; il se aggiunto, sta bene, dà forza; lo schiacciò, alla prima pare efficace, ma si pensa súbito: se lo schiacció, come lo costrinse a andar via?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n143" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14270">
          <ref rend="bold">pronto</ref>:  spedito. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n145" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14273" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14274">
          <ref rend="bold">terribile fio</ref>:  Il Tom. qui nota: «Un fio!» Perché si dice pagare il fio, non un fio; ma l'uso comune non porta l'aggettivo, e questo ammesso, (e al Manz. era necessario, come uno dei tanti a cui la faceva pagar cara) bisogna ammettere il cambiamento. Abbiamo detto altre volte come e quando il Manz. sta o non sta con l'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n147" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14276" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14278">
          <ref rend="bold">in quei casi</ref>:  in questi casi. Quei allontana, li rende quasi piú rari e pregiati; e non sta male il contrapposto col vicino quel.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n149" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14299">
          <ref rend="bold">compenso</ref>:  ricambio. Che voleva dire? poco; o molto scolorito. Compenso invece, è chiaro: del male fatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n151" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14301" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14307">
          <ref rend="bold">non si sarebbe potuto, in que' tempi</ref>:  nelle circostanze dei tempi, non si sarebbe potuto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n153" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14309" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14311">
          <ref rend="bold">da nessun'altra forza</ref>:  Non è poca onta, per un governo, che la giustizia, un poco di giustizia, avesse potuto farla solamente un brigante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n155" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14316" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14330">
          <ref rend="bold">Più spesso, anzi per l'ordinario, la sua era stata ed era ministra di voleri iniqui</ref>:  Non era un brigante per nulla; ma è da notare che uomini simili non sono che effetto d'un governo dissoluto e tirannico. Non si possono forse, con perfetto riscontro, citare a esempio Catilina e Corso Donati, feroci partigiani, che commetton delitti di violenza, a mano armata, in mezzo alla società che tien loro fronte con altrettante violenze a mano armata, frutto di guerre civili per esuberanza di vita e di benessere, mentre i tempi dell' Innominato rispecchiavano la prostrazione italiana, degna conseguenza dell' usurpazione straniera e del suo governo dispotico, debole e immorale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n157" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14335" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14336">
          <ref rend="bold">capricci superbi</ref>:  capricci oltraggiosi. È meno. In superbi c'è il capriccio dei grandi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n159" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14337" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14341">
          <ref rend="bold">Ma gli usi cosí diversi</ref>:  È un' osservazione sovrana, che al Tomm. par pesante!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n161" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_10944">
          <ref rend="bold">sempre</ref>:  pure. Qui limiterebbe: farebbe quell' effetto non direttamente prodotto e sicuro dagli usi cosi diversi, ma passivamente casuale e fatale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n163" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14370" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14372">
          <ref rend="bold">metton tanti ostacoli</ref>:  frappongono tanti impedimenti. Meno d'uso e meno efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n165" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14384" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14387">
          <ref rend="bold">La fama de' tiranni</ref>:  V. osservazione precedente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n167" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14400" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14407">
          <ref rend="bold">dov'erano i piú ricchi e i piú forti</ref>:  dov'erano continuamente o spesso presenti ad opprimere. L'aggiunta molto piú espressiva; e avendo detto prima tiranni, era inutile dire che continuamente o spesso eran presenti a opprimere. Se non che mi pare che all'aggiunta doveva precedere un essi, e tralasciarsi l'articolo: altrimenti la frase diventa equivoca.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n169" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14413" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14420">
          <ref rend="bold">e si rassomigliavan tanto, che... Non c'era proprio ragione</ref>:  i popoli vessati, non liberi, non possono pensare alle tirannie che sopportano gli altri: appena anno tempo e modo di badare alle proprie disgrazie; i popoli liberi possono e devono farlo; e i Romani fecero spesso cosi, e portarono i tiranni incatenati a Roma.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n171" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14427" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14431">
          <ref rend="bold">che non aveva a ridosso</ref>:  di cui non sentiva il peso e l'infestazione. Era piú egoistica questa frase. L'infestazione poi, se era buona per il significato, come parola poco d'uso era antipatica, in questo stile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n173" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14433" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14437">
          <ref rend="bold">la fama di questo nostro</ref>:  Dei piccoli tiranni la fama non esce gran che di casa loro; dei grandi si diffonde largamente e dovunque, perché sono spesso piú geniali.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n175" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_11176">
          <ref rend="bold">parte</ref>:  angolo. Non com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n177" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13314" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_13315">
          <ref rend="bold">per tutto</ref>:  da per tutto. Più volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n179" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14466" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14468">
          <ref rend="bold">d'irresistibile, di strano</ref>:  di strapotente, di scuro. Parole sbiadite, al confronto. Il Tomm. qui nota: Da queste parole si poteva pur trarre piú partito e dar piú di mirabile alla narrazione. Ma Manzoni non tende... come Walter Scott: egli usa l'universale...  Traendone maggior partito, avrebbe fatto descrizioni vive, ma fuori di proporzione: sarebbe caduto in un difetto assai comune ai mediocri. Il M., come D., appunto perché universali, non si lasciano tirare dall'ondina, direbbe il Carducci, della descrizione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n181" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14483">
          <ref rend="bold">sicari</ref>:  sicarii. Inutili i due ii, perché qui non si pronunziano, come si pronunzierebbero, e si scriverebbero, per es. in patrii, ludibrii, arbitrii, ecc. Non è male ripeterlo, perché pochi ci fanno attenzione; v. n. 12 a p. 444.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n183" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14484" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14485">
          <ref rend="bold">contribuiva anch'esso</ref>:  contribuiva pure. Anch'esso è più scolpito; e poi il Manz., abbiamo notato, à per il pure antipatia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n185" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14503">
          <ref rend="bold">confessata</ref>:  professata. Sarebbe stato assai piú. Oh, essi non arrivavano neanche a confessarlo d'avere una tale alleanza. Alleanza segreta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n187" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14522" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14523">
          <ref rend="bold">l'incertezza stessa</ref>:  Un'altra delle mirabili osservazioni, che fanno di queste reintegrazioni storiche e psicologiche una specialità dell' A.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n189" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14545" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14548">
          <ref rend="bold">figure di bravi sconosciute</ref>:  figure di scherani incognite. Bravi è il nome che si dava a quella tale classe d'uomini che andava vestita nel modo descritto dall' A. nel principio del romanzo. Scherano poteva essere anche uno non ascritto a quella classe, ma non ne portava l'insegne, e non era dunque riconoscibile ugualmente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n191" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14564">
          <ref rend="bold">indicare</ref>:  disegnare. E diverso, se mai designare: ma anche questo era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n193" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14589">
          <ref rend="bold">autori</ref>:  scrittori. Autori dei libri predetti. Scrittore è termine piú generico, e dice piú e meno: designa piuttosto lo stile. Qui erano gli autori delle storie rammentate.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n195" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14590" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14594">
          <ref rend="bold">saremo costretti a chiamare l'innominato</ref>:  saremo costretti di chiamare l'innominato. Qui il di era improprio. Per il senso, dice qui da sé la ragione, già da noi esposta, del nome dato a questo personaggio. E come innominato, e di significato comune, gli dà sempre la lettera minuscola, ciò che noi non facciamo, essendo per noi diventato un nome proprio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n197" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14595" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14598">
          <ref rend="bold">Dal castellaccio di costui</ref>:  Osserva che costui è spregiativo. In quanto alla situazione di questo castellaccio n'abbiamo parlato, e ne riparleremo piú minutamente ne' capitoli che seguono.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n199" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14610" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14611">
          <ref rend="bold">e quest'ultimo</ref>:  È la storia di sempre e di mai: i tiranni piccoli diventano di necessità strumento dei tiranni vicini grandi. Ne conta tanti esempi la storia dai tempi più remoti ai nostri piú prossimi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n201" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14662">
          <ref rend="bold">reso</ref>:  renduto. Arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n205" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14679">
          <ref rend="bold">contraccambio</ref>:  ricambio. È diverso, v. n. 1, a pag. 462.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n207" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14786">
          <ref rend="bold">occasione</ref>:  congiuntura. Meno com. e piú circostanziato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n209" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_12920">
          <ref rend="bold">Metteva</ref>:  Poneva. Piú letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n211" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14721" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14728">
          <ref rend="bold">era per lui un mezzo, non uno scopo</ref>:  Un mèzzo per ottener dei servigi, per cavarsi certi capricci. Fosse stato uno scopо, sаrebbe stato un travaglio continuo. Don Rodrigo non era tempra da tanto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n213" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14751" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14760">
          <ref rend="bold">tenesse di conto parenti, coltivasse l'amicizia di persone alte, avesse</ref>:  tener conto delle parentele, collivar le amicizie di personaggi graduati, avere. Poteva stare, ma c'erano già degl'infiniti avanti: erano troppi. Di personaggi graduati non è comune, e non direbbe tanto come persone alte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n215" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14769" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14772">
          <ref rend="bold">a un bisogno traboccare</ref>:  all'uopo tracollare. Uso. Come nulla fosse, con questa similitudine dice un mondo di cose: espone la differenza tra lui e l'Innominato, questo faceva apertamente il brigante, e diceva: voglio cosi; l'altro non voleva parer brigante, ma gentiluomo, e della nobiltà essere il rappresentante effettivo, per tradir meglio, con raffinata gesuiteria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n217" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14797">
          <ref rend="bold">servir</ref>:  aggiustar. Meno d'uso e meno efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n219" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14806" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14811">
          <ref rend="bold">Ora, l'intrinsichezza, diciam meglio, una lega</ref>:  Il Tomm. nota: «Sempre questi diciam meglio!» È vero, ma son tanto naturali, e tanta naturalezza danno alla dicitura, che il toglierli, è come levare certe apparenti superfluità del corpo umano: non è più naturalezza. Osserva poi qui come argutamente si corregge, e dà al lettore modo di riflettere meglio su una parola: non è intrinsechezza né affetto quello di costoro: domani son capaci d'odiarsi se trovano un appoggio piú potente: è lega per opprimere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n221" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_13256">
          <ref rend="bold">uomo</ref>:  famigerato. Uomo è meglio, perché piú generico, e dice tanto di piú.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n223" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14208">
          <ref rend="bold">specialmente</ref>:  massimamente; V. n. 27, p. 445.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n225" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14629" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14632">
          <ref rend="bold">non era possibile di</ref>:  non si poteva. È meno, e c'era un altro poteva dopo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n227" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14855">
          <ref rend="bold">relazione</ref>:  uficio. Se mai ufficio, ma non diceva nulla qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n229" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14857" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14859">
          <ref rend="bold">con un uomo</ref>:  verso un uomo. Uso, trattandosi di relazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n231" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14873" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14877">
          <ref rend="bold">chi ha l'assunto di provvedere</ref>:  Questa va al Governo. Il Tomm. nota: Bello e fecondo di gran conseguenze.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n233" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14882">
          <ref rend="bold">volontà</ref>:  voglia. È meno e diverso, v. nota 16, a p. 142.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n235" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14891">
          <ref rend="bold">acconsente</ref>:  consente. In fondo sarebbe lo stesso, ma acconsente è più popolare e pieno, sicché qualche volta differisce; e consentire in certi casi è un semplice assenso; acconsentire, un permesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n237" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14894">
          <ref rend="bold">provveda</ref>:  provegga. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n239" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14913" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14914">
          <ref rend="bold">Una mattina</ref>:  Un mattino. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n241" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14925" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14931">
          <ref rend="bold">una piccola scorta di bravi a piedi</ref>:  una picciola scorta di scherani a piede. Picciola poetico; bravi era il termine per quella gente; v. anche nota 7, p. 463, e quella 22 a p. 73; a piedi, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n243" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14932" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14935">
          <ref rend="bold">il Griso alla staffa</ref>:  In segno d'onore. T'accorgerai presto, quanto ora tu non penseresti, che degna persona è costui!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap19-n245" type="comm" target="quarantana/cap19.xml#c19_14941" targetEnd="quarantana/cap19.xml#c19_14945">
          <ref rend="bold">Fine del primo Volume</ref>:  Fine del primo Tomo. Tomo, che piaceva tanto al Tomm., va sparendo in questo significato. Quando le divisioni dell' Opera sono legate nello stesso volume, ora non si chiamano più tomi, ma parti; e qui veramente doveva dirsi cosi; ma il Manz. questa divisione non la fece mai, mi dice l'amico Giovanni Sforza. Siccome ne furon fatte da vari editori varie edizioni, il Folli  l'avrà presa da qualcuna di quelle. Ma, e la correzione? Per ora è un'enimma. Osserviamo altro che piú interessa. Qui siamo veramente al culmine della storia e all' altra parte della medaglia: siamo a metà dei capitoli, e non ci sgarra una pagina di differenza. Questo si chiama arte e precisione addirittura dantesca, e si potrebbe anche dire italiana. Ancora un' altra cosa. Il Tomm. osserva alla fine del capitolo: «Qualche volta Manzoni lascia immaginar troppo al lettore, qualche volta nulla. Il Rig. aggiunge: «Nelle parti morali spessissimo lascia immaginar molto al lettore, ed è una bellezza grande; nelle descrittive, quasi mai nulla, ed è un difetto. » Io, se mai, avrei detto il contrario; e questa mi pare una prova che fra tutti e tre quello che possa aver piú ragione è probabilmente l' A.
                     </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>