<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Irene_Gloria_Piattoni">Irene Gloria Piattoni</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Irene_Gloria_Piattoni" when="2025-02-25">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap15">
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n1" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10004" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10008">
          <ref rend="bold">il gioco andava in lungo</ref>:  il giuoco andava troppo innanzi. Gioco, uso; andar troppo innanzi detto di gioco, non è d'uso, e avrebbe significato di spingersi troppo oltre, con troppe arditezze; poi anche il secondo troppo era soverchio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n3" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10013" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10015">
          <ref rend="bold">e pregando, con</ref>:  e pregando pure con. Inutile il pure.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n5" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10041" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10056">
          <ref rend="bold">Ma Renzo tornava… e con le gride e co'</ref>:  Ma egli tornava pur sempre sulle medesime del nome e cognome e delle gride e dei. Uso. Per il senso, osserva che quella del nome era divenuta la fissazione di Renzo. Caratterizza infatti la persecuzione poliziesca nei paesi non liberi e anc'oggi vivissima in Italia. Il viaggiatore può attraversare la Svizzera: a nessuno albergo o locanda gli vien chiesto il nome da noi è la prima cosa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n7" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10069" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10073">
          <ref rend="bold">gli entraron finalmente in testa</ref>:  fecero un tratto impressione nella sua mente. La dicitura ant, poteva stare; ma l'un tratto il M. lo cancella sempre; più, la correzione dice la fatica che ci volle a far capire a Ronzo la cosa; fatica speciale quando si tratta d' ubriachi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n9" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10076">
          <ref rend="bold">sentire</ref>:  avvertire. E troppo difficile a una testa intorpidita l'avvertire; e qui non si trattava di puro raziocinio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n11" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10085" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10086">
          <ref rend="bold">che significavano</ref>:  ch'elle significavano. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n13" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10112">
          <ref rend="bold">andato</ref>:  ito. Oggi forma contadinesca o plebea o scherzevole.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n15" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10909" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10912">
          <ref rend="bold">a un di presso</ref>:  Il Tommaséo nota: «originale, se non ci fosse a un di presso». Eppure senza quell' attenuante, il passaggio era troppo crudo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n17" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10122">
          <ref rend="bold">d'un'illuminazione</ref>:  d'una luminaria. Luminara (e meno com. luminaria) vive in alcuni dialetti toscani nel senso d'illuminazione pubblica; ma dall'uso fiorentino se n'è andato. La bellezza della similitudine non à bisogno di commenti: avvertiremo però che con questo il M. dice come nella mento di Renzo, quand'era in sé, non co ne fossero pochi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n19" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10128" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10138">
          <ref rend="bold">Si fece coraggio; stese le mani, e le appuntellò sulla tavola</ref>:  Fece una risoluzione; pontò le mani aperte sul desco. Cambiando ponto in puntò poteva stare; se non che punto direbbe risoluzione più energica che Renzo ubriaco non avesse: come del resto si può vedere nell'appuntellò sostituito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n21" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10139" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10144">
          <ref rend="bold">tentò, una e due volte, d'alzarsi</ref>:  provò una e due volte di sollevarsi. Provò meno faticoso, né vuole il di: sollevarsi è di malati gravi, o di significato morale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n23" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10146">
          <ref rend="bold">barcollò</ref>:  tentenno. La correzione esprime esattamente lo stato di Renzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n25" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10151" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10152">
          <ref rend="bold">si rizzò</ref>:  fu in piede. Questo (ma l'uso vuole in piedi) direbbe l' essere già; quello, la fatica, tanta o quanta, del divenire.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n27" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10158" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10162">
          <ref rend="bold">uscire di tra la tavola</ref>:  uscire d'in tra 'l desco. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n29" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10166" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10186">
          <ref rend="bold">e, preso con una mano un lume...verso l'uscio di scala</ref>:  e presa in una mano una lucerna, coll'altra, alla meglio, parte lo condusse, parte lo trasse verso la porta della scala. In se stesse nel palmo; lucerna sarebbe un lume speciale: probabilmente questo era un lume a mano; trasse uso; l'inversione va dal meno al più, come deve; porta v. nota 21 a p. 37. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n31" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10187" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10199">
          <ref rend="bold">Li Renzo, al chiasso de' saluti che coloro gli urlavan dietro, si voltò</ref>:  Quivi Renzo, al romore dei saluti che gli venivano gridati dietro dalla brigata, si volse. Quivi letter.; romore (se mai rumore) era troppo e non proprio: brigata non erano quei quattro o cinque strani beoni; gli venivano gridati modo da giornalisti si volse letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n33" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10222" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10227">
          <ref rend="bold">capitombolo; si voltò dunque, e, con</ref>:  stramazzone; si volse, e. Stramazzone, sarebbe stato giusto se Renzo fosse stato in mezzo della stanza; ma qui probabilmente aveva salito qualche scalino; si volse, lett. il dunque aggiunto è una giusta conseguenza d'essere stato trattenuto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n35" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10254">
          <ref rend="bold">strascicandolo</ref>:  strascinandolo. Era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n37" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10266" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10270">
          <ref rend="bold">in cima di quella scaletta</ref>:  in cima dell' angusta scala di legno. Scaletta dico angusta; di legno l'à creduto l'autore un particolare non d'obbligo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n39" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10273" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10278">
          <ref rend="bold">nella camera che gli aveva destinata</ref>:  nella stanza che gli aveva fissata. La differenza fra stanza e camera che oggi si trascura tanto, l'autore non la trascura nella correzione. Fissata non era.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n41" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12225">
          <ref rend="bold">visto</ref>:  veduto. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n43" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10305">
          <ref rend="bold">d'equilibrarsi</ref>:  di bilicarsi. Bilicarsi porta con sé qualcosa del significato che gli danno a Pistoia di gingillarsi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n45" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10310" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10318">
          <ref rend="bold">la mano al viso dell'oste, per prendergli il ganascino</ref>:  la mano verso la guancia dell'oste, per prenderla fra l'indice e il medio. Uso. Guarda la sostituzione come nella sua maggior semplicità accresce efficacia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n47" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10354" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10360">
          <ref rend="bold">quella figura che m'hai fatta, sul nome</ref>:  quella ragia del nome. Non stava male; ma forse al M. (è lui che racconta!) pareva il modo troppo sguaiato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n49" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10374" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10377">
          <ref rend="bold">furbo la mia parte</ref>:  furbo la parte mia. Uso. La sua parte era furbo; ma non quanto s' immaginava: le nature semplici si credono sempre ricche di furberia; e i veri furbi mai abbastanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n51" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10381" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10382">
          <ref rend="bold">non pensava</ref>:  non si pensava. Il verbo pronominale si adopra per cose più intime o illusorie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n53" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10391" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10393">
          <ref rend="bold">per lunga esperienza</ref>:  per una lunga esperienza. Quell'una indicava troppo meditata o dolorosa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n55" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10401" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10409">
          <ref rend="bold">sian più soggetti del solito a cambiar di parere</ref>:  sieno più soggetti del solito a volgersi repentinamente di sentimento. Pasticcio di frasi; e il sentimento non ci aveva che fare. Sieno poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n57" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10428" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10432">
          <ref rend="bold">con un fare tutto gentile</ref>:  non l'ho fatto e con una cera tutta carezzerole: «non l'ho mica fatto e cera carezzevole» dicono meno; per mica v. nota 27 a p. 56.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n59" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14374" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14375">
          <ref rend="bold">Cosa volete?</ref>:  Che volete? Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n61" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10451">
          <ref rend="bold">ubbidire</ref>:  obedire v. nota 18 a p. 171.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n63" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10525" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10527">
          <ref rend="bold">Sta zitto, buffone</ref>:  Taci, buffone. Uso; per il senso osserva che il vero buffone, che era l'oste, dà del buffone a Renzo galantomo che voleva schivare la rote. Cosi, se vi rammentate, ma forse con più ragione, Giano trattava Astolfo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n65" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10538" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10539">
          <ref rend="bold">ho inteso</ref>:  sei della lega anche tu: ho capito: tu sei ancor tu della lega. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n67" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10548" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10562">
          <ref rend="bold">t'accomodo io»... più forte ancora</ref>:  t'aggiusto io». E dirizzando la bocca verso la porta della scaletta, cominciava ad urlare ancor più sgangheratamente. Accomodo, uso; la testa dice più che la bocca, e il voltare va con la testa; certo quel dirizzare la bocca non mancava di vivezza, ma neanche d'una certa scorrettezza. La bocca non era già una tromba. La porta era improprio e inutile; sgangheratamente troppo. Osserva l'icasticità di tutta questa scena, le osservazioni fini, imprevedute o sorprendenti per quanto volte si rileggano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n69" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10569" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10577">
          <ref rend="bold">per celia» gridò questo sul viso di Renzo, spingendolo</ref>:  per ridere, grido questi sulla faccia di Renzo, ributtandolo, e spignendolo. Celia è più complesso e più amichevole; faccia v. nota 8 a p. 10; il ributtandolo che pur piaceva tanto al Tommaseo, nello stato di Renzo era troppo, e non ammetteva più lo spingere (spignere è arcaico e dialettale) dopo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n71" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10584" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10585">
          <ref rend="bold">hai inteso</ref>:  hai capito v. nota 13 a p. 95.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n73" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10602" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10609">
          <ref rend="bold">Son proprio celie». E cadde bocconi sul letto</ref>:  Le son proprio cose da ridere». E cadde sul letto. Bocconi è una particolarità importante aggiunta. Le sono era un fiorentinismo che poteva andare, ma era affettazione. II celia corrisponde invece all'uso fiorentino e toscano che ne fa una gradazione minore del ridere; mentre i Milanesi usano ridere in ogni caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n75" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10611" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10612">
          <ref rend="bold">Animo; spogliatevi</ref>:  A noi; spogliatevi. A noi cosi non si direbbe!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n77" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10622" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10623">
          <ref rend="bold">ce n'era</ref>:  ve n'era. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n79" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10627" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10645">
          <ref rend="bold">si fu levato il farsetto...con le mani alle tasche</ref>:  fu venuto a capo di trarsi il farsetto, quegli, presolo, pose tosto le mani sulle tasche. Fu venuto a capo di trarsi il farsetto era una lungaggine; poi venire a capo non si direbbe che di decisioni e d'affari. La ragione delle due aggiunte è evidente; il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n81" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10652" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10653">
          <ref rend="bold">Lo trovò</ref>:  e pensando che, il giorno dopo: Ve lo trovò: e pensando che al domani. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n83" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10665" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10673">
          <ref rend="bold">a fare i conti con tutt' altri che con lui</ref>:  tutt'altro negozio che di pagar lui. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n85" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10683" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10690">
          <ref rend="bold">di dove un oste non avrebbe potuto farlo</ref>:  donde un oste non potrebbe farlo. Donde letter.; potrebbe non andava. Per il senso osserva che i poliziotti avrebber portato via i quattrini a Renzo senza più pagare neanche l'oste.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n87" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10692" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10701">
          <ref rend="bold">volle provarsi se almeno gli riusciva di concluder quest'altro affare</ref>:  pensando a ciò, volle arrischiare un tentativo. Arrischiare non andava; perché l'oste non rischiava nulla: era un affare che concludeva pacificamente; pensando à ciò, era inutile, avendo detto poco prima pensando che. In tutto l'insieme vedi la sgangheratezza del periodo della prima edizione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n89" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10730" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10731">
          <ref rend="bold">potuto levare</ref>:  potuto cavar di dosso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n91" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11672">
          <ref rend="bold">Bene</ref>:  Be'. Meno com. in questo caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n93" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10739" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10740">
          <ref rend="bold">Poco conticino</ref>:  non si dice, ma po' di conticino.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n95" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10743" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10749">
          <ref rend="bold">io devo uscire per certi miei affari</ref>:  io debbo uscire per certe mie faccende. Debbo, più lett.; faccende, delle coso materiali di casa o della villa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n97" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10761" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10766">
          <ref rend="bold">Andare a cercare i danari ora!</ref>:  Adesso mo, andare a cercare i danari! Uso. Per il senso non ti sfugga che, per quanto ubriaco, Renzo non diventava bindolo. Nel vino, come nel sogno, si mostra autentico il fondo dell'anima nostra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n99" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10767" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10768">
          <ref rend="bold">Eccoli qui</ref>:  Sono qui. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n101" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10787" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10797">
          <ref rend="bold">gli riuscì di fare il conto con Renzo, e di pagarsi</ref>:  venne a capo di aggiustar la partita e di riporre lo scotto. Uso. Quanta maggior semplicità nella correzione!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n103" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10799" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10803">
          <ref rend="bold">una mano, ch'io possa finir</ref>:  una mano a finir. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n105" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14379" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14381">
          <ref rend="bold">Lo vedo anch'io</ref>:  Capisco anch'io. Nel capire c'è un' intuizione che non è da addormentati, mentre vedere si può senz' affaticarsi la mente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n107" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10820" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10823">
          <ref rend="bold">gli diede l'aiuto richiesto</ref>:  gli prestò l'ufficio richiesto. Letter. e pesante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n109" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10826" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10831">
          <ref rend="bold">per di più la coperta addosso</ref>:  per soprappiù la coltre addosso. Soprappiù d' aggiunte pesanti materiali o morali. P. e. Gli mise per soprappiù un altro carico sulle spalle ecc. In quanto a coltre, oggi è quella funeraria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n111" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10835">
          <ref rend="bold">sgarbatamente</ref>:  dispettosamente. La buona notte non glie la dava per dispetto così noioso per lui, alzandogli il lume sul viso: cosi per lui fastidioso, levandogli la lucerna sul volto. Fastidioso era troppo; v. p. 340 n. 4; volto, lett., poet., accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n113" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10899" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10901">
          <ref rend="bold">con la mano</ref>:  con la palma. Acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n115" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10907" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10909">
          <ref rend="bold">in quell'atto a...</ref>:  La similitudine seguita a una osservazione bellissima, e piena di gentilezza, irradia d'una certa poesia ideale il povero ubriaco, e l'oste tribolato e, suo malgrado, tribolatore. L'episodio di Psiche nell' Asino di Apuleio, è, tra le cose mitologiche, una delle più squisito, d'una giovinezza che non passa mai; fonte inesauribile di rappresentazioni artistiche.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n117" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11432" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11433">
          <ref rend="bold">Pezzo d'asino!</ref>:  Matto minchione! Queste due parole unite insieme non usano perché il pop. pensa che so uno è veram. matto, la minchioneria non ci à che vedere; ma in realtà ci sono dei matti buoni, innocui e dei matti cattivi, astuti, bricconi; sicché la frase merita fortuna. All'A. parve che in bocca all'oste fosse poco naturale questa distinzione; forse la tolse per la stessa antipatia alla seconda parola; poi, la frase sostituita fa anche un comico contrasto con la similitudine di Psiche. È una delle pochissime cose mitologiche che il M. riporta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n119" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10936" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10938">
          <ref rend="bold">sei andato proprio</ref>:  sei proprio andato. Messo dopo, lega più efficacemente con andato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n121" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10958" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10965">
          <ref rend="bold">Saper da che parte si levi il sole</ref>:  Nella prima ediz. era in corsivo, v. nota 17 a p. 336.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n123" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10976" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10978">
          <ref rend="bold">ritirò il lume</ref>:  ritrasse la lucerna. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n125" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10981" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10988">
          <ref rend="bold">uscì dalla camera e chiuse l'uscio a chiave</ref>:  usci della stanza, e chiuse l'uscio a chiave per di fuori. Camera v. nota 14 a p. 340; per di fuori era inutile, se era uscito della stanza!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n127" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10993">
          <ref rend="bold">chiamò</ref>:  domandò. Uso: domandare per chiamare e viceversa, è dei dialetti dell'Alta Italia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n129" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10994">
          <ref rend="bold">l'ostessa</ref>:  Se era sua moglie, sarebbe stato meglio dir moglie. Ostessa andrebbe bene so l'uomo fosse stato un dipendente o un avventore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n131" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10995" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11016">
          <ref rend="bold">alla quale disse che lasciasse… a far le sue veci</ref>:  alla quale impose che, lasciati i figliuoli in guardia ad una loro fanticella, discendesse in cucina a presiedere e vigilare in sua vece. Uso. Che roba la dicitura vecchia!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n133" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11025" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11034">
          <ref rend="bold">capitato qui, non so come diavolo, per mia disgrazia», soggiunse</ref>:  capitato qui pel mio malanno, diss'egli. Non so come diavolo descrive l'idea fastidiosa che aveva; malanno poteva stare, ma forse era troppo: in quest'espressione, in tutto il periodo, nell'aggiunta, ci si sente l'abbattimento, il sospetto, l'accasciamento dell'oste, che fa malvolentieri questo passo; il resto uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n135" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11044" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11045">
          <ref rend="bold">soggiunse ancora</ref>:  soggiunse. L'ancora è richiesto dal soggiunse ripetuto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n137" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11057" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11062">
          <ref rend="bold">Abbiamo laggiù una mano di scapestrati</ref>:  Ci abbiamo laggiù una mano di scapigliati. Poteva stare anche il ci; ma forse il M. levandolo, voleva esprimere un senso di nausea, giacché il ci è accostante. Scapigliati ora meno e diverso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n139" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11072" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11079">
          <ref rend="bold">sono sboccati, ne dicon di tutti i colori</ref>:  son larghi di bocca, ne dicono d'ogni sorte. Largo di bocca cosi solo, non si direbbe che in senso proprio. Di tutti i colori più d'uso,  più vivo, in questo senso; il resto, uso. Il Tommaseo domanda qui: «Perché un dialogo cosi esteso?» Sarà esteso, ma è tanto interessante e a proposito, che non è più esteso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n141" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11119">
          <ref rend="bold">provvisione</ref>:  provisione. Grafia etimologica, ma non d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n143" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11138">
          <ref rend="bold">corbellerie</ref>:  minchionerie. Al M. pareva volgare; v. anche alle note 15 р. 313 е 8 р. 218.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n145" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11142" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11147">
          <ref rend="bold">non sentire; perché se si contraddice</ref>:  non intendere; perché a contraddire; Sentire, uso; il resto poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n147" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11153" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11157">
          <ref rend="bold">e se si dà ragione</ref>:  e a dar ragione. Anche questo poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n149" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11162" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11163">
          <ref rend="bold">in avvenire</ref>:  e già sai anche: in seguito: e già tu sai anche. In seguito è diverso: indica piuttosto la conseguenza obbligatoria e continuata d'un precedente; in avvenire dà l'idea semplicemente e piú vagamente di tempo. É più oscuro e pauroso l'esito. Il tu tolto perché ce n'è un altro subito dopo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n151" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11180" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11186">
          <ref rend="bold">si senton certe proposizioni, girar la testa</ref>:  si sente certe proposizioni, voltar via la testa. Per si sente, stava ugualm. bene, se non meglio, tanto piú essendo un popolano che parla; e anche voltare; ma voltar via è un lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n153" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11195" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11196">
          <ref rend="bold">altra parte</ref>:  altra banda. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n155" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11197" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11204">
          <ref rend="bold">Io cercherò di tornare piú presto che posso</ref>:  Io farò di tornare il più presto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n157" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11218" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11220">
          <ref rend="bold">se c'era novità</ref>:  se non v'era norità. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n159" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11232" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11238">
          <ref rend="bold">prese un randello da un cantuccio, ricapitolò</ref>:  tolse un randello da un angolo, riepilogò, con. Prese e cantuccio, uso; riepilogò potova stare, ma è piú denso forse e piú letter.; ricapitolò piú esteso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n161" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11257" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11261">
          <ref rend="bold">aveva ripreso, dentro di sé</ref>:  egli aveva ripreso in cuosuo v. nota 23 a p. 321.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n163" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11275" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11276">
          <ref rend="bold">in istrada</ref>:  nella via v. nota 18 a p. 11.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n165" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11296" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11297">
          <ref rend="bold">da sé</ref>:  da per sé. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n167" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11320" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11324">
          <ref rend="bold">n'uscivo netto e dovevi venir</ref>:  ne usciva netto; e dovevi; mo venir. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n169" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11342" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11343">
          <ref rend="bold">alla mia?</ref>:  Avrebbe potuto dire nella mia, ma è una finezza stilistica, colla quale il M. fa esprimere all'oste l'idea che costui era meglio non si fosse mai affacciato alla sua bottega.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n171" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11351" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11352">
          <ref rend="bold">un occhio</ref>:  l'occhio. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n173" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11358" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11365">
          <ref rend="bold">t'avrei fatto intender la ragione. Ma no signore</ref>:  te l'avrei data ad intendere. Ma signor no. Uso; dare a intendere significherebbe il contrario: si dice di fandonie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n175" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11373" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11374">
          <ref rend="bold">D'un bargello</ref>:  Il Tommaseo nota: Che lungaria por venire al bargello! Ci pare inesatto in tutti i modi questo lungaria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n177" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11379" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11381">
          <ref rend="bold">A ogni passo</ref>:  Ad ogni passo. Uso. Qui il Tomm. osserva: « Questo egli è parlare da Walter Scott. Tutto in Manz. è non solo pensato, ma... con esitazione e timidità di non passare  abbastanza originale, abbastanza osservatore». Non vediamo l'appiglio a questa nota.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n179" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11383">
          <ref rend="bold">incontrava</ref>:  scontrava nel suo cammino. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n181" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11387" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11390">
          <ref rend="bold">o brigate</ref>:  o quadriglie. Quadriglie, è del ballo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n183" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11395">
          <ref rend="bold">susurrando</ref>:  Nell'uso si dice sussurrando.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n185" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15233" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15235">
          <ref rend="bold">da parte</ref>:  da banda. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n187" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11413" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11429">
          <ref rend="bold">per lasciarli passare;... eccoli i gastigamatti</ref>:  li guardò colla coda dell'occhio passare, e continuò tra sé e sé: eccoli i  gastigamatti. Passare levato dopo e messo meglio come inciso prima; il resto, uso. Osserva peró quel che l'oste dice: quegli sbirri per lui erano i gastigamatti!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n189" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11435" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11442">
          <ref rend="bold">aver visto un po' di gente in giro</ref>:  aver veduto un po'di gente in volta. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n191" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11449" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11450">
          <ref rend="bold">in testa</ref>:  nel capo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n193" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11455" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11456">
          <ref rend="bold">a mutarsi</ref>:  a voltarsi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n195" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11462" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11465">
          <ref rend="bold">ti sei rovinato te</ref>:  hai rovinato te. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n197" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11475" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11478">
          <ref rend="bold">Io facevo di tutto</ref>:  Io faceva il possibile. Diceva meno la vantata protezione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n199" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11484" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11494">
          <ref rend="bold">in contraccambio, c'è mancato poco che non m' hai messo sottosopra l'osteria</ref>:  in ricambio, per poco non mi hai messa a romore l'osteria. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n201" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11497" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11501">
          <ref rend="bold">a levarti d'impiccio</ref>:  per me ci penso io: di uscir d'impiccio: per me ci provedo io. Uscir d'impiccio diceva meno; in ogni modo voleva la preposiz. a; il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n203" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11515" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11518">
          <ref rend="bold">per una mia curiosità!</ref>:  per mia сuriosità! L'una aggiunto è piú efficace, perché meno vago.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n205" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11523" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11526">
          <ref rend="bold">che tu ti chiami</ref>:  che tu sia. Diverso, meno esatto e mono chiaro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n207" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11530" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11535">
          <ref rend="bold">Ci ho un bel gusto anch'io</ref>:  Io ci ho un bel gusto anch'io. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n209" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11536" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11537">
          <ref rend="bold">a prender</ref>:  a pigliar. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n211" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11552" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11554">
          <ref rend="bold">a modo vostro</ref>:  a vostro modo. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n213" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11559" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11566">
          <ref rend="bold">ci son delle gride che non contan nulla</ref>:  c'è delle gride che non contano niente. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n215" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11571" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11572">
          <ref rend="bold">a dire</ref>:  a raccontare. Dire piú com. in questo senso. In quanto al bella novità osserva che per la gente del carattere dell'oste, nei tempi andati, presenti, o futuri, sopportare le iniquità si deve supinamente; e parlarne è da ingenui, perché son cose che già si sanno. Potete accusare qualunque birbonata, che, quando non possono altro, vi rispondono: ma si sapeva!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n217" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11578" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11582">
          <ref rend="bold">sai che le gride contro</ref>:  mi sa che le gride contra. Uso. Questi pronomi personali ripetuti (v. sopra io) li faceva a imitazione di linguaggio popolare: qualche volta infatti esistono; ma in questo caso, no.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n219" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11599" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11615">
          <ref rend="bold">fare a modo suo, e impiparsi delle gride, la prima cosa è di parlarne con gran riguardo</ref>:  fare a suo modo, e aver le gride in tasca, la prima cosa è non dirne male in publico. A modo suo, uso; aver in tasca uno o una cosa si dice per averli a noia; ma qui era equivoco; non dirne male in publico indicava meno cautela.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n221" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11628" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11630">
          <ref rend="bold">domandasse il nome</ref>:  cercasse il nome. Uso; v. anche sopra nota 1 p. 344.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n223" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11483">
          <ref rend="bold">bestia</ref>:  Quante volte gli ripete questo attributo! Aveva bisogno di sfogo; e è proprio della gente volgare sfogarsi specialım. con quegl'insulti che Gesú voleva banditi dalla civiltà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n225" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11639" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11642">
          <ref rend="bold">cosa c'è di bello?</ref>:  che cosa c'è di buono? Di buono si dice di cibo, di bevanda, cose morali o artistiche; di bello è piú usato per novità anche ironicamente e sarcasticamente come in questo caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n227" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11661" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11665">
          <ref rend="bold">sí, son lì che covano</ref>:  son li covati. Sí piú energico; il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n229" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11676" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11679">
          <ref rend="bold">per i due terzi</ref>:  L'oste fa il conto a chi andavano gli scudi della multa e le pene corporali; o gli pareva che proprio non mettesse conto prendersi delle gatte a pelare. Non c'è dubbio che dal canto suo non ragionava male.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n231" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11719" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11726">
          <ref rend="bold">l'oste toccava la soglia del palazzo di giustizia</ref>:  l'oste poneva piede sulla soglia del palazzo del capitano di giustizia. Toccare la soglia è metterci i piedi; del capitano, era inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n233" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11727" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11738">
          <ref rend="bold">Li, come a tutti gli altri ufizi, c'era un gran da fare</ref>:  Quivi, come a tutte le altre segreterie, era una gran faccenda. Uso, anche per faccenda quantunque etimologicamente sign. da fare. Per questa parola v. anche nota 19 a p. 312.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n235" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11753" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11760">
          <ref rend="bold">giorno seguente, a levare i pretesti e l'ardire</ref>:  giorno vegnente, a togliere i pretesti e la baldanza. Uso; e baldanza era meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n237" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11773" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11775">
          <ref rend="bold">solite a adoprarla</ref>:  solite adoperarla. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n239" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11785" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11786">
          <ref rend="bold">della strada</ref>:  della via. S'è detto molte volte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n241" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11794">
          <ref rend="bold">S'ordino</ref>:  s'ingiunse. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n243" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11800" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11801">
          <ref rend="bold">facessero pane</ref>:  lavorassero a far pane. Meno semplice e meno esatto. Lavorare a fare non significa ancora fare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n245" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11804" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11805">
          <ref rend="bold">si spedirono</ref>:  e si spedirono. L'e non ci andava perché questa non era l'ultima coordinata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n247" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11812" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11816">
          <ref rend="bold">di mandar grano alla città</ref>:  che se ne mandasse frumento alla città. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n249" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11830" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11838">
          <ref rend="bold">a invigilare sulla distribuzione e a tenere a freno</ref>:  a vigilare la distribuzione e contenere. Vigilare poteva stare; contenere era meno e diverso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n251" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11867" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11868">
          <ref rend="bold">i consigli</ref>:  le blandizie. Blandizie poteva stare per un certo senso; ma consigli è più generico, e dice di più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n253" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11878" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11880">
          <ref rend="bold">trovar la maniera</ref>:  trovar modo. Modo v. nota 13 a p. 3.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n255" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11904" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11907">
          <ref rend="bold">che sentimenti avesse per</ref>:  di che animo fosse per. Uso. Di che animo è? si direbbe per domandare se à coraggio o no.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n257" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11914" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11917">
          <ref rend="bold">con una pezzetta d'acqua</ref>:  con un bagnuolo d'acqua. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n259" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11924" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11925">
          <ref rend="bold">profondità metafisica</ref>:  v. nota 13 a p. 282.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n261" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11933" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11934">
          <ref rend="bold">dal principio</ref>:  dal principiare. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n263" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11962" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11969">
          <ref rend="bold">e tenerlo in petto, e appostarlo, e acchiapparlo</ref>:  e appostarlo, e tenerlo in petto; onde adunghiarlo. Meno logico; acchiapparlo, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n265" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11976" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11978">
          <ref rend="bold">il giorro dopo</ref>:  il domani. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n267" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11979">
          <ref rend="bold">Sentite</ref>:  Udite. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n269" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11991" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11993">
          <ref rend="bold">subito assegnamento sopra</ref>:  tosto assegnamento addasso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n271" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12001" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12004">
          <ref rend="bold">quel che ci voleva</ref>:  il caso. Uso. Per il reo buon uomo, è una frase scultoria, degna di far fortuna.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n273" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12023" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12035">
          <ref rend="bold">alla locanda piú sicura della città; ma gli andò fallito, come avete visto</ref>:  all'albergo più sicuro della città; ma gli venne fallito, come avete inteso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n275" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12054">
          <ref rend="bold">dimodoché</ref>:  di modo che. Grafia meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n277" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12057" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12058">
          <ref rend="bold">capitò lí</ref>:  giunse quivi. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n279" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12061" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12070">
          <ref rend="bold">ciò che sapeva intorno Renzo, ne sapevan già piú</ref>:  ciò che egli sapeva di Renzo, già ne sapevano più. Intorno è piú vago e congetturale: il già dopo è piú efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n281" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12085" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12090">
          <ref rend="bold">ad alloggiar da lui un forestiero</ref>:  ad albergare da lui un forestiere. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n283" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12105" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12108">
          <ref rend="bold">a informar la giustizia</ref>:  a darcene avviso. Mancava la solennità; se non lo dicono loro che sono la giustizia, nessuno lo saprebbe.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n285" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12113" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12114">
          <ref rend="bold">mettendo giú</ref>:  ponendo giú. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n287" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12122" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12123">
          <ref rend="bold">Bel segreto!</ref>:  Bel mistero! Non si trattava di cose misteriose, ma segrete.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n289" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12130" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12132">
          <ref rend="bold">un gran talento!</ref>:  una grande abilità.! Era meno ironico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n291" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12145" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12148">
          <ref rend="bold">il nome poi, com'hanno</ref>:  il nome mo, come hanno. Uso. Dalla meraviglia dell' oste riguardo al nome deducine anche la buona disposizione della scena.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n293" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12157" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12158">
          <ref rend="bold">riprese l'altro</ref>:  ripiglio l'altro. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n295" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12167" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12169">
          <ref rend="bold">Cosa devo dire</ref>:  Che cosa ho da dire. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n297" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12186" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12198">
          <ref rend="bold">pane rubato, e rubato con violenza, per via di saccheggio e di sedizione</ref>:  pane derubato, saccheggiato, a quistato per furto e per sedizione. Derubare si dice di pers.; saccheggiare di casa; per via di piú com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n299" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12203" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12211">
          <ref rend="bold">pane in tasca; so assai dov'è andato a prenderlo</ref>:  pane in saccoccia; so molto io dove lo è andato a pigliare. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n301" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12220" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12221">
          <ref rend="bold">posso dire</ref>:  io poss dire. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n303" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12224" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12225">
          <ref rend="bold">avergli visto</ref>:  avergli reduto v. nota 19 a p. 129.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n305" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12234" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12237">
          <ref rend="bold">chi sente voi altri</ref>:  chi ode voi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n307" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12259" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12261">
          <ref rend="bold">io fo l'oste</ref>:  io faccio l'oste. Meno com. Io nella prima ediz. lo aveva messo coll' i maiuscolo, poi coll'i minuscolo, giacché l'interrogativo non interrompe  realmente il periodo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n309" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12289">
          <ref rend="bold">contro</ref>:  contra. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n311" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12314" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12319">
          <ref rend="bold">con rispetto parlando, che l'ha mandato</ref>:  con rispetto, che lo ha mandato. Uso. Graziosa la frase e solita: il popolano e il contadino non rammentano mai il diavolo senza qualche frase attenuante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n313" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12328" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12329">
          <ref rend="bold">vede bene</ref>:  capisce bene. Ammetteva maggior difficoltà. Osserva che l'oste vince d'arguzie e di furberia il capitano, come uomo abituato a lottare con simili strumenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n315" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12369" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12377">
          <ref rend="bold">dire tanti urloni che parlan tutti insieme? Io devo</ref>:  dire tanti schiamazzatori che parlan tutti in una volta? Io debbo. Meno com., e poi all' oste non conveniva dire che in bottega sua facevano schiamazzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n317" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12383" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12385">
          <ref rend="bold">sono un pover' uomo</ref>:  son pover uomo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n319" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12394" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12410">
          <ref rend="bold">di lingua sciolta... sono una brigata</ref>:  latino di bocca, per lo più è anche latino di mano, massime quando son tanti insieme. Quel latino, che non piaceva neanche al Tommaseo, è contrario all' uso toscano; ma, come osserva il D' Ovidio, non era senza efficacia, por colorito locale. In ogni modo, cambiando,  sarebbe stato piú toscano dire: lesto di bocca, lesto di mano. Per il solito e per lo piú son uguali; ma l'à corretto per il tanto piú che veniva dopo, sostituito a massime, che è meno com. Tanti insieme poteva stare e anche tanti solo. Brigata forse non sostituisce con eguale efficacia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n321" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12414" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12415">
          <ref rend="bold">lasciateli fare</ref>:  lasciateli pur fare. Pur inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n323" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12422" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12428">
          <ref rend="bold">gli sarà passato il ruzzo. Cosa credete?</ref>:  il ruzzo sarà loro uscito del capo. Che credete? Uso, compresa la sgrammaticatura. Raccomando d'osservare le domande incalzanti del  poliziotto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n325" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12441" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12442">
          <ref rend="bold">Oh giusto!</ref>:  Oh, appunto! Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n327" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13544">
          <ref rend="bold">Intendo</ref>:  Capisco v. nota 13 a p. 95.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n329" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12477" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12478">
          <ref rend="bold">Lor signori</ref>:  Loro signori. Uso. Loro, signori, non sarebbe piú frase di complimento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n331" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12482" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12483">
          <ref rend="bold">molta gente</ref>:  tanta gente. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n333" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12486" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12487">
          <ref rend="bold">Un visibilio</ref>:  Un mondo. Un mondo si direbbe di molte varietà di ceti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n335" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12502" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12506">
          <ref rend="bold">a preparar tumulti per domani?</ref>:  a preparar sedizioni? Meno esatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n337" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12507" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12508">
          <ref rend="bold">Quel forestiero!</ref>:  Osserva l'oste accorto che corregge il suo uomo. Non vuol in nessun modo farsi pigliare nella rete.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n339" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10248" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10249">
          <ref rend="bold">a letto</ref>:  a dormire. Meno com. Per vossignoria v. nota 3 a p. 107.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n341" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12525">
          <ref rend="bold">scappare</ref>:  andar via. Era meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n343" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12527" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12529">
          <ref rend="bold">Che devo fare</ref>:  Ho da fare. Questo aver da al M. è antipatico, benché d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n345" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12157">
          <ref rend="bold">riprese</ref>:  ripigliò. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n347" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12560" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12567">
          <ref rend="bold">dire se ho mai dato da fare alla</ref>:  dire s'io ho mai dato disturbo alla. Meno comprensivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n349" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12569" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12571">
          <ref rend="bold">E non crediate</ref>:  Bene, bene e non crediate. A levato il bene bene: non si slancia né alla troppa ironia, né alle lodi: à maggior premura di far persuaso l'oste che alla giustizia rimaneva tutta la sua forza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n351" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12580" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12586">
          <ref rend="bold">Io? per carità! io non credo nulla</ref>:  abbado a far l'oste: Io? per amor del cielo! Io non credo niente: attendo a far l'oste io. Era più nobile: e il per carità è più commiserevole; e di raccomandazione: attendo meno comune; l'io ultimo era troppo insistente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n353" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12600" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12604">
          <ref rend="bold">Che ho da dire altro?</ref>:  Che vuole vossignoria ch'io dica altro? Meno semplice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n355" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12251" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12254">
          <ref rend="bold">Cosa ho da informare?</ref>:  Che cosa ho da deporre io? Non rispondeva alla richiesta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n357" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12642" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12648">
          <ref rend="bold">so nulla; appena ho la testa da</ref>:  so niente; appena ho testa da. Niente, spiegato altrove; testa, uso; senza articolo significa giudizio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n359" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12664" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12666">
          <ref rend="bold">che son venuto</ref>:  che io son venuto. L'io non era richiesto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n361" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12680" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12681">
          <ref rend="bold">del giorno</ref>:  del di. Uso. Qui osserva che dalle scene della sera si salta addirittura ai birri accanto al letto di Renzo, senza nemmeno parlare dell' oste che ce li conduce, e rifletti che in arte le cose piú nocivo sono quelle inutili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n363" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12691" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12699">
          <ref rend="bold">sul piú bello, quando due forti scosse alle braccia</ref>:  in sul bello, quando due forti squassi alle braccia. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n365" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12704">
          <ref rend="bold">dappie</ref>:  dai piedi. Uso; dai piedi significherebbe realmente dalle gambe del letto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n367" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12710" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12725">
          <ref rend="bold">lo fecero riscotere... e vide ritto</ref>:  lo fecero risentire. Si riscosse, scrollò le braccia, aperse gli occhi a fatica; e vide ritto dinanzi a sé. Trattandosi di gridare, la prima cosa per uno che dorme è riscotersi; col ridestarsi di tutte le facoltà viene il risentirsi; dopo il risentirsi, scrollare non aveva piú luogo: le ritirava da quelli che vole. vano prenderlo; dinanzi a sé, superfluo; il resto, meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n1" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12737" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12744">
          <ref rend="bold">uno di qua, uno di là del capezzale</ref>:  uno a destra, uno a sinistra del capezzale. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n3" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12753" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12754">
          <ref rend="bold">desto bene</ref>:  ben desto. Meno efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n5" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12755" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12757">
          <ref rend="bold">e la spranghetta</ref>:  Si dice por solito del vino poco sincero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n7" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12772" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12774">
          <ref rend="bold">e non piacendogli</ref>:  e non gli piacendo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n9" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12784" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12785">
          <ref rend="bold">avete sentito</ref>:  avete inteso. Sentire è più esteso: comprende tutti i sensi; intendere è solo dell'intelligenza. In alcuni dialetti italiani, compreso il romano, si adopra erroneam. sempre in. tendere anche per sentire; p. o. è inteso sonare il campanello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n11" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12799" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12800">
          <ref rend="bold">sera avanti</ref>:  sera antecedente. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n13" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12801">
          <ref rend="bold">Animo</ref>:  Alto su. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n15" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12827" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12831">
          <ref rend="bold">Meno ciarle, e fate presto</ref>:  Manco ciarle e su presto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n17" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13920">
          <ref rend="bold">Ohe!</ref>:  senza accento, perché a Firenze si pronunzia cosi; in altre parti della Toscana ohé.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n19" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12857" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12858">
          <ref rend="bold">o l'oste!</ref>:  oh l'oste! Sarebbe stata un' esclamazione, invece l'o semplice è una speciale pronunzia toscana (che richiede il raddoppiamento della consonante successiva) che suona comanda e meraviglia nel tempo stesso, e pare un' ellissi disgiuntiva. Qui voleva dire: se ci siete voi, o l'oste dov'è? ma non arriva a essere perfettamente proposizione  interrogativa, perché prima che la domanda si compia, avviene la sorpresa della sua assenza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n21" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14498">
          <ref rend="bold">voltandosi</ref>:  volgendosi. Letter. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n23" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12874" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12876">
          <ref rend="bold">questo a Renzo</ref>:  «si farà cosi: questi a Renzo: «cosi si farà. Meno com.; per questo v. nota 1 a p. 37.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n25" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12891" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12893">
          <ref rend="bold">perché?» domandò Renzo</ref>:  perché no?» chiese Renzo. Uso lombardo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n27" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12910" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12914">
          <ref rend="bold">fatto nulla; e mi maraviglio</ref>:  e mi stupisco. Anche questo, uso lombardo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n29" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13497">
          <ref rend="bold">spicciato</ref>:  sbrigato. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n31" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12928" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12931">
          <ref rend="bold">potrete andarvene per i</ref>:  potrete andare pei. Meno. com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n33" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12936" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12937">
          <ref rend="bold">andare ora</ref>:  andare adesso. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n35" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12942" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12948">
          <ref rend="bold">ho che far nulla con la giustizia</ref>:  ho nulla da partire colla giustizia. I Fiorentini non dicono partire per spartire; e che far nulla, qui è più significativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n37" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12954" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12957">
          <ref rend="bold">Lo portiamo via davvero?</ref>:  Lo portiam via da vero? Il troncamento della o pers. pl. dell'indicativo presente è letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n39" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12388">
          <ref rend="bold">vossignoria</ref>:  spiegato altrove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n41" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12982" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12985">
          <ref rend="bold">misero subito le mani</ref>:  tosto miser le mani. Letter. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n43" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12989" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12993">
          <ref rend="bold">per tirarlo fuori del letto</ref>:  per cavarlo del letto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n45" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13697">
          <ref rend="bold">Eh!</ref>:  Ehi! Era più confidenziale; mentre eh è piú sdegnoso. Ma c'è ben altro da osservare. Quel che Renzo dice qui, è un' espressione di vero ribrezzo e sprezzo per la gente di  polizia. Da questo vedi che il carattere di Renzo non è di un contadino qualunque, né di un uomo rassegnato. Oggi si chiamerebbe addirittura un rivoluzionario, un anarchico pericoloso, come del resto, parve anche al Gov. d'allora.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n47" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13002" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13006">
          <ref rend="bold">Mi so vestir da me</ref>:  So fare anch'io a vestirmi. Frase goffa e nient' affatto d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n49" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13008" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13009">
          <ref rend="bold">vestitevi subito</ref>:  vestitevi, e levatevi subito. Era assurdo vestirsi prima di levarsi; e vestirsi comprende anche levarsi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n51" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13013" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13014">
          <ref rend="bold">Mi vesto</ref>:  Mi levo. La correzione è conseguenza della precedente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n53" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13019" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13020">
          <ref rend="bold">di fatti</ref>:  di fatto. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n55" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13028" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13034">
          <ref rend="bold">sul letto, come gli avanzi d'un naufragio</ref>:  pel letto, come le reliquie d'un naufragio. Uso: reliquie ormai quelle de' santi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n57" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13044" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13053">
          <ref rend="bold">ma io non ci voglio andare dal capitano di giustizia</ref>:  ma non voglio andare dal capitano di giustizia, io. Uso. L'io va prima; e, occorrendo, ripetuto dopo; qui, ripetuto avrebbe avuto del puerile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n59" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13057" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13060">
          <ref rend="bold">far nulla con lui</ref>:  fare con lui. Meno efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n61" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13080" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13082">
          <ref rend="bold">e m'ha dell'obbligazioni</ref>:  e mi ha delle obbligazioni. Uso; i grammatici non vorrebbero che si troncasse la preposizione articolata al plurale; ma l'uso non ci bada, e quando non c' è equivoco, è meglio seguir l'uso. Per il senso osserva com'è ben lumeggiata l'ingenuità o insieme l'accortezza di Renzo galantuomo, contrapposta alla goffa impostura dei poliziotti. Renzo era ingenuo in quanto credeva sul serio alle obbligazioni di Ferrer per lui; era accorto nel ritenere gli strumenti bassi polizieschi piú feroci dei capi. E quest'avvedutezza (insistiamo) non è da puri e semplici contadini. In quanto alla pittura realistica degli sbirri, all'A. non mancava modo di cercarne i modelli ai suoi tempi invece che a quelli del secento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n63" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13098" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13103">
          <ref rend="bold">proprio di gusto, d'una richiesta simile</ref>:  ben di cuore d' una proposta simile. Di cuore è troppo... cordiale; di gusto implica anche la ferocia; proposta non s'accorda col voglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n65" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13113" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13120">
          <ref rend="bold">aveva visto per le strade un certo movimento</ref>:  egli aveva veduto per le vie un cotal movimento. Cotale accadem.; il resto, meno comune; per vie, spiegato altrove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n67" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13129" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13136">
          <ref rend="bold">d'una sollevazione non del tutto sedata, o principî</ref>:  di sollevazione non affatto compressa o cominciamenti. L'una aggiunto determina; affatto e compressa, uso. Affatto più che altro si mette dopo l'aggettivo e rinforza la negazione niente. Di sollevazione si direbbe, se mai, repressa; ma qui non era il caso. Cominciamento, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n69" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13140" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13142">
          <ref rend="bold">sbucar di persone</ref>:  sbucar di borghesi. Meno generico; borghese, dopo la rivoluzione francese à preso il significato di classe opposta agli altri ceti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n71" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13147" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13151">
          <ref rend="bold">a brigate, un far crocchi</ref>:  in frotte, uno stare a brigatelle. Nella correzione è divenuta più regolare e logica la progressione: s'accozzano, forman brigate camminando, fanno dei crocchi. Mentre le brigatelle dopo le frotte, non tornava.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n73" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13155" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13156">
          <ref rend="bold">farne sembiante</ref>:  Letter.; non si sa com' è rimasto: l'uso direbbe farne vista.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n75" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13163" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13165">
          <ref rend="bold">stava in orecchi</ref>:  porgeva orecchi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n77" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12802">
          <ref rend="bold">dunque</ref>:  adunque. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n79" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13189" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13197">
          <ref rend="bold">se si fosse venuti a guerra aperta con lui</ref>:  se si fosse dichiarata guerra con lui. Il guerra aperta dice meglio il genere di guerra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n81" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13202" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13203">
          <ref rend="bold">quando fossero</ref>:  giunti che fossero. Lett.; strada e via spiegato altrove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n83" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13211" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13214">
          <ref rend="bold">dava d'occhio a' birri</ref>:  faceva d'occhio ai birri. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n85" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13229">
          <ref rend="bold">persuaderlo</ref>:  indolcirlo. Uso: se mai raddolcirlo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n87" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13237" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13251">
          <ref rend="bold">si vestiva adagino adagino, ... , indovinava</ref>:  si vestiva bel bello, raccapezzando alla meglio le memorie ingarbugliate del giorno antecedente, si apponeva. Bel bello direbbe troppa sicurezza e spensieratezza; raccapezzando non dice lo sforzo del richiamare; e le memorie d'un tempo cosi recente non si direbbe; né eran troppe, né tanto ingarbugliate che non s'indovinasse subito l'arcano; antecedente e si apponeva letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n89" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13267" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13271">
          <ref rend="bold">esser la causa di tutto</ref>:  esser cagione di tutto l'inconveniente. Cagione è meno innocente. Renzo, è naturale, considerava come innocente l'origine di quel guaio. Il la determina meglio. Inconveniente, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n91" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13278" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13279">
          <ref rend="bold">quel nome?</ref>:  il suo nome? Poteva anche non essere il suo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n93" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13292" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13298">
          <ref rend="bold">preso tant'animo, da venire a colpo sicuro</ref>:  à pigliata tanta sicurtà, da venire addirittura a, Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n95" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13249" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13250">
          <ref rend="bold">giorno avanti</ref>:  giorno prima. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n97" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13328" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13329">
          <ref rend="bold">anche lui</ref>:  anch'egli. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n99" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13336" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13346">
          <ref rend="bold">poi in viso il notaio, vi scorgeva in pelle in pelle</ref>:  poi al volto del notaio, vi scorgeva tra pelle e pelle. Uso. In pelle in pelle significa a fior di pelle; tra significherebbe tra una pelle e l'altra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n101" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13359" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13362">
          <ref rend="bold">per venire in chiaro</ref>:  per chiarirsi. Meno com.; e par che dica meno il risultato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n103" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13370" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13373">
          <ref rend="bold">per tirare in lungo</ref>:  per acquistar tempo. E meno. Non sapeva se acquistava; ma gli premeva di protrarre; se mai si direbbe: guadagnar tempo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n105" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13381" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13382">
          <ref rend="bold">vedo bene</ref>:  capisco bene. Piú faticoso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n107" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13400" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13403">
          <ref rend="bold">ero un po' allegro</ref>:  era un po' in cimberli. Era troppo; e poco dignitoso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n109" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13422" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13427">
          <ref rend="bold">è giù, è lui che parla</ref>:  è passato pel canale delle parole, vuol dire anch' egli la sua. Meno semplice e meno d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n111" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10466" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_10467">
          <ref rend="bold">si tratta</ref>:  si trattasse. Piú sospettoso e compromettente. Osserva la garbatezza politica di Renzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n113" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13462">
          <ref rend="bold">manieroso</ref>:  piacevole. Non dice l'impostura. Piacevole può esser qualunque galantuomo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n115" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_10337">
          <ref rend="bold">vedo</ref>:  veggio. Lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n117" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13468" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13469">
          <ref rend="bold">credete a</ref>:  credetelo a. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n119" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13478" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13485">
          <ref rend="bold">furbo che tant'altri. È la miglior maniera d'uscirne</ref>:  accorto che altri. È il miglior modo per uscirne. Accorto è meno; che altri è poco e lett.; il resto poteva stare; ma la correz. è più com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n121" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13522" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13523">
          <ref rend="bold">senza timore</ref>:  di buon animo. Potova stare; ma il di buon animo era forse troppo. Per il senso inutile dirti che tu osservi la grande arte di ritrarre queste malizie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n123" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13544">
          <ref rend="bold">intendo</ref>:  capisco. Spiegato altrove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n125" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13552" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13554">
          <ref rend="bold">con de' cenni</ref>:  con cenni. Uso: il partitivo qui toglie durezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n127" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13567" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13568">
          <ref rend="bold">farlo spicciare</ref>:  farlo sollecitare. Uso. Sollecitare è in senso fig. per istigare uno a terminare un lavoro, un affare ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n129" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15480">
          <ref rend="bold">domandò</ref>:  chiese egli. Per chiese v. nota 23, a p. 51. l'egli inutile. Nella domanda di Renzo quanto accorgimento!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n131" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13578" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13580">
          <ref rend="bold">Di dove volete</ref>:  Per dove volete. Uso. Per indica il varco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n133" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13593" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13597">
          <ref rend="bold">quello, rodendosi dentro di sé</ref>:  quegli, arrovellando in cuor suo. Uso; quegli lett., rodendosi dice piú la piccola rabbia e il dispetto; dentro di sé pronde tutti i visceri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n135" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13605">
          <ref rend="bold">domanda</ref>:  inchiesta. V. nota 6, a p. 140 е p. 323 п. 2.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n137" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13621">
          <ref rend="bold">disgraziato!</ref>:  sventurato! Troppo nobile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n139" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13656" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13657">
          <ref rend="bold">gli si</ref>:  se gli. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n141" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13662" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13664">
          <ref rend="bold">quel che uno</ref>:  quel che un. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n143" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13675" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13678">
          <ref rend="bold">senza che se ne</ref>:  senza ch'egli se ne. Inutile l'egli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n145" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13689" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13690">
          <ref rend="bold">per l'appunto</ref>:  appunto. Poteva stare, ma era meno energico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n147" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13705" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13707">
          <ref rend="bold">tendendo gli orecchi</ref>:  levando gli orecchi. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n149" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13734">
          <ref rend="bold">rumore</ref>:  romore. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n151" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13737" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13738">
          <ref rend="bold">si sentì</ref>:  s'udi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n153" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13748">
          <ref rend="bold">l'impannata</ref>:  Allora non c'erano i vetri alle finestre delle case; ma solamente alle chiese e a qualche palazzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n155" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13757">
          <ref rend="bold">cittadini</ref>:  borghesi. V. nota 5, a p. 353.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n157" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13769" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13774">
          <ref rend="bold">da principio risposto con cattive parole</ref>:  da prima risposto con male parole. Da prima lett.; male meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n159" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13779" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13781">
          <ref rend="bold">continuando a brontolare</ref>:  brontolando tuttavia. Tuttavia potrebbe essere un semplice strascico; continuando dice la intensità solita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n161" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13791" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13796">
          <ref rend="bold">i soldati eran pieni di civiltà</ref>:  i soldati procedevano con molta buona creanza. Era meno, e meno ironico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n163" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13803" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13804">
          <ref rend="bold">in forse</ref>:  fra due. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n165" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13807" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13810">
          <ref rend="bold">condur l'impresa a termine</ref>:  condurre a termine l'impresa. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n167" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13828" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13831">
          <ref rend="bold">di ciò che accadeva</ref>:  dell'emergente. Burocratico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n169" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12983">
          <ref rend="bold">subito</ref>:  poi tosto. Tosto, letter., e non lega col poi, giustam. levato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n171" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13843" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13846">
          <ref rend="bold">un buon a nulla</ref>:  un dappoco. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n173" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13848">
          <ref rend="bold">pusillanime</ref>:  vile. Troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n175" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13860" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13865">
          <ref rend="bold">Маlannaggia la furia! mMledetto il mestiere!</ref>:  Maladetta la pressa: Malann' aggia il mestiere! Pressa non com. L'aver invertito la posizione degli epiteti è chiaro: odiava lui stesso piú il mestiere che la brutta circostanza. Malannaggia scritto in una parola sola, giacché àggia non usa piú nella nostra lingua.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n177" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13868" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13878">
          <ref rend="bold">era levato; i due satelliti gli stavano a'fianchi. Il notaio</ref>:  era in piedi; i due satelliti, l'uno da un fianco e l'uno dall'altro: il notaio. Levato dico anche vestito; gli stavano a' fianchi piú d'uso e piú spiccio. L'uno.... e l'uno non si poteva dire; se mai, l'uno.... e l'altro. Il punto formo, perché tra l'una azione e l'altra c'è molto stacco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n179" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13883" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13886">
          <ref rend="bold">non lo sforzasser troppo</ref>:  non gli facessero troppo forza. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n181" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13897" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13899">
          <ref rend="bold">Anche Renzo sentiva</ref>:  Renzo pure sentiva. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n183" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13918" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13919">
          <ref rend="bold">nelle tasche</ref>:  per le tasche. Non eran bisacce da frugare per le.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n185" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14501" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14503">
          <ref rend="bold">con un viso</ref>:  con un piglio. V. note a p. 16 e 76.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n187" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13948" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13952">
          <ref rend="bold">dopo adempite quelle poche formalità</ref>:  adempiute che sieno quelle poche formalità. Meno semplice e meno usato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n189" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13960" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13962">
          <ref rend="bold">tentennando il capo</ref>:  scrollando il capo. Era piú violento. Renzo si rifiutava d'obbedire in questo momento, con molta fermezza, ma non con arroganza. Osserva intanto come i birri prima di svegliarlo avessero già fatto bottino.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n190" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13983" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_13985">
          <ref rend="bold">Voglio farvi vedere</ref>:  Voglio mostrarvi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n192" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13998">
          <ref rend="bold">levandosi</ref>:  cavandosi. V. nota 6, a p. 57 e p. 156 п. 20.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n194" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14011" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14015">
          <ref rend="bold">Questo, riponendole al loro posto</ref>:  Questi, riponendole al luogo loro. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n196" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14017" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14018">
          <ref rend="bold">tra' denti</ref>:  fra i denti. II M. preferiva il tra che è più popol.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n198" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14023" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14024">
          <ref rend="bold">co' ladri</ref>:  coi ladri. Uso. Qui la franchezza di Renzo raggiunge la temerità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n200" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14036" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14039">
          <ref rend="bold">piú stare alle mosse</ref>:  piú tenersi, meno energico; poi tenersi solo non si dice; e, oltre a questo, c'era un altro teneva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n202" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14043" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14054">
          <ref rend="bold">li teneva a freno cogli occhi, e diceva intanto tra sé</ref>:  li frenava coll'occhio e tra sé intanto diceva. Uso. Frenare avrebbe un altro significato: dice l'atto istantaneo, non l'azione continuata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n204" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14059" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14069">
          <ref rend="bold">a metter piede dentro quella soglia, l'hai da pagar con usura</ref>:  a por piede dentro di quella soglia, l'hai da pagare con l'usura. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n206" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14080" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14096">
          <ref rend="bold">e prendeva il cappello, il notaio fece cenno a un de' birri, che s'avviasse per la scala</ref>:  e pigliava il suo cappello, il notaio fe' cenno all'un dei birri, che andasse innanzi per la scala. Suo, inutile; fe' poetico; all' un letterario; forse qui era meglio a uno; andasse innanzi (o piú com. avanti) poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n208" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14097" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14099">
          <ref rend="bold">gli mandò dietro</ref>:  gli avvio dietro. Avviare è cosa piú lunga e piú lenta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n1" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14103" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14104">
          <ref rend="bold">l'altro amico</ref>:  Osserva l'ironia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n3" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14117" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14119">
          <ref rend="bold">e quest'oste benedetto</ref>:  Renzo era fisso nella ricerca dell'oste, che s'era invece ecclissato. Lo cercava, perché in mezzo a quegli sbirri gli si affacciava in certo qual modo alla mente come un protettore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n5" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14499" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14500">
          <ref rend="bold">a' birri</ref>:  ai due. Era un po' equivoco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n7" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14138" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14139">
          <ref rend="bold">la sinistra</ref>:  la manca. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n9" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14147" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14153">
          <ref rend="bold">gli legano i polsi con certi ordigni</ref>:  gli allacciano i polsi con certi ordegni. Legano è più forte; ordegni Arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n11" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14162" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14164">
          <ref rend="bold">ci dispiace di</ref>:  c'incresce di. Lett. accad. Per il senso osserva anche qui la graziosa e finissima ironia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n13" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14190" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14191">
          <ref rend="bold">polso ordinario</ref>:  polso comunale. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n15" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14195" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14196">
          <ref rend="bold">nelle cime</ref>:  ai capi. Forse perché non era propriamente ai capi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n17" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14201" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14204">
          <ref rend="bold">come due piccole stanghette</ref>:  come a dire due randelletti, due picciole bilie diritte. Il dim. di randello non gli poteva togliere tanto la grossezza che non rimanesse qui improprio. Bilie poi invece che rischiarare, era in questo senso affatto oscuro, giacché oggi bilie non si chiaman più, come una volta, i randelletti o cavicchi delle balle da carbone.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n19" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14207">
          <ref rend="bold">circondava</ref>:  avvinghiava. Finché il paziente non tirava, la corda non avvinghiava.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n21" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14229" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14239">
          <ref rend="bold">che, girandoli, ristringeva la legatura a volontà; e con ciò aveva</ref>:  che egli storcendolo, ristringeva l'allacciatura a volontà; con che aveva. Semplicemente a girarli fanno ristringere la logatura; allacciatura sarebbe di veno o di panni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n23" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14249" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14251">
          <ref rend="bold">martirizzare un ricalcitrante</ref>:  martoriare un recalcitrante: Martoriare è con rimproveri; recalcitrante sarebbe più com.; non so il perché del cambiamento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n25" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14252" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14255">
          <ref rend="bold">e a questo fine</ref>:  e a far meglio il qual effetto. Mono semplice o non piú efficace. Nella correzione c'è più finezza e ironia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n27" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14263" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14264">
          <ref rend="bold">si divincola</ref>:  si sbatte. Uso. Si sbattono l'ova, la febbre e sim.; se mai, dibatte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n29" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14374" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14375">
          <ref rend="bold">Cosa volete?</ref>:  Che volete? Meno familiare. Osserva il senso: 1° che per ogni tristo effetto costoro anno buone parole; 2° che tutti i reati de' propri ministri li scusano con la frase sacramentale: «fanno il loro dovere,» a seconda del nostro cuore. È caratteristica l'ironia con che maneggia il frasario di quest' ipocriti e la maestria nel dipingere il notaio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n31" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14329" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14344">
          <ref rend="bold">Mentre parlava,... Renzo s'acquieto</ref>:  Mentre egli parlava, i due uomini d'operazione diedero una storta ai manichini. Renzo s'acquetò. Toccare a dare sta in contrapposto al notaio, a cui toccava a dire; quegli uomini d'operazione era un modo strano; storta erasbagliato perché non si storcevano; legnetti per variare; osserva che sopra à detto pezzetti di legno, perché allora doveva spiegar piú chiaro. Acquetò v. nota 14, a p. 210.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n33" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14427" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14433">
          <ref rend="bold">senza guardare in qua e in là</ref>:  senza guardare attorno. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n35" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14486" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14488">
          <ref rend="bold">che siete stato</ref>:  che siate stato. Meno positivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n37" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14493" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14504">
          <ref rend="bold">E voi altri,» continuò poi, voltandosi a' birri, con un viso severo</ref>:  E voi», continuò poi volgendosi ai due birri con volto severo. Voi altri è un di mezzo tra la confidenza e la inferiorità; i due, inutile; con un viso, uso. L'un significa un certo, fatto apposta, per l'occasione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n39" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14505" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14507">
          <ref rend="bold">guardate bene di</ref>:  voi badate a. Col voi altri inutilo ripetere il voi; badate è meno, piú andante; il bene è addirittura minaccioso; insomma la prima edizione era un frasario tiepido. Qui invece c'è un' alternativa di passaggi artisticamente notevoli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n41" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14517" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14521">
          <ref rend="bold">dovere bisogna che lo facciate</ref>:  dovere vi bisogna farlo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n43" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_12847" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_12849">
          <ref rend="bold">che è</ref>:  che questi è. Poteva stare, cambiato in questo; ma omesso, perché il pronome ne abbassava in certo modo la condizione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n45" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_13688">
          <ref rend="bold">deve</ref>:  dee. Poetico, accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n47" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14548" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14555">
          <ref rend="bold">Andate in maniera che nessuno s'avveda di nulla</ref>:  Che non paia niente. La correzione è di per sé evidente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n49" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14564">
          <ref rend="bold">spasso</ref>:  passeggio. Uso. Passeggio è il luogo dove si passeggia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n51" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14567">
          <ref rend="bold">tono</ref>:  tuono. V. nota 7 a p. 3.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n53" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14573">
          <ref rend="bold">concluse</ref>:  conchiuse. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n55" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14576">
          <ref rend="bold">Voltatosi</ref>:  Voltosi. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n57" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14583" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14589">
          <ref rend="bold">e col viso divenuto a un tratto e colla cera fatta in un tratto</ref>:  Cera v. nota 1 a p. 93. Divenuto dice la maggior naturalezza, e la disinvolta e magistrale simulazione del poliziotto. A un tratto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n59" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14593" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14594">
          <ref rend="bold">volesse dire</ref>:  oh noi: volesse dire: oh noi. Le virgolette non le mette mai ai dialoghi mentali o apparenti; ma ai dialoghi veramente espressi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n61" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14601" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14602">
          <ref rend="bold">gli bisbigliò</ref>:  gli susurrò. Meno garbato, e dunque meno finto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n63" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14610" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14613">
          <ref rend="bold">andate raccolto e quieto</ref>:  non vi guardate attorno. Non guardarsi attorno è una virtú negativa; andar raccolto è positiva e compiuta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n65" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14621" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14624">
          <ref rend="bold">E la comitiva s'avvio</ref>:  E il convoglio si avviò. Uso. Convoglio è ben diverso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n67" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14631" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14634">
          <ref rend="bold">non ne credette una</ref>:  non credette niente. Niente sarebbe andato bene con cose.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n69" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14647" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14654">
          <ref rend="bold">né che prendesse tanto a cuore la sua</ref>:  né che se la pigliasse tanto calda per la sua. Prenderla calda è di chi si scalmana a difender con le parole tanto pro che contro; qui invece c' eran parole sommesse e gentili, in favore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n71" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14660">
          <ref rend="bold">d'aiutarlo</ref>:  capi benissimo: di aiutarlo; niente: comprese benissimo. Il niente era superfluo. Il comprese è di cose spiegate. Per il senso osserva una volta di più che Renzo non era un balordo qualunque.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n73" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14666" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14672">
          <ref rend="bold">temendo che si presentasse per la strada</ref>:  temendo non si presentasse per via. Il non è più dubitativo e accenna a cose piú desiderabili. Il cambiamento di strada va connosso co' soliti cambiamenti di questa parola (v. nota 18, a p. 11): piú, strada par che richiami meglio a quella dolorosa che i birri oran costretti a fare: del resto per via non stava male.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n75" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14694">
          <ref rend="bold">Dimodoché</ref>:  Di modo che. Grafia meno usata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n77" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14703" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14711">
          <ref rend="bold">a confermarlo nel disegno che già aveva in testa</ref>:  a persuader piú chiaramente a Renzo ciò che egli s'era già proposto in nube. Linea aggrovigliata e inelegante. Il Tomm. la criticava con la parola lungaggine. Renzo aveva il suo piano bell'e fatto, o si conformava nella sua esecuzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n79" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14718">
          <ref rend="bold">concluda</ref>:  conchiuda. Uso. Attento alla conclusione. Il nostro storico, cioè il M., pensa che il bravo notaio fosse un birbone consumato. Ma che significa quel fosse nel numero de' suoi amici? Che gli storici di questi bei tempi di disordine tengono dai birboni? oppure amici è per antinomia e significa che il M. stesso, il quale cosi ben gli conosce e gli descrive, era tra gl'indicati della polizia? (v. Vita d'A. м.).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n81" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14740" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14748">
          <ref rend="bold">il quale pare che fosse nel numero de' suoi</ref>:  il quale sembra essere stato de' suvi. Non nel passato ma nel presente: ciò potrebbe confermare la seconda ipotesi?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n83" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14759" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14761">
          <ref rend="bold">A sangue freddo</ref>:  A mente riposata. Aveva la febbre addosso, e il sangue dice meglio lo stato di costui, il quale non aveva la mente stanca e affaticata, ma i nervi in agitazione. Però a mente quieta non mi sarebbe dispiaciuto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n85" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14774" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14776">
          <ref rend="bold">indurre un altro</ref>:  indurre altri. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n87" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14793">
          <ref rend="bold">finta</ref>:  mostra. É meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n89" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14811" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14826">
          <ref rend="bold">e vedono ciò che un altro potrebbe fare per levarli d'impiccio, di chiederglielo con</ref>:  e scorgono ciò che altri potrebbe fare per cavarli d'angustie, di domandarglielo con. Vedono piú agevole di cose non difficili a capire; altri lett.; cavarli d'angustie poteva stare, ma accennava sempre a cose piú ardue e doloroso, dunque a un circolo piú ristretto; domandare spiegato altrove. Rifletti poi all' osservazione molto giusta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n91" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14833">
          <ref rend="bold">sorte</ref>:  sorta. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n93" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14469" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14470">
          <ref rend="bold">anche loro</ref>:  anch' essi. Non popol.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n95" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14952">
          <ref rend="bold">fanno</ref>:  fanno essi. Inutile quel pronome. Attento all'osservazione. I furbi credono d'esser gente privilegiata dal cervello piú fine, capace d'uscire dalle strettoie piú terribili, e fanno cattiva figura, perché quando il mare è in burrasca si dimostrano della stessa forza degli altri. Il Tomm. nota: bello, bellissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n97" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14863">
          <ref rend="bold">meschina</ref>:  povera. Meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n99" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14865" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14876">
          <ref rend="bold">Que' ritrovati maestri, quelle belle malizie, con le quali sono avvezzi a</ref>:  Quei trovati maestrevoli, quelle belle malizie, colle quali sono usi a. Uso. Rifletti ancora alla critica insistente che l'A. fa su questa gente e sul pubblico stesso che l'applaude.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n101" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11671" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11672">
          <ref rend="bold">così bene</ref>:  si bene. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n103" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14923" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14933">
          <ref rend="bold">i poverini quando sono alle strette, le adoprano in fretta, all'impazzata</ref>:  i poveretti, quando sono in angustie, le adoperano in fretta, tumultuariamente. Poverini più iron.; le angustie la trista situazione dei buoni; alle strette anche dei cattivi; all'impazzata dice meno la foga e l'impeto che il cervello sconvolto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n105" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14938" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14946">
          <ref rend="bold">Di maniera che a uno che li veda ingegnarsi</ref>:  Tal che ad un terzo che gli osservi ingegnarsi. Del terzo non c'era bisogno: Renzo non era terzo, e vedeva; né dell' osservare, giacché la cosa è chiara a tutti da sé.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n107" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14952" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14966">
          <ref rend="bold">fanno pietà e movon le risa, e l'uomo che pretendono allora di mettere in mezzo</ref>:  fanno compassione e muovono il riso; e quegli che eglino pretendono allora d'aggirare. Compassione è meno; e pietà dice piú il sorriso di sprezzo; anche il riso è meno che le risa; quegli era un errore; l'eglino non usato e inutile; mettere in mezzo tanto piú efficace, quanto è distante il tentativo dalla riuscita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n109" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14978" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14981">
          <ref rend="bold">e da quegli artifizi</ref>:  e da quei loro artifizii. Il loro inutile: era detto avanti. Nota l'osservaz.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n111" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14995">
          <ref rend="bold">raccomandare</ref>:  inculcare. Troppo: sarebbe di principi piú che di consigli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n113" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15007" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15017">
          <ref rend="bold">o d'essere sempre i più forti, che è la più sicura</ref>:  o ciò che è meglio, di non trovarsi mai in circostanze angustiose. Angustiose meno proprio. V. più sopra angustia, poi quella di non trovarsi mai in circostanze critiche è quasi impossibile: quel che importa a loro è d'essere i piú forti, giacché la vittoria e non il diritto è quel cho preme. L'A. glie lo raccomanda.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n115" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11275" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11276">
          <ref rend="bold">in istrada</ref>:  per via. Diverso. Per via poteva essere anche a metà; invece Renzo non mette tempo in mezzo: comincia le ricerche de' suoi aiuti appena fuori dell'osteria. Poi, per questa parola v. anche sopra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n117" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15025" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15044">
          <ref rend="bold">a girar gli occhi in qua e in là, a sporgersi con la persona, a destra e a sinistra, a</ref>:  a gittar gli occhi qua e là, a spandersi colla persona, a metter la testa innanzi, a. Dare occhiate si dico; ma gittare o gettar gli occhi, no: qui poi Renzo li girava con furberia e con prudenza, senza spavalderia: era un ometto profondamente accorto e pratico; un politico navigato. Quello spandersi d'una goffaggine unica. Il Tomm. lo segna con un punto ammirativo. Con lo sporgersi dice anche il metter la testa innanzi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n119" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15065" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15069">
          <ref rend="bold">un certo non so che</ref>:  un certo che. Diverso. Il non so che è più forte, piú dubitativo, piú misterioso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n121" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15074" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15075">
          <ref rend="bold">andava diritto</ref>:  andava dritto. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n123" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15048" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15049">
          <ref rend="bold">non c'era</ref>:  non ve n'era. Uso. A voler dir non ce n' era, bisognava metter prima di sedizioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n125" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15089">
          <ref rend="bold">susurrava</ref>:  mormorava. V. nota 4, a p. 313.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n127" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15102" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15106">
          <ref rend="bold">Renzo, badando attentamente a tre</ref>:  origliando verso tre. Origliando lett. si riferisce al senti; mentre il badando si rifor. piú giustam. al vicino visi accesi; poi badare a ravvicina, senza contare l'attentamente che dice l'intensità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n129" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15109" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15114">
          <ref rend="bold">con visi accesi, senti che parlavan</ref>:  con facce infocate, senti parlare. Facce infocate, troppo; senti parlare era più generico: si poteva dire anche d'altre persone invece di quelle.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n131" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15124" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15130">
          <ref rend="bold">a far loro de' cenni col viso</ref>:  a far cenni col volto verso coloro. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n133" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15142">
          <ref rend="bold">raffreddore</ref>:  infreddatura. É meno forte. Qui il Tomm. nota: Male. Non è, invece, senza spirito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n135" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15239">
          <ref rend="bold">comitiva</ref>:  convoglio. Era già troppo comitiva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n137" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15158">
          <ref rend="bold">arrivavano</ref>:  sopraggiungevano. Lett.; e poi arrivare è a caso; sopraggiungere dice non solo l' inaspettato, ma l'inaspettato sgradito: qui per Renzo non c' era né l'uno né l'altro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n139" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15164" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15165">
          <ref rend="bold">davanti, voltatisi</ref>:  dinanzi, volti. Dinanzi è opposto di dietro: qui invece deve indicare solam. precedenza; voltati è appòsta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n141" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15190" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15192">
          <ref rend="bold">continuava a susurrare</ref>:  susurrava. Meno espressivo: non dice la sequela della raccomandazione. Osserva quella raccomandaz. del notaio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n143" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15205">
          <ref rend="bold">pensando</ref>:  pensandosi. È un lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n145" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15228" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15231">
          <ref rend="bold">la gente s'affolla intorno</ref>:  la gente si condensa all'intorno. Uso. Condensarsi è di liquidi. Il Tomm. l'aveva segnato con un punto ammirativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n147" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15239">
          <ref rend="bold">comitiva</ref>:  convoglio. V. sopra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n149" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15254" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15255">
          <ref rend="bold">a ridosso</ref>:  addosso. Diverso. Quando sono a ridosso, le persone non si toccano ancora; ma sono in atto minaccioso; mentre addosso può essere senza minaccia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n151" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_11956" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_11957">
          <ref rend="bold">sul fatto</ref>:  in sul fatto. Piú volg. Osserva intanto l'amicizia e la tenerezza del poliziotto cambiata in calunnia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n153" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15264" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15267">
          <ref rend="bold">lascin passar la giustizia»</ref>:  dieno luogo alla giustizia» Dar luogo v. nota 8, a p. 280.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n155" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15270" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15273">
          <ref rend="bold">visto il bel momento</ref>:  visto il bello. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n157" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15278" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15281">
          <ref rend="bold">bianchi, o almeno pallidi</ref>:  bianchi, o almeno smorti. Smorti è più che bianchi, e non si poteva dire almeno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n159" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15297" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15300">
          <ref rend="bold">mi menano in prigione</ref>:  mi menano su. Poteva stare, ma è meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n161" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15321" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15325">
          <ref rend="bold">voci più chiare di protezione</ref>:  grida piú spiegate di favore. Grida spiegate è troppo, e non di buona lega; favore troppo poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n163" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15335">
          <ref rend="bold">chiedono</ref>:  chieggono. Lett. volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n165" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15343" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15345">
          <ref rend="bold">di far largo</ref>:  di dar loro il passo. Diverso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n167" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15352">
          <ref rend="bold">pigia</ref>:  pigne. Oggi è contadinesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n169" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15360" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15363">
          <ref rend="bold">lascian andare i manichini</ref>:  lasciano i manichini. Uso.  Li tenevano, e bisognava lasciarli andare; lasciare soltanto si direbbe nel caso che l'avesser già posati.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n171" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15382" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15389">
          <ref rend="bold">di far lo stesso; ma c'era de' guai</ref>:  di fare il simile; ma v'era dei guai. Il simile è diverso. Voleva far proprio lo stesso: svignarsela; v'era lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n173" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15390" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15391">
          <ref rend="bold">per amor</ref>:  Nota l'ironia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n175" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15395" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15408">
          <ref rend="bold">Il pover' uomo... per isgusciar</ref>:  Il pover uomo, pallido in volto e smarrito in cuore, cercava di farsi picciolo, si andava storcendo, per isdrucciolare. In volto inutile, ma stava qui per contrapposto a cuore: tutt' e due le frasi andavan bene, se non che avevano troppa intonazione poetica; allora, togliendo prima in volto à sostituito poi sbigottito, piú semplice, e piú efficace. Anche sgusciare sta bene malgrado la sua aria volgare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n177" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15415" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15417">
          <ref rend="bold">alzar gli occhi</ref>:  levar gli occhi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n179" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15420" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15424">
          <ref rend="bold">se ne vedesse venti addosso</ref>:  ne vedesse venti addosso a sé. Quel se ne come riattacca bene! Li appiccica quasi alla persona, tanto li rende intimi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n181" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14370">
          <ref rend="bold">Maniera</ref>:  è preferito dall'A.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n183" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15435" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15436">
          <ref rend="bold">di lì</ref>:  di là. Piú esteso; dunque meno calzante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n185" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15447">
          <ref rend="bold">pagliucola</ref>:  pagliuca. Uso. Questa similitudine l'à usata anche Dante, coi traditori.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n187" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15452" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15455">
          <ref rend="bold">a viso a viso</ref>:  muso a muso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n189" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15461">
          <ref rend="bold">fisso</ref>:  fisamente. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n191" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15462" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15464">
          <ref rend="bold">con un cipiglio</ref>:  con un piglio. Non si può guardar con un piglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n193" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15474" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15478">
          <ref rend="bold">con un suo fare sciocco</ref>:  con una sua cera sciocca. Fare è tutto l'insieme.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n195" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15481" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15482">
          <ref rend="bold">«cos'è stato?</ref>:  « Che cosa è questo garbuglio? Il cos'è stato? è piú da indifferente, piú goffamente comune. Il nostro figuro, senz' un ette che lo differenzi dagli altri, fa perfettamente l'indiano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n197" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15483" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15484">
          <ref rend="bold">«Uh corvaccio!</ref>:  Uh corbaccio! Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n199" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_14938" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_14940">
          <ref rend="bold">di maniera che</ref>:  tanto che. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n201" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15499" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15501">
          <ref rend="bold">in poco tempo</ref>:  in breve. Letter. Osserva che costui è aiutato anche dai nemici.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n203" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15512" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15525">
          <ref rend="bold">ottenne ciò che... di quel serra</ref>:  egli ottenne quel che più gli stava a cuore in quel momento, d'esser fuori di quella serra. Stare a cuore è di cose durature; qui c'è il premere, la furia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap15-n205" type="comm" target="quarantana/cap15.xml#c15_15521" targetEnd="quarantana/cap15.xml#c15_15526">
          <ref rend="bold">Con questa vivissima macchietta con la quale viene a chiudersi il capitolo, tutto dedicato alla polizia che ci fa la figura piú sudicia, il M. dimostra una volta di piú e la sua arte e l'animo suo, di vero schietto liberale in quella Milano soggetta all'Austria e antiaustriaca. Tutte queste pagine sono un modello di pittura e d'ironia e di libertà civile, giacché gli ingegni liberi non devono mai parteggiare per nessuna tirannia, né portar rispetto all' ingiustizia insediata al potere. L'incognito notaio incarna tanto bene gli uomini del suo genere che è rimasto, sonza nome, ugualmente tipico e proverbiale. Per le osservaz. generali del Tomm., i soliti, a ogni tratto, bello, bellissimo, buono, ecc.; per le altre, s'è visto.</ref>: 
                     </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>