<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Irene_Gloria_Piattoni">Irene Gloria Piattoni</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Irene_Gloria_Piattoni" when="2025-02-26">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap16">
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n1" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10004" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10009">
          <ref rend="bold">Lì c'è un convento, ecco là</ref>:  li è un convento, là. Quel pleonasmo è d'uso e calzante; l'ecco aggiunge prontezza. Per il senso, osserva sempre uguali gli asili che il popolo indicava ai perseguitati. Rammentati di Lodovico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n3" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13466" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13470">
          <ref rend="bold">Di qui, di là</ref>:  Per di qua, per di là. Si direbbe, ma è in senso più lato, dunque in questo caso era un suggerimento troppo vago e non altrettanto preciso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n5" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10031" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10032">
          <ref rend="bold">Di consigli</ref>:  di consiglio. Si dice: bisogno di consigli o bisogno d'un consiglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n7" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10056">
          <ref rend="bold">stabilito</ref>:  deliberato. è  troppo lungo e blando; par che richieda più tempo; stabilito più rapido e fermo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n9" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10089" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10093">
          <ref rend="bold">in qualunque maniera l'abbiano avuto</ref>:  comunque diavolo se lo abbiano. Uso: diavolo entrerebbe se la frase fosse interrogativa: come diavolo...?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n11" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10102">
          <ref rend="bold">prendere</ref>:  pigliare. Questo verbo s' usa come prendere in tutti i tempi, salvo il participio passato, ma è meno generico di prendere, o Renzo lo adopera perché non circoscrive il senso al solo agguantare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n13" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10023" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10024">
          <ref rend="bold">in quanto</ref>:  quanto. v. nota 4, p. 57.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n15" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10116" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10124">
          <ref rend="bold">cacciato che quando avesse avuto i birri alle spalle</ref>:  gittato che all'estremità. Meno chiaro e preciso. Il convento era un asilo da serbare quando non aveva altro scampo. Non gli pareva gran che sicuro anche quello, a meno di farsi frate, o pagar cara l'ospitalità; gittato arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n17" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10135" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10136">
          <ref rend="bold">anche pensato</ref>:  pur pensato. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n19" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10140">
          <ref rend="bold">diventare</ref>:  farmi. Indica la volontà, l'altro il fatto, corrispondente a essere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n21" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10148" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10150">
          <ref rend="bold">per suo rifugio</ref>:  per mèta e per rifugio. Mèta no, giacché questa non poteva essere che il matrimonio con Lucia: dunque per suo rifugio speciale del momento (il suo aggiunto è calzante). Osserva con che rapidità la mente agile di Renzo aveva maturato, e bene, tutt' un piano di fuga e di scampo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n23" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10162">
          <ref rend="bold">Bortolo</ref>:  È nome speciale del Bergamasco: accorciativo di Bartolommeo, santo assai venerato in quella città.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n25" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10163" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10166">
          <ref rend="bold">se ve ne rammentate</ref>:  se vi ricorda. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n27" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10170" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10182">
          <ref rend="bold">l'aveva invitato a andar là. Ma trovar la strada, lì stava il male</ref>:  lo aveva fatto sollecitare di portarsi colà. Ma il punto era di trovar la strada. Fatto sollecitare è diverso, e non sarebbe direttamente; portarsi colà è un modo strano delle scuole e dei giornali, ma non dell'uso toscano; a andare: il Manz. à seguito l'uso senza paura della cosi detta cacofonia; il punto non dice nulla, e li stava il male è frase com. usata qui, per indicare molta difficoltà; l'inversione sostituita è d'uso e efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n29" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15120">
          <ref rend="bold">Lasciato</ref>:  osserva sempre meglio scolpita l'intelligenza di Renzo. In un mare magnum d'una città nova e sconosciuta era un vero sgomento pensar d'uscirne in quelle condizioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n31" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10195" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10199">
          <ref rend="bold">non sapeva neppure da che</ref>:  non sapeva pure di che. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n33" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10216" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10227">
          <ref rend="bold">Fu lì lì per farsi insegnar la strada da qualcheduno de' suoi</ref>:  Stette un momento in forse di chiedere indirizzo ai suoi. Meno vivo, e diverso. Esser lì lì significa: ci manco poco; e non obbligava a stare in forse. Viene un'idea decisiva com'un lampo, e fugge: è un lì lì. Lo stare un momento in forse richiede meditazione, per poco che sia. Chiedere indirizzo poi è qualche cosa di più generico e complesso che il domandare una semplice strada che porta nel tal posto, e in ogni modo vorrebbe l'articolo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n35" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10237" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10238">
          <ref rend="bold">per meditare</ref>:  da meditare. Il per dice meglio il fine e il mezzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n37" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10242" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10249">
          <ref rend="bold">gli eran passate per la mente certe idee</ref>:  gli si erano girati per la mente di strani pensieri. Girati è troppo anche per il tempo, ma non è d'uso in questo senso: se mai aggirati; strani non erano, ma sarcasticamente poteva stare. Certe è ironia più fine; e idea dice meglio il pensiero formato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n39" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10273" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10279">
          <ref rend="bold">dove ce ne poteva esser qualche altro</ref>:  dove ne poteva essere un altro. Per il ce vedi la nota in principio del capitolo; un limita di più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n41" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10283" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10285">
          <ref rend="bold">e risolvette subito</ref>:  e deliberò tosto. Risolvere è più rapido. Per deliberare v. la nota in principio del capit. Tosto lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n43" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10289" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10290">
          <ref rend="bold">di lì</ref>:  che la strada se la farebbe poi insegnare: di quivi: che la via la domanderebbe poi. Quivi accad.; domandare la via non si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n45" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10309" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10310">
          <ref rend="bold">la domandasse</ref>:  la domandava. Per il verbo, v. sopra; per il tempo l'imperfetto del congiuntivo è più proprio trattandosi di cosa non ancora avvenuta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n47" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10656" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10657">
          <ref rend="bold">grazie tante</ref>:  grazie, grazie. C'è poca differenza; ma grazie tante, se non è pronunziato in senso ironico, è più affabile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n49" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10330" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10332">
          <ref rend="bold">prese la rincorsa</ref>:  alzò le calcagna. Più scherzoso e spregiativo. Qui levava compostezza allo stile, giacché Renzo non lo meritava.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n51" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10353" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10355">
          <ref rend="bold">allontanato abbastanza, rallentò</ref>:  abbastanza discostato, allentò. Discostato è tanto meno; allentare è attivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n53" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10364" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10374">
          <ref rend="bold">a guardare in qua e in là, per isceglier la persona</ref>:  a guardarsi intorno per iscegliere l'uomo. Uso. Guardarsi intorno è milanese in questo senso; uomo limita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n55" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10383" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10385">
          <ref rend="bold">che ispirasse confidenza</ref>:  che inspirasse fiducia. Inspirare letter.; fiducia diverso: si può aver fiducia d'uno, e non aver coraggio di fargli una domanda.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n57" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10389" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10390">
          <ref rend="bold">c'era dell'imbroglio</ref>:  v'era dell' intrigo. V'era lett.; l'intrigo è causato dalla volontà più o meno delinquente; l'imbroglio può, come in questo caso, esser spontaneo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n58" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10403" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10406">
          <ref rend="bold">liberati da quel piccolo</ref>:  sgabellati da quel picciolo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n60" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10423" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10437">
          <ref rend="bold">poteva essere arrivata fin là; e in tali strette, Renzo dovette fare forse dieci giudizi</ref>:  poteva esser giunta fin là; e in tanta pressa, Renzo dovette forse fare dieci giudizii. Lett. Il forse si riferisce al numero; ecco il perché dell' inversione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n62" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10459" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10461">
          <ref rend="bold">a gambe larghe</ref>:  con le gambe larghe. Uso. Ma se questo grassotto stava ritto sulla sua bottega, che bottega era questa? di commestibili? l'ammetteremo ora, per non far cadere l'A. in un errore di cronologia; ma non potremo evitarlo tra poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n64" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10465" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10466">
          <ref rend="bold">di dietro</ref>:  dietro la schiena. Si può dire in un modo e nell'altro; ma, badiamo, qui la correzione è finissima. L'uomo grasso teneva le mani di dietro, perché alla schiena non gli ci arrivavano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n66" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10480" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10495">
          <ref rend="bold">gran pappagorgia, e che, non avendo altro che fare, andava alternativamente sollevando sulla punta de' piedi</ref>:  gran giogaia, e che per ozio andava alternativamente sollevando su la punta dei piedi. Uso. Osserva in queste pitturine la vivezza e la maestria. E per Renzo, nota l'accortezza nell' indagare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n68" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10503" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10508">
          <ref rend="bold">sui calcagni, aveva un viso di</ref>:  sulle calcagna, aveva una cera di. Uso. Per cera v. n. 1 a p. 93.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n70" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10512" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10521">
          <ref rend="bold">in vece di dar delle risposte, avrebbe fatto delle interrogazioni</ref>:  invece di risposte avrebbe date interrogazioni. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n72" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10470" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10471">
          <ref rend="bold">in fuori</ref>:  spenzolato. Forse era troppo: si direbbe d'un labbro tagliato e attaccato solo in parte. Ma per iperbole poteva stare; se non che rasentava un po'la caricatura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n74" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10541" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10545">
          <ref rend="bold">la strada a un altro</ref>:  la via altrui. Per via v. nota 18 a p. 11, altrui lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n76" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10554" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10557">
          <ref rend="bold">a dire il vero</ref>:  a dir vero. v. nota 4 a p. 290.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n78" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10559" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10561">
          <ref rend="bold">d'esser molto sveglio</ref>:  d'essere svegliato assai. Uso. V. per svegliato nota 9 a p. 133.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n80" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10575" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10580">
          <ref rend="bold">a fare andare un povero contadino</ref>:  ad inviare un povero forese, lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n82" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10584" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10587">
          <ref rend="bold">a quella che desiderava</ref>:  a quella a cui egli tendeva. Tendere significava materialmente, e questa era un' incognita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n84" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10592">
          <ref rend="bold">impicciato</ref>:  impacciato. v. nota 14 a p. 29.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n86" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10596" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10601">
          <ref rend="bold">è un nuovo impiccio! Visto finalmente</ref>:  è nuovo impaccio! Adocchiato finalmente. Senza l'un, lett. Per impaccio, v. nota 14 a p. 23. Adocchiato è di pers. o cose note.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n88" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10613">
          <ref rend="bold">affare</ref>:  negozio. lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n90" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10617" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10619">
          <ref rend="bold">subito, senz' altre chiacchiere</ref>:  tosto e direttamente per isbrigarsi da lui. Tosto, uso; il direttamente avrebbe portato la possibilità di rispondergli per mezzo d'un altro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n92" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10623" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10625">
          <ref rend="bold">da sé, giudicò</ref>:  da solo; stimd. Uso. Stimare di giudizi più complessi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n94" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15062" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15065">
          <ref rend="bold">e disse</ref>:  e gli disse. Il gli superfluo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n96" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10641" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10644">
          <ref rend="bold">che parte si va</ref>:  che parte si va fuora. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n98" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10656" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10657">
          <ref rend="bold">Grazie tante</ref>:  Grazie signore; troppo cerimonioso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n100" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10669" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10671">
          <ref rend="bold">vi troverete sulla</ref>:  scoccherete alla, Sboccare, appena d'una folla; alla stava male ugualmente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n102" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10686" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10688">
          <ref rend="bold">E diviato s'incamminò</ref>:  E difilato cammino. Difilato v. nota 1 a p. 38. Nel camminare non c'è ugualmente la volontà prestabilita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n104" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10696">
          <ref rend="bold">L'altro</ref>:  L'indicatore. Uso. L'indicatore di cose, non di pers.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n106" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12619" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12620">
          <ref rend="bold">quella maniera</ref>:  quel modo. V. nota 12 a p. 142.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n108" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10731" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10733">
          <ref rend="bold">arriva sulla piazza</ref>:  giunge alla piazza, lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n110" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10738">
          <ref rend="bold">accanto</ref>:  a canto, Grafia non usata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n112" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10750" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10765">
          <ref rend="bold">gli avanzi del falò di cui era stato spettatore il giorno avanti; costeggia gli scalini del</ref>:  le reliquie della baldoria alla quale aveva assistito il giorno antecedente; costeggia la scalea det. Reliquie, v. nota 15 a p. 353; baldoria altro senso e più allegro; assistere, si può anche indifferenti; antecedente lett., riferito a giorno; scalea è più che altro storico, e di scalinate doppie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n114" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10773" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10782">
          <ref rend="bold">smantellato, e guardato da soldati; e tira diritto per la</ref>:  smurato, guardato da soldati; passa innanzi, oltre, per la. Smantellato, di mura; passare innanzi, non dice ugualm. la rapidità e volontà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n116" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10787" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10794">
          <ref rend="bold">venuto insieme colla folla; arriva al convento</ref>:  venuto giù colla folla: arriva dinanzi al convento. Giù colla folla sarebbe venuto com' un sughero; col dinanzi parrebbe che il convento fosse proprio stato davanti alla strada o che si fosse messo a guardarlo come un monum.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n118" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10672">
          <ref rend="bold">piazza</ref>:  piazzetta. Correz. per esattezza di località.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n120" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10813" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10815">
          <ref rend="bold">M'aveva però dato</ref>:  Naturalissima in quel momento l'osservazione di pentimento di Renzo; anche se il frate gli avesse consigliato di star sulla piazza, non che sulla chiesa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n122" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10839">
          <ref rend="bold">fermato</ref>:  Ritardato. Uso; e ritardare era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n124" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10844">
          <ref rend="bold">attentamente</ref>:  fiso, lett. poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n126" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10849" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10852">
          <ref rend="bold">doveva passare, e vedendovi</ref>:  aveva da passare, e veggendovi. Dovere è obbligo più stretto, è forza; veggendo acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n128" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10867" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10873">
          <ref rend="bold">bisogna compatirlo; aveva i suoi motivi) provò</ref>:  (si vuol compatirlo: egli aveva ben di che) senti. Uso; provare è più forte, più intero. Osserva la magistrale osservaz. psicologica dell'A. Un altro avrebbe fatto passar Renzo di volo o l'avrebbe fatto andare al convento, mettendoci Dio sa quali complicazioni. Renzo invece è credente, ma di chiudersi nei conventi non n'aveva voglia. Anche coi preti e co' frati non gli pareva di potere scherzare con tutti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n130" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10880">
          <ref rend="bold">passo</ref>:  varco. Poteva stare, ma forse era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n132" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10884" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10885">
          <ref rend="bold">a mano</ref>:  da mano. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n134" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10889" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10890">
          <ref rend="bold">e dove</ref>:  e in cui, più lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n136" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10936" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10945">
          <ref rend="bold">Si voltò per vedere se mai venissero da quella parte</ref>:  Si guardò dietro le spalle per vedere se mai non venissero per di là. Uso. Guardarsi dietro le spalle è materialmente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n138" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10952" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10958">
          <ref rend="bold">che paressero occuparsi di lui. Va innanzi</ref>:  che paresse pigliarsi cura di lui. Si ravvia. Pigliarsi cura è morale; ravviare implicherebbe l'essere uscito dalla diritta via; porta altri usi. Rallenta. Com'è splendido di verità, tutto questo passo, com'è umano!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n140" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10970" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10976">
          <ref rend="bold">camminare; e adagio adagio, fischiando in semitono</ref>:  d'andare; e piano piano, zufolando in semituono. Andare non era contrapposto di correre; piano porta con sé il silenzio, che qui non c'era; il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n142" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13953" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13956">
          <ref rend="bold">un mucchio di gabellini</ref>:  una frotta di gabellieri. Frotta troppi; gabellieri uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n144" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10991" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10994">
          <ref rend="bold">anche de' micheletti spagnoli</ref>:  anche un drappello di micheletti spagnuoli. Anche un drappello, sarebbero stati troppi, a una porta: bastavan pochi; spagnoli. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n146" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10998">
          <ref rend="bold">attenti</ref>:  coll'arco teso. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n148" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11010" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11013">
          <ref rend="bold">alla notizia d'una sommossa</ref>:  alla novella d'un trambusto. Novella lett.; trambusto meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n150" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11028" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11037">
          <ref rend="bold">Renzo, con un'aria indifferente, con gli occhi bassi, e con</ref>:  Renzo minchion minchione, cogli occhi bassi, con. Minchion minchione avverb. non usa; l'e aggiunto perché era l'ultima proposiz.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n152" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11041" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11050">
          <ref rend="bold">tra il viandante e uno che vada a spasso, uscì</ref>:  tra il viaggiatore e il passeggiante passò la soglia. Viaggiatore avrebbe avuto l'aria di forestiero; passeggiante non usa; la soglia in quella chiusura forse non c'era nemmeno; poi qui quel che premeva era l'uscire dalla città.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n154" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11066" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11070">
          <ref rend="bold">Vedendo a diritta una viottola</ref>:  Veggendo a dritta un viottolo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n156" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11079" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11087">
          <ref rend="bold">e camminò un pezzo prima di voltarsi neppure indietro</ref>:  e andò un pezzo prima di pur guardarsi dietro le spalle. Andò poteva stare; ma camminare è una specie dell'andare; il resto, uso. Per il senso è da osservare l'ammirabile psicologia della paura di Renzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n158" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11088" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11089">
          <ref rend="bold">Cammina, cammina</ref>:  Va e va. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n160" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11094" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11095">
          <ref rend="bold">tira innanzi</ref>:  tocca innanzi. Uso. Tocca, di cavalli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n162" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11109" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11111">
          <ref rend="bold">questo gli basta</ref>:  tanto gli basta. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n164" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11114" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11121">
          <ref rend="bold">Ogni tanto, si voltava indietro; ogni tanto, andava</ref>:  Di tempo in tempo si volgeva indietro, e andava. Di tempo in tempo non usato; l'ogni tanto aggiunto, specifica meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n166" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11125">
          <ref rend="bold">strofinando</ref>:  soffregando. Uso.  Vestigio è lett.; poteva anche usarsi qualche vocabolo più com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n168" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11144">
          <ref rend="bold">cordicella</ref>:  funicella. È più grossa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n170" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11155" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11159">
          <ref rend="bold">di pentimenti, d'inquietudini, di rabbie</ref>:  di pentimenti, di repetii, d'inquietudini, di rancori. Per repetii, uso; i rancori non li aveva; ma la rabbia si.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n172" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11781" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11783">
          <ref rend="bold">la sera avanti</ref>:  la sera antecedente. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n174" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11204" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11205">
          <ref rend="bold">si rammentava</ref>:  si ricordava. V. nota 21 a p. 25.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n176" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11209" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11212">
          <ref rend="bold">E ripensando alla maniera</ref>:  E riandando il modo. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n178" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11220" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11232">
          <ref rend="bold">e a tutto il fare di colui, e a tutte quell'esibizioni che riuscivan</ref>:  e tutto il contegno di colui e tutte quelle esibizioni, che terminavano. Contegno è diverso e più ristretto; la preposiz. a è aggiunta, por accordare col ripensare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n180" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11250" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11251">
          <ref rend="bold">in confuso</ref>:  in barlume. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n182" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11265" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11266">
          <ref rend="bold">di cosa</ref>:  di che poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n184" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11290" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11296">
          <ref rend="bold">Il poverino si smarriva in quella ricerca</ref>:  Il poveretto si smarriva in queste speculazioni. Poveretto poteva stare; poverino è più compassionevole; speculazioni in senso di riflessioni, è lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n186" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11303">
          <ref rend="bold">sottoscritti</ref>:  soscritti. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n188" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11310" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11318">
          <ref rend="bold">affidati a uno che credeva il fior de' galantuomini</ref>:  fidati ad uno ch'egli teneva per buono e per bello. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n190" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11330">
          <ref rend="bold">affari</ref>:  negozii. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n192" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11345" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11350">
          <ref rend="bold">un disegno che gli potesse piacere</ref>:  quelli che non erano in aria, eran tutti malinconici: qualche disegno che non fosse aereo, o ben tristo. Meno svolta la linea, che è assai impor-
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n193" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10657">
          <ref rend="bold">tante</ref>:  si tratta della vita di Renzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n195" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11360" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11366">
          <ref rend="bold">Ma ben presto, lo studio più penoso</ref>:  Ma ben tosto il più penoso di tutti. Si sarebbe riferito il discorso a disegno: qui non andava più bene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n197" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11373" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11375">
          <ref rend="bold">Dopo aver camminato</ref>:  Dopo essere andato. V. poco sopra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n199" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11383" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11395">
          <ref rend="bold">vide che da sé non ne poteva uscire. Provava bensì una certa ripugnanza</ref>:  sentì la necessità di chieder lingua. Provava bene un certo rincrescimento a. Chieder lingua, arcaico; la necessità è meno del non poterne uscire; e cosi rincrescimento di ripugnanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n201" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11413" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11428">
          <ref rend="bold">ma non si poteva far di meno. Risolvette dunque di rivolgersi, come aveva fatto in Milano</ref>:  pure, di meno non si poteva fare. Deliberò, come aveva fatto in Milano, di chiedere indirizzo. Di meno prima à un altro signifi. il contr. di far di più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n203" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11434">
          <ref rend="bold">fisonomia</ref>:  faccia. Dice meno. Osserva qui come l' A. non ripeta lo studio della fisonomia già fatto prima. Avvedutamente poi, con la spiegazione che quell'uomo dà, fa capire come Renzo, per paura della strada maestra, era andato quasi all'opposto, allontanandosi assai.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n205" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11447" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11450">
          <ref rend="bold">rispose questo; e, pensatoci</ref>:  rispose questi; e pensatovi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n207" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11457" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11464">
          <ref rend="bold">co' cenni, gl'indicò il giro che doveva fare</ref>:  con gesti, gli indicò il cammino che doveva tenere. Gesti è ben diverso, si può gestire senz' accennar nulla; cammino può esser meno; giro è più eloquente; fare perché tenere il giro non si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n209" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11472" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11483">
          <ref rend="bold">ringraziò, fece le viste di far come gli era stato detto, prese</ref>:  ringrazio dell'indirizzo, fe' sembiante di seguirlo in tutto, andò. Indirizzo, superfluo; fe', poetico; sembiante, acc.; seguirlo, avendo tolto indirizzo, diventava equivoco; andò era sbagliato; sarebbe stato giusto se la  direzione fosse stata dalla parte di chi gli aveva insegnato; poi nel prese c'è l'energia del cominciare o ricominciare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n211" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11489" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11492">
          <ref rend="bold">con intenzione però d'avvicinarsi</ref>:  coll'intenzione di avvicinarsi. Il però è un' avversativa assai rilevante qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n213" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11499" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11501">
          <ref rend="bold">di non perderla</ref>:  di non la perder. Acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n215" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11502" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11509">
          <ref rend="bold">di costeggiarla più che fosse possibile</ref>:  di andare quanto fosse possibile correlativo ad essa. Inutile discutere questo modo goffo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n217" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11522" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11525">
          <ref rend="bold">da eseguirsi. La conclusione</ref>:  da praticarsi. Il costrutto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n219" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11530" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11531">
          <ref rend="bold">da destra</ref>:  da dritta. Uso. Si dice dritia e manca; destra e sinistra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n221" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11533" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11554">
          <ref rend="bold">sinistra, e, come si dice, a zig zag, parte seguendo l'altre indicazioni che si faceva coraggio a pescar qua e là, parte</ref>:  sinistra, a spinapesce, un po' seguendo le, indicazioni che otteneva per via, un po'. Zig-zag uso; ma non tanto nei libri che al M. non sia parso bene puntellarlo con un come si dice; necessario però per sostituirlo allo spinapesce che si usa solam. per il mattonato o per la tela; si faceva coraggio colorisce meglio, per non far credere che gli fosse passata la paura; per via non era giusto questa volta, anche perché batteva la campagna; un po' troppo vago; e poi correggere un po' diventa correzione insufficiente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n223" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11574" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11577">
          <ref rend="bold">incamminato, il nostro fuggitivo</ref>:  avviato, il nostro fuggiasco. Avviato ormai non era più proprio: era un pezzo che camminava. Fuggiasco è chi sfugge alle ricerche della polizia; fuggitivo chi cerca fuggendo scampo alle persecuzioni. Poteva stare anche il primo, ma in parte; il secondo in tutto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n225" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11586">
          <ref rend="bold">distante</ref>:  discosto. Vuol dire non accosto; e si dice, per lo più, di cose.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n227" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11593" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11595">
          <ref rend="bold">in quanto a</ref>:  quanto a. V. nota 4 a p. 57.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n229" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11597" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11599">
          <ref rend="bold">era molto se</ref>:  era un bel che se. Uso. Osserva la paura quanto fa deviare!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n231" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11605" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11616">
          <ref rend="bold">a persuadersi che, anche in quella maniera, non se n'usciva a bene</ref>:  a capire che a quel modo, non se ne veniva a capo. Capire vale intendere. Renzo intendeva, ma non se ne persuadeva; venire а саро si veniva; la questione era che il capo fosse buono.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n233" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11631" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11637">
          <ref rend="bold">di scovar, con qualche astuzia, il nome</ref>:  di avere il nome. La correz. non à bisogno di spiegaz.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n235" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11651" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11652">
          <ref rend="bold">istrade comunali</ref>:  istrade vicinali. Le vicinali metton a paesi vicini, non lontani.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n237" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11659" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11661">
          <ref rend="bold">insegnar la strada</ref>:  dare indirizzo; di lettere, di persone.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n239" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11663" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11666">
          <ref rend="bold">seminar qua e là</ref>:  seminar per via. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n241" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12451">
          <ref rend="bold">domanda</ref>:  inchiesta. V. nota 6 a p. 140.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n243" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11683" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11685">
          <ref rend="bold">cerca la maniera</ref>:  rumina il modo; poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n245" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11708" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11710">
          <ref rend="bold">sentiva anche crescere</ref>:  sentiva crescere. Non era il bisogno solo del cibo che aveva sentito; di qui la ragione dell' anche.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n247" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11715" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11720">
          <ref rend="bold">le sue forze; pensò che lí</ref>:  le forze; pensò che quivi. Il sue è un giusto rinforzativo. Porta con sé come un sospiro. Quivi acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n249" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11728">
          <ref rend="bold">servizi</ref>:  servigi; letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n251" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11734" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11740">
          <ref rend="bold">c'era che una vecchia, con la rocca</ref>:  v'era altri che una vecchia colla rocca. V'era letter.; altri superfluo; con la piú com. a Fir. Ma qui osserviamo un momento. Una vecchia con la rocca al fianco? Non s'è accorto l' A. che è domenica; e che una donna che filasse di domenica, specialmente in quei tempi, non era possibile? Pur troppo l'A. non se n'era accorto. Rifacciamogli dunque la cronaca, per provarglielo. Don Abbondio tornava dalla sua passeggiata, che doveva finir cosi male, la sera del 7 novembre 1628. Il matrimonio doveva avvenire la mattina dopo, cioè il mercoledi della settimana di san Martino, com'è uso antico in vari paesi delle province venete e lombarde. Non avete per accertarvene che a consultare un qualunque calendario perpetuo; o cercare la regola col calendario stesso (si troverà anche nel mio Thesaurus). Intanto ognuno rammenta che il giorno che Renzo doveva sposar Lucia, festa non era: giacché la poveretta quella mattina si dovette rimettere il vestito dei giorni da lavoro; don Abbondio si mise a letto con la scusa della febbre, ché tanto la messa da dire non ce l'aveva (cosi non sarebbe avvenuto se fosse stato domenica); frå Galdino va a cercar le noci, che di domenica non avrebbe potuto; finalmente Agnese manda Renzo dall'Azzeccagarbugli coi capponi che avrebbero dovuto servire non al banchetto d'oggi, ma a quello di domenica. Si sposavan dunque il morcoledi di san Martino, e la domenica facevano la festa. Andato tutto a monte per quelle gran cose che succedono, Renzo arriva a Milano il giorno della sedizione, che, com' ognun sa, avveniva l'11 novembre, cioè il sabato; prende la sbornia, va a dormire; e la mattina di domenica gli sbirri l'arrestano, e fugge. Il Manzoni in tutto il gran lavoro per salvare il suo personaggio à porduto di vista il giorno; e cosi motte anche il mercante di panni, come vedremo, che in domenica aveva bottega aperta, (v. anche artic. di E. Checchi, nel Fanf. d. D. 22 genn. 1893).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n253" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11753">
          <ref rend="bold">offerto</ref>:  proferto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n255" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11762" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11773">
          <ref rend="bold">accettò lo stracchino, del vino la ringrazio (gli era venuto in odio</ref>:  accetto la vivanda, del vino se ne scusò (gli era venuto in uggia. Vivanda in questo caso lett. e poi si direbbe di cosa cucinata; se ne scusò non si direbbe in questo senso; uggia росо.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n257" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11785" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11788">
          <ref rend="bold">si mise a sedere</ref>:  si assetto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n259" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11796" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11806">
          <ref rend="bold">in un momento, ebbe messo in tavola; e subito dopo cominciò</ref>:  in un tratto ebbe imbandito e tosto cominciò. In un tratto, meno usato; imbandito lett., o per ischerzo; tosto lett.; senza il dopo lascerebbe incerto il lettore sulla precisione del quando.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n261" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11810" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11811">
          <ref rend="bold">suo ospite</ref>:  suo viandante. Suo viandante non era; né era piú viandante ora che stava fermo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n263" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11824" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11830">
          <ref rend="bold">ché la voce n'era arrivata fin là</ref>:  dei quali il romore era giunto fin là. Meno usato e meno snello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n265" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11834" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11846">
          <ref rend="bold">seppe schermirsi dalle domande, con molta disinvoltura; ma, approfittandosi della difficoltà medesima, fece</ref>:  seppe volteggiare e schermirsi dalle inchieste con molta accortezza ma traendo vantaggio dalla difficoltà, fé. Schermirsi dice tutto; e volteggiare è troppo pagliaccesco; accortezza poteva stare, mala disinvoltura in questo caso è qualche cosa di più spigliato e intelligente. Uno può essere accorto schermendosi e non disinvolto. È vero che potrebbe esser disinvolto senza troppa accortezza; ma il lettore non lo penserebbe di Renzo; approfiltarsi dice il vantaggio opportuno; il medesima era necessario e calzante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n267" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11860">
          <ref rend="bold">incamminato</ref>:  avviato. Assolutam. si dice in senso figur.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n269" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11861" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11862">
          <ref rend="bold">Devo andare</ref>:  Ho da andare. Poteva stare, v. però nota 13 a p. 370.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n271" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11888" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11894">
          <ref rend="bold">vicino al confine, però nello stato di</ref>:  presso al confine, però su quel di. Presso, piú lett.; su quel, meno preciso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n273" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11907" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11908">
          <ref rend="bold">tra se</ref>:  tra sè medesimo. Pleonasmo inutile qui. Osserva la trovata altrettanto semplice quanto fine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n275" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11919" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11925">
          <ref rend="bold">per mettersi meglio in mente la parola</ref>:  per iscriversi meglio la parola nella memoria. Poteva stare. La correz. piú semplice, piú uguale per lo stile; l'altra più colorita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n277" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11933" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11936">
          <ref rend="bold">Non lo so precisamente</ref>:  Non so bene. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n279" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11956" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11963">
          <ref rend="bold">ci si possa andare per queste belle viottole</ref>:  vi si possa andare per questi bei viottoli. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n281" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11975" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11977">
          <ref rend="bold">Tanto tempo che</ref>:  Tanti di che. Uso. Osserva l'usata e disinvolta soppressione del verbo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n283" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11980" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11985">
          <ref rend="bold">A me mi par di sí</ref>:  lo mi figuro di si. Le frasi usano tutt'e due. Ma qui il figurarsi indicherebbe il non sapere niente; l'altra, senza assicurare, promette.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n285" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11987" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11995">
          <ref rend="bold">domandare nel primo paese che troverete andando alla diritta</ref>:  domandare al primo paese che incontrerete andando alla dritta. Domandare a e incontrare si dice trattandosi di pers.;
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n287" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11994" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11995">
          <ref rend="bold">a diritta</ref>:  uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n289" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12003" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12008">
          <ref rend="bold">s'alzò, prese un pezzo di pane</ref>:  si levò, prese in mano un pezzo di pane. Uso. Levarsi è dal letto; in mano, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n291" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12013" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12015">
          <ref rend="bold">della magra colazione</ref>:  del magro banchetto. Un banchetto è coi convitati, e lauto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n293" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10759" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10761">
          <ref rend="bold">il giorno avanti</ref>:  il giorno prima. Meno com., ma poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n295" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12034" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12036">
          <ref rend="bold">pagò il conto</ref>:  pagò lo scotto. Uso; non si direbbe che figurat. e da' letterati.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n297" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12039" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12041">
          <ref rend="bold">prese a diritta</ref>:  prese la via a dritta. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n299" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12060" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12066">
          <ref rend="bold">ci arrivò, un'ora circa prima di sera</ref>:  cammino tanto che, un'ora circa prima del tramonto vi giunse. Piú letter. e piú lungo del bisogno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n301" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12068" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12069">
          <ref rend="bold">cammin facendo</ref>:  per via egli. Meno espressivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n303" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12073" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12084">
          <ref rend="bold">far lí un'altra fermatina, per fare un pasto un po' piú sostanzioso</ref>:  far quivi un'altra fermata, e prendere una refezione un po' piú sostanziosa. Quivi acc.; fermata troppo: Renzo non voleva fermarsi tanto; refezione sa di collegio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n305" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12089">
          <ref rend="bold">gradito</ref>:  aggradito. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n307" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12103" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12104">
          <ref rend="bold">cader rifinito</ref>:  cadere sfinito; rifinito e sfinito son quasi uguali; ma rifinito dice una spossatezza piú lenta e piú decisiva. Uno è sfinito dalla fame, che appena mangiato si rià; un uomo rifinito gli ci vuol un pezzo a rimettersi, se si rimette. Osserva intanto la oculatezza ferma di Renzo, pronto a sostenere ogni disagio piuttosto che ricascar nella rete.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n309" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12123" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12125">
          <ref rend="bold">che mettesse là</ref>:  che vi menasse. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n311" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10943" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10945">
          <ref rend="bold">da quella parte</ref>:  a quella volta. Lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n313" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12133" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12135">
          <ref rend="bold">dopo essersi rinfrescato</ref>:  dopo il refiziamento. Refiziamento arcaico; ma rinfrescato pare poco, avendo detto prima che voleva ristorarsi sostanziosamente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n315" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12148" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12149">
          <ref rend="bold">aveva sentito</ref>:  egli aveva inteso. V. nota 4 a p. 153.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n317" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12164" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12165">
          <ref rend="bold">faceva confine</ref>:  marcava il confine. Forse meglio segnava o formava il confine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n319" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12183" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12194">
          <ref rend="bold">allora come allora, l'affar piú urgente era di passarlo, dovunque si fosse</ref>:  per allora la faccenda principale era di portarsi al di là. Uso. L'allora come allora, frase comune, dice la circostanza urgente; portarsi v. n. 18 a p. 305; dovunque si fosse dice il momento disperato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n321" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12197" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12198">
          <ref rend="bold">gli riusciva</ref>:  gli veniva fatto. Direbbe la capacità più che la volontà di tentare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n323" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12203">
          <ref rend="bold">risoluto</ref>:  deliberato. V. n. 10, p. 295 ер. 364.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n325" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12207" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12213">
          <ref rend="bold">che l'ora e la lena glielo permettessero</ref>:  che la notte e la lena glielo consentissero. La notte come notte glie lo permetteva sempre: poteva camminare quanto gli pareva; l'ora invece significa finché ci si vede. Permettere, di pers. e di cose in gen.; consentire d'argomentazioni e di persone.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n327" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12217" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12227">
          <ref rend="bold">l'alba, in un campo, in un deserto; dove piacesse a Dio</ref>:  l'alba vegnente in un cаmро, in una catapecchia, dove a Dio piacesse. Vegnente (se mai veniente) è inutile; alla catapecchia non pensava, non avendo voglia di luoghi rinchiusi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n329" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10947">
          <ref rend="bold">vide</ref>:  adocchiò. V. n. a p. 367.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n331" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11748" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11750">
          <ref rend="bold">chiese un boccone</ref>:  comandò un boccone. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n333" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12276">
          <ref rend="bold">soggiunse</ref>:  aggiunse. In questo caso meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n335" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12301" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12312">
          <ref rend="bold">che volesse dormir lí, non gli uscisse fuori a domandar del nome</ref>:  ch'egli volesse albergare quivi, non gli venisse alla vita a chieder del nome. Dormire più semplice e piú usato; quivi acc.; venire alla vita in questo senso non usa; s'intende però, e non sarebbe senza efficacia; ma il Manz. non ama ghiribizzi nel suo stile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n337" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12323" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12324">
          <ref rend="bold">Alla larga!</ref>:  Il Tomm. qui e sotto, dove diceva il posto dei peritosi, commenta: «Che chiusa! Chi sa in che senso lo diceva: di lode?»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n339" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12332" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12344">
          <ref rend="bold">e questo si mise a sedere in fondo della tavola, vicino all' uscio</ref>:  il posto de' vergognosi. C'erano: e questi sedě in capo al desco, a fianco alla porta il posto de'peritosi. Erano. Uso. Sedé dice piú la durata che l'atto del sedersi; a fianco, trattandosi di porta, starebbe meglio di cose che di persone. De' vergognosi. Renzo stava in vergogna non per aver fatto del male, ma soltanto perché pareva che n'avesse fatto. Cosí succede agli onesti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n341" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12353">
          <ref rend="bold">sfaccendati</ref>:  oziosi. È piú spregiativo. Erano in quel momento senza faccende (il M. s'è dimenticato anche qui della domenica) ma non oziosi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n343" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12359" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12365">
          <ref rend="bold">aver discusse e commentate le gran notizie</ref>:  aver disputato e discusse e chiosate le grandi novelle. Disputato e chiosato troppo grave; e novelle troppo lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n345" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10760" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10761">
          <ref rend="bold">giorno avanti</ref>:  giorno antecedente. Poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n347" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12375" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12379">
          <ref rend="bold">un poco come fosse andata</ref>:  come la fosse un po'andata. Poteva stare; ma la correz. è piú d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n349" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12392" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12393">
          <ref rend="bold">a stuzzicar</ref>:  ad irritare. La curiosità era di piacere, non di rabbia, come si capisce.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n351" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12413">
          <ref rend="bold">tronca</ref>:  monca. Direbbe la non riuscita, non la continuazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n353" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12425" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12431">
          <ref rend="bold">si stacco dalla brigata, s'accostò al soprarrivato</ref>:  si spiсcò dalla brigata, si fece accanto al sopravvenuto. Spiccarsi in questo senso, usava una volta, e vive ancora in qualche paese di Tosc.; ma a Fir. non piú; si fece accanto è pesante; sopravvenuto e soprarrivato poco dell' uso l'uno e l'altro; ma al M. piaceva piú il secondo forse perché di Renzo si sarebbe detto piú arrivato che venuto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n355" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12443" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12445">
          <ref rend="bold">per prender tempo</ref>:  per pigliar tempo. Di prendere e pigliare abbiamo già detto: preme piú osservaro che il pericolo aveva abituato Renzo a esser anche piú cauto e prudente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n357" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12455" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12457">
          <ref rend="bold">tentennando il capo</ref>:  tendo il capo. Poteva stare; ma tentennare è piú lento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n359" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12469" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12489">
          <ref rend="bold">da quel che ho sentito dire... non dev'essere un luogo da andarci in questi momenti, meno che per una gran necessità</ref>:  per quel che sento... cosi a dire intorno... non debb'essere paese da andarvi al presente, fuori d'un gran caso di necessità. Uso. Come si sente da questi periodi lombardi cancellati, la dizione toscanizzata è migliorata! Paese poteva stare; al presente è piú lato; fuori ecc. meno d'uso, ma poteva stare; per il meno in questo senso v. n. 10 a p. 287. Per il senso generale osserva che Renzo, pure scansando di compromettersi, risponde sempre con verità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n361" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11267">
          <ref rend="bold">là</ref>:  colà; lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n363" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12519" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12521">
          <ref rend="bold">lesto il giovine</ref>:  netto il giovane. Lesto indica un' altra particolarità ben più interessante: la fretta di uscire dalla brutta strettoia di spiattellar tutto o di non essere veritiero. E per Renzo, cioè per il Manzoni, la prudenza deve consigliare in certi momenti pericolosi a dire il falso no, ma della verità solamente quella che è opportuna. Il Tomm, nota: «Minuzio.» Minuzie importanti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n365" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12543" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12544">
          <ref rend="bold">l'aveva saputo</ref>:  lo aveva appreso. Uso: apprendere poi sarebbe imparare con sforzo, e Liscate chi sa invece quante volte Renzo l'aveva sentito dire.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n367" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12550">
          <ref rend="bold">strada</ref>:  cammino. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n369" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12288" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12576">
          <ref rend="bold">disse... dire</ref>:  Vedi che, quand'occorre, si può benissimo ripetere la stessa parola, contrariamente a quanto insegnano a volte nelle scuole.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n371" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_10723" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_10724">
          <ref rend="bold">qualcheduno là</ref>:  qualcheduno vi. Lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n373" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12608" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12612">
          <ref rend="bold">non ho sentito dir nulla</ref>:  non vi ho inteso niente. Uso. Per il senso osserva che Renzo dice il vero: a Liscate non aveva sentito dir nulla.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n375" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12616" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12626">
          <ref rend="bold">le proferí in quella maniera particolare che par che voglia dire</ref>:  le porse con quel modo particolare che sembra voler dire. II porgere è dei bambini che recitano o dicono il sermone: qui sarebbe stata un' affettaz. lett. Il resto, uso. Il Tomm. nota: «Buono, ma minuto ». Se il biasimo si riferiva a quel soverchio che l'A. à levato, aveva ragione; se no, no.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n377" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12631" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12634">
          <ref rend="bold">ritornò al suo posto</ref>:  tornò al suo raddotto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n379" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12641" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12644">
          <ref rend="bold">a mettere in tavola</ref>:  ad imbandire. Non si direbbe oggi che per scherzo, quando non fosse di grandi conviti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n381" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12653" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12658">
          <ref rend="bold">mezzo tra' denti, con un fare</ref>:  a mezza voce, con un tratto. A mezza voce poteva stare; mezzo tra' denti dice la maggior difficoltà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n383" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12661" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12665">
          <ref rend="bold">che gli abbiam visto qualche con una cera sbadata</ref>:  che gli abbiam veduto fare qualche. Con la frase preced. aveva detto tutto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n385" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12682" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12684">
          <ref rend="bold">o sulla chiatta</ref>:  o sul porto. Porto per Barca, antiquato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n387" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12687" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12689">
          <ref rend="bold">Dove si sia</ref>:  Dove che sia. lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n1" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12690" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12693">
          <ref rend="bold">Domando così per curiosità</ref>:  La costernazione di Renzo doveva esser grande, perché qui gli manca la serenità necessaria. Avesse avuto questa, avrebbe risposto francamente: « l'uno o l'altro è lo stesso. Per curiosità era troppo poco o troppo scoperto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n3" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12695" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12696">
          <ref rend="bold">volevo dire</ref>:  dico mo. Lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n5" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12710" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12711">
          <ref rend="bold">dar conto</ref>:  render conto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n7" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12738" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12739">
          <ref rend="bold">non credevo</ref>:  non sapeva. Uso. Sapere, del resto, non sapeva affatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n9" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12747" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12750">
          <ref rend="bold">con un'aria d'indifferenza, portata</ref>:  con una mostra ancor piú apparente di svogliatezza, portata. Meno semplice e meno efficace. E la svogliatezza c'entrava anche poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n11" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12762" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12768">
          <ref rend="bold">ci saranno altri luoghi da poter passare?</ref>:  vi sarà altri luoghi da passare? Ci sarà starebbe anche al singolare, ma sarebbe meno com. Da passare, altro senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n13" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12775" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12776">
          <ref rend="bold">in viso</ref>:  in volto. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n15" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12786" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12799">
          <ref rend="bold">far morir tra' denti al giovine l'altre domande che aveva preparate. Si tirò davanti</ref>:  fare al giovane morir fra' denti le inchieste che teneva apparecchiate. Si tirò dinanzi. Morir tra' denti è frase usata cosi intera; non si divide cosi facilm.; per inchieste e dinanzi dotto altre volte. Apparecchiato della tavola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n17" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12803" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12805">
          <ref rend="bold">guardando la mezzetta</ref>:  guardando alla mezzetta. Guardare a in senso di vigilare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n19" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12809" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12814">
          <ref rend="bold">posata, insieme con quello sulla tavola</ref>:  pur deposta in sul desco. Il pure non ci aveva che vedere; il deposta tanto usato dai giornalisti e fuori di Tosc., in Tosc. non usa che in altri significati e morali. Desco lett.: l'aggiunta è una particolarità non priva d'interesse.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n21" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12816" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12819">
          <ref rend="bold">«Il vino è sincero?»</ref>:  Renzo dà la colpa della sua sbornia a Milano al vino poco sincero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n23" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12850" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12852">
          <ref rend="bold">Maledetti gli osti!</ref>:  Maladetti gli osti! Maladire meno com. Per il senso e l'antipatia manzoniana contro gli osti, abbiamo detto altre volte; v. specialm. alla n. 7 a p. 325.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n25" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12854" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12857">
          <ref rend="bold">esclamò Renzo tra sé</ref>:  sclamò Renzo in cuor suo. Sclamò volg.; in cuor suo poteva stare; era piú cordiale la maledizione; ma forse il M. volle che fosse uno scatto meno odioso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n27" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12866" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12886">
          <ref rend="bold">Non ostante, si mise a mangiare con grand'appetito, stando, nello stesso tempo, in orecchi, senza che paresse suo fatto, per veder</ref>:  Pure diè dentro a mangiare di gran voglia, tendendo insieme, senza farne sembiante, l'orecchio, all'intento. Uso. Dar dentro sarebbe troppo: si potrebbe dire di scrocconi. Farne sembiante, acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n29" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12895">
          <ref rend="bold">colà</ref>:  quivi. Acc.;
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n31" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12904">
          <ref rend="bold">piccola</ref>:  picciola. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n33" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12925" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12927">
          <ref rend="bold">domandar la strada</ref>:  chiedere indirizzo. Non si trattava di chieder l'indirizzo; se mai, la direzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n35" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12953" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12954">
          <ref rend="bold">far davvero</ref>:  far di buono. Uso. Per il senso osserva come nelle campagne fosse esteso il desiderio d'una rivoluzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n37" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12962">
          <ref rend="bold">qualcosa</ref>:  qualche cosa. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n39" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12993">
          <ref rend="bold">riprese</ref>:  ripigliò. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n41" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13006" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13008">
          <ref rend="bold">gente di campagna</ref>:  gente di fuori. Sarebbe diverso: anche i Piemontesi e i Veneziani sarebbero stati gente di fuori. Per il senso osserva come i campagnoli, e non a torto, si lamentino d'esser sempre trascurati. Quelli di città non pensano spesso che per sé.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n43" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13028" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13034">
          <ref rend="bold">gli altri, come se non ci fossero</ref>:  i foresi, come non fossero cristiani. Qui gli altri, dopo la gente di campagna, non è equivoco: il cristiani poteva lasciarlo, ma la frase sostituita è piú comune e piú forte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n45" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13070" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13076">
          <ref rend="bold">credette meglio di non finir la frase</ref>:  non istimò bene di compier la frase; meno svelto e definito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n47" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13089" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13091">
          <ref rend="bold">con un'aria cupa</ref>:  con una cera scura. Qui l'aria dice tutto il mistero in che voleva involger la cosa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n49" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13095" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13109">
          <ref rend="bold">sentono avvicinarsi un cavallo. Corron tutti all'uscio; e, riconosciuto colui che arrivava, gli vanno incontro</ref>:  si sente lo scalpito d'un cavallo che s'avvicina. Corrono tutti alla porta; e raffigurato colui che giugneva, gli vanno tutti incontro. Sentono è ben corretto, perché l'azione tocca piú vivamente e direttamente loro; lo scalpitare (scalpito è poet.) è piuttosto lett., ma poi si sottintende nel sentire l'avvicinarsi del cavallo; giugneva arcaico; porta s'è detto: riconosciuto uso di tutti, inutile o troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n51" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13122" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13127">
          <ref rend="bold">per i suoi traffichi, era solito</ref>:  per suoi traffichi, usava. Per i determina; usava detto cosi è lett, acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n53" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13132" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13141">
          <ref rend="bold">quell'osteria; e siccome ci trovava... la stessa compagnia</ref>:  quell'albergo; e come vi trovava... la stessa brigata; l'albergo da solam. da dormire; l'osteria da mangiare e anche da dormire; come e vi sono lett.; brigata poteva stare; ma pareva richieder sempre il medesimo circolo; mentre la compagnia era la stessa anche se non era sempre il medesimo numero appunto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n55" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13142" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13144">
          <ref rend="bold">li conosceva tutti</ref>:  era divenuto conoscente di ciascuno. Conoscente di ciascuno dice più conoscenza personale; li conosceva tutti è quel tanto che basta per confabulare in una bottega.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n57" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13156" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13159">
          <ref rend="bold">«Ben arrivato, ben arrivato!</ref>:  Ben venuto Uso. La ripetizione dice l'entusiasmo, in quel momento di grande aspettazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n59" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13174" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13179">
          <ref rend="bold">Che nuove ci portate di Milano?</ref>:  Che novelle di Milano? Cambiando il novelle in notizie, bastava; l'aggiunta non scompone, ma se ne fa spesso senza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n61" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13180" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13182">
          <ref rend="bold">Ah! ecco quelli</ref>:  Qui il Tomm. osserva: «Lunghi i dialoghi». Sarà vero, ma noi non ce n'accorgiamo. Il dialogo è la parte che il M. sa fare anche meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n63" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14848" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14849">
          <ref rend="bold">in mano</ref>:  nelle mani d' un garzone. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n65" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13203" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13206">
          <ref rend="bold">entrando con la compagnia</ref>:  entrando per la porticina colla brigata. La porticina inutile, e forse sbgliato: compagnia s' è detto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n67" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13215" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13218">
          <ref rend="bold">Non sappiamo nulla, davvero</ref>:  Da vero che non sappiamo niente. Meno usato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n69" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13222" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13226">
          <ref rend="bold">mettendosi la mano al petto</ref>:  ponendosi le mani al petto. Solitamente è una mano che si mette.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n71" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13246" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13247">
          <ref rend="bold">in libertà?</ref>:  disoccupato? Uso. Per l'arte c'è qualche cosa da osservare. Il mercante chiacchierone e faccendone parla tutto d'un fiato, e senz' aspettare (forse glie lo espresse con un cenno) che l'oste gli rispondesse che il letto era libero, continua il suo discorso. Il Tomm. a questo punto commenta: « E perché non fa dire all'oste si? Era in natura. Era necessario per tale domanda. Ma tutto non si può, non si deve dire. Manzoni lo sa». Che tutto non è obbligo dire, né si deve dire, è troppo noto; ma la ragione di non aver messo il si, par quella detta da noi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n73" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14298">
          <ref rend="bold">subito</ref>:  presto, non voleva metter tempo in mezzo; poi questi mercantoni che sanno di venire dalla città e di dare interesse all'oste, comandano a bacchetta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n75" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13261" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13276">
          <ref rend="bold">andare a letto presto, per partir presto domattina, e arrivare a Bergamo per l'ora del desinare</ref>:  coricarmi per tempo, e partir domattina per tempissimo, onde essere a Bergamo a ora di pranzo. Coricarsi non è dell'uso comune, sa d'affettazione; per tempo è spazio troppo lungo: era sera; domattina, perché il tempissimo spariva col tempo; l'onde coll' infinito né classico, né popolare; per pranzo v. n. 18 a p. 89.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n77" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13281" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13289">
          <ref rend="bold">mettendosi a sedere, dalla parte opposta a quella dove</ref>:  sedendosi al desco dal capo opposto a quello a cui. Sedere v. n. 14 a p.374; desco v. n. 11 a p. 146. Capo non era obbligo che fosse; la località poi opposta, notiamolo di passaggio, s'adattava bene anche al carattere de' due personaggi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n79" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13304" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13307">
          <ref rend="bold">ieri sì</ref>:  ieri abbiamo inteso parlare. D'uso, e piú svelto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n81" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13318" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13320">
          <ref rend="bold">Lo dicevo io</ref>:  Voleva ben dir io. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n83" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13351" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13353">
          <ref rend="bold">bagnar le labbra</ref>:  lasciatemi inumidir. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n85" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13362" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13364">
          <ref rend="bold">Empì il bicchiere</ref>:  Colmò il bicchiere. Bicchiere ricolmo è com., e colmare il bicchiere, è meno com.; ma qui poi non si vedeva la ragione di tanto superlativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n87" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13367" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13387">
          <ref rend="bold">con una mano, poi con le prime due dita dell'altra sollevò i baffi, poi si lisciò la barba, bevette, e riprese</ref>:  colla destra, poi colle due prime dita dell' altra mano rilevò i mustacchi, assettò la barba colla palma, bevette, e ripigliò. Appunto con la destra era una particolarità esagerata, tanto più essendovi poi, in un momento piú interessante, la sinistra; rilevò in questo sign., no; mustacchi, assetto, palma, tutta roba accademica, letteraria o dialettale; ripiglio volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n89" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13391" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13393">
          <ref rend="bold">ci mancò poco</ref>:  poco mancò. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n91" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13408" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13422">
          <ref rend="bold">quasi vero d'esser qui a chiacchierar con voi altri; perché avevo già messo da parte</ref>:  quasi vero ch'io sia qui a contarvene; perché già aveva messo da banda. Uso. La dizione antica sa molto di lombardo. Contarvene si direbbe di frottole.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n93" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13435" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13437">
          <ref rend="bold">Che diavolo c'era?</ref>:  Che v'era egli? Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n95" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13442" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13444">
          <ref rend="bold">Proprio il diavolo</ref>:  sentirete. Che v'era? sentirete. Poteva stare, cambiato in: che c'era; ma con le due aggiunte, linee vivaci, non trascurabili, sapeva di chiacchiericcio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n97" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13448" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13449">
          <ref rend="bold">la pietanza</ref>:  la vivanda. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n99" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13455">
          <ref rend="bold">davanti</ref>:  dinanzi, meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n101" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13460" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13480">
          <ref rend="bold">il suo racconto. I compagni, ritti di qua e di là della tavola, lo stavano a sentire, con la bocca aperta</ref>:  la sua narrazione. La brigata, in piedi, a dritta e a sinistra del desco, gli faceva uditorio con le bocche aperte. Per narrazione v. nota 22 a p. 251; di brigata s'è detto prima; ma qui non stava male; compagni di lui, mercante, non si potrebbe dire che fossero realmente; anche uditorio poteva stare; a dritta e a sinistra troppo compassato; con le bocche aperte si direbbe d'animali e d'atto affatto reale; il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n103" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13490" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13498">
          <ref rend="bold">stava attento, forse piú di tutti, masticando adagio adagio</ref>:  dava mente forse piú che nessun altro, masticando pian piano; dava mente, è lombardo; più che nessun altro è meno usato in questo caso, ma individualizza meglio; adagio adagio è piú e diverso: pian piano dice piuttosto il silenzio: e adagio le ganasce che si soffermano perché la mente lavorava con ansieta e angoscia intorno a quel penoso téma.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n105" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14888">
          <ref rend="bold">birboni</ref>:  birbi, v. nota 3 a p. 287.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n107" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13520" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13521">
          <ref rend="bold">c'era un'intelligenza</ref>:  v'era un'intelligenza; altro significato: vorrebbe dire che erano degl' intelligenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n109" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13525" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13526">
          <ref rend="bold">si riunirono</ref>:  si misero insieme. Meno preciso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n111" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13532" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13537">
          <ref rend="bold">di strada in strada</ref>:  di via in via, v. nota 18 a p. 11.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n113" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13539" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13542">
          <ref rend="bold">per tirar altra gente</ref>:  per far popolo. Uso. Si dice anche soltanto far gente, ma per scenate, per boria, per divertimento; tirar gente, ma qui bisognava aggiungerne a quella gia radunata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n115" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13548" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13553">
          <ref rend="bold">si spazza, con riverenza parlando, la</ref>:  si scopa, non riverenza, la. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n117" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13555" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13558">
          <ref rend="bold">il mucchio del sudiciume</ref>:  il mucchio della spazzatura. Poteva stare; ma sudiciume è più spreg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n119" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_11783">
          <ref rend="bold">avanti</ref>:  innanzi. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n121" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13568">
          <ref rend="bold">gente</ref>:  popolo. Uso. Popolo à signif. nobile, mentre gente è tanto o quanto spregiativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n123" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13578">
          <ref rend="bold">provvisione</ref>:  provisione. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n125" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13581" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13584">
          <ref rend="bold">non bastassero le tirannie</ref>:  non bastasse delle tirannie. Meno com. qui c'è gli hanno fatte che secondo l'uso, (trattandosi di ieri) parrebbe meglio, gli fecero: se non che, quando le cose, per maggior vivezza di descrizione, ci s'immaginano come presenti, anche nell'uso s' adopra il passato prossimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n127" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13593" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13595">
          <ref rend="bold">di quella sorte!</ref>:  di quel carattere! Carattere non si dice in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n129" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13599" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13603">
          <ref rend="bold">E la roba che dicevan</ref>:  Detto così, è lombardo. Secondo l'uso fior. Dire roba da chiodi, roba da cani. Tu sentissi che roba impertinente! scrive il Fucini; e qui, accostandoci al testo, doveva esser corretto cosi: E che roba dicevan di lui!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n131" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13620" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13632">
          <ref rend="bold">tutto di casa, e lo servo di panno per le livree della servitú</ref>:  tutto sua cosa, e lo servo di panni per le livree della famiglia. Uso. Di panni l'avrebbe servito facendo il sarto. Famiglia in senso di servitú è arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n133" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13700" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13702">
          <ref rend="bold">alzata in aria</ref>:  levata in aria. Uso. Qui il Tomm. nota: « Miseria!» E una linea sotto aggiunge: « Non è naturale per quel che segue a avverarsi. » Non so precisamente quel che voglia dire il Tomm. Por conto mio, questa scena del mercante, se è felicissima come trovata, e finamente arguta dove il M. fa lodare a costui il vicario di provvisione per il panno delle livree che gli fornisce, e dove dice che non tornava conto di farsi scorgere, o quando il mercante chiede: « Cosa avreste fatto voi altri? e quelli: «Tornare indietro, che son tocchi magistrali, nell' insieme la scena è meno viva che il M. non suol fare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n135" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13492" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13495">
          <ref rend="bold">Forse tutti</ref>:  Invece che dire all'unanimità, o tutti addirittura. Il forse è poetico e simpatico, diceva il Leopardi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n137" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13728" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13736">
          <ref rend="bold">trovaron la strada chiusa con travi e con carri</ref>:  trovarono sbarrata la via di travi e di carri. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n139" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13746" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_11266">
          <ref rend="bold">con gli archibusi spianati per riceverli come si meritavano. Quando videro questo bell'apparato... Cosa</ref>:  cogli archibugi spianati, e i calci appoggiati ai mustacchi. Quando videro questa cerimonia... Che cosa. Alla prima quegli archibusi appoggiati ai mustacchi ci pare pittoricamente giusto; ma l'A. deve averlo levato e fatta l' altra aggiunta, perché spianati dice già la seconda idea. Cerimonia in Tosc. non si presta a questa similitudine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n141" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12375" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_12376">
          <ref rend="bold">un poco</ref>:  un po'. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n143" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13817" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13819">
          <ref rend="bold">a invigilare che</ref>:  a сurare che. Poteva stare; ma nella cura c' è il fare; nella vigilanza l'attenzione che facciano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n145" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13821" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13822">
          <ref rend="bold">andasse bene</ref>:  andasse con buon ordine, meno efficace e meno spiccio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n147" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13834" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13836">
          <ref rend="bold">chi gli aizzava</ref>:  dentro a furia. È meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n149" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13838" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13840">
          <ref rend="bold">dentro come disperati</ref>:  chi soffiava lor negli orecchi. É meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n151" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13858">
          <ref rend="bold">sacchi</ref>:  sacca, si dice quando son piene o s'accenna la materia: sacca di grano, di farina. Qui dice che prendevano, con gli altri oggetti, anche i sacchi vuoti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n153" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13864">
          <ref rend="bold">sottosopra</ref>:  sossopra. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n155" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13865" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13867">
          <ref rend="bold">«Ei micheletti?»</ref>:  Questa domanda è graziosissima; e la risposta non meno, nella sua ingenuità. Le guardie eran andate tutte a difendere un uomo solo, che era in alto, il vicario!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n157" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13879" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13880">
          <ref rend="bold">può cantare</ref>:  può mica cantare. Per mica v. nota 15 a p. 323.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n159" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13885" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13889">
          <ref rend="bold">Fu in un batter d'occhio</ref>:  Fu un batter d'occhio, meglio era senza la preposizione e senza il verbo: un batter d'occhio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n161" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13896" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13902">
          <ref rend="bold">che c'era buono a qualcosa, fu preso</ref>:  che v'era da godere fu portato via. Da godere è lombardo in questo sign., come nota bene il D' Ovidio, benché anche nelle montagne pistoiesi non sia totalmente estraneo; portato via esprime meglio di coso che si vedono o di cui il trasporto costi qualche sforzo; preso ancho di cose che non si vedono e levate agevolmente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n163" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13908" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13917">
          <ref rend="bold">quel bel ritrovato di ieri, di portare il resto sulla</ref>:  quel bell'avviamento di ieri, di strascinare il resto in sulla. Avviamento dico poco o niente; strascinare v. nota 4 a p. 293.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n165" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13920" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13923">
          <ref rend="bold">di farne una fiammata</ref>:  di fare un falò. Potova stare, se forse non era meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n167" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13939" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13947">
          <ref rend="bold">indovinate un po' con che bella proposta venne fuori</ref>:  dite un po' che bella proposta mise in campo. Poteva stare; ma venir fuori esprime piú l'ironia e la citrullaggine, non che la pochezza della cosa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n169" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13948" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13950">
          <ref rend="bold">Con che cosa?»</ref>:  «Che?». Vien dietro alla correzione precedente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n171" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13951" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13952">
          <ref rend="bold">Di fare</ref>:  Che? di fare. Il che ci tornava.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n173" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13959" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13962">
          <ref rend="bold">e di dar fuoco</ref>:  e di dare il fuoco. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n175" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13971" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13973">
          <ref rend="bold">Ci han dato</ref>:  «V'han dato. In Toscana questo ei non s'adopra: si direbbe gli. Non so come al Manzoni sia sfuggito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n177" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13975">
          <ref rend="bold">Aspettate</ref>:  Il Tommaséo nota: Bello l'aspettate! Infatti à una freschezza e naturalezza speciale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n179" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13981" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13983">
          <ref rend="bold">un'ispirazione dal cielo</ref>:  una inspirazione del cielo, Inspirazione è letterario; del significherebbe Celeste, Divina: sarebbe troppo, poi l'uso vuol cosí. Por il senso osserva che il fatto è storico, e che il M. facendolo raccontare al mercante invece che descriverlo lui prima, porta piú avanti l'azione e la rende piú drammatica; o la seconda parte, infatti, è assai più viva e realistica. Alternare l'esagerazione e varietà del subbuglio con la serietà e compunzione roligiosa è vero e comico nel tempo stesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n181" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13993">
          <ref rend="bold">l'attaccò</ref>:  lo appese. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n183" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_12004">
          <ref rend="bold">prese</ref>:  tolse. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n185" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14007" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14009">
          <ref rend="bold">e le mise</ref>:  e le collocò. Collocare di cose più durature che momentanee; e del modo di mettere a posto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n187" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14044" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14045">
          <ref rend="bold">c'era bensì</ref>:  v'era bene. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n189" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14459">
          <ref rend="bold">smettere</ref>:  torsene giù. Era un lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n191" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14072" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14076">
          <ref rend="bold">Indovinate ora chi arrivò all'improvviso</ref>:  Indovinate mo chi sopravvenne. Sopravvenire di danno piú che altro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n193" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14091" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14093">
          <ref rend="bold">monsignor Mazenta arciprete</ref>:  monsignor arciprete. Il nome storico, e lasciato nella sua forma dialettale, che in italiano sarebbe Magenta, accresce d'una particolarità interessante il racconto, e illustra un nome meritevole.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n195" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14100" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14103">
          <ref rend="bold">e monsignor Settala, penitenziere</ref>:  e monsignor penitenziere, come s'èdetto prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n197" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14106" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14110">
          <ref rend="bold">e gli altri anche loro</ref>:  e poi altri di qua e di là. Il di qua e di là rendeva troppo meccanica e confusa l'azione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n199" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14131" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14143">
          <ref rend="bold">ma non sapete che il pane è a buon mercato, piú di prima?</ref>:  ma avrete il pane a buon mercato. L'interrogativo è solenne di meraviglia, e piú atto a commover le turbe e a farle pensare; Paggiunta non à bisogno di commenti: dice da sé la precisione storica piú importante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n201" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14148" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14152">
          <ref rend="bold">che c'è l'avviso sulle cantonate</ref>:  che la mèta è affissa su pei canti. La meta, come termine storico, poteva stare; ma il M., quando lo poteva fare senz'anacronismi, amava riavvicinare le cose col linguaggio dell'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n203" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13827">
          <ref rend="bold">Diavolo!</ref>:  Come! se era vero?: Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n205" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14162" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14165">
          <ref rend="bold">venissero in cappa magna</ref>:  L'osservazione non è inopportuna: distinguere il sacerdote dall'uomo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n207" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14166" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14169">
          <ref rend="bold">a dir delle fandonie?</ref>:  a dir su delle fandonie? Questo su è tutto milanese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n209" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14182" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14183">
          <ref rend="bold">alle cantonate</ref>:  ai canti. L'uso vuole cantonate o canti delle vie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n211" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14188" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14190">
          <ref rend="bold">là c'era proprio. Il là poteva anche ometterlo senza danno.</ref>: 
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n213" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14193" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14195">
          <ref rend="bold">Indovinate un poco</ref>:  un pane d'ott' once per un soldo. Dite un po': il pane d'un soldo, otto once di peso. Dire, meno colorito e incalzante, per quanto non sia estraneo alla parola Dire quel significato. Il resto poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n215" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14208" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14211">
          <ref rend="bold">Pur che la duri</ref>:  Il D'Ovidio, che segna bene tutti i la fiorentini rimasti nel romanzo, pare che intenda anche questo come un fiorentinismo; ma veramente è di tutta Toscana; e non si direbbe affatto in questo sign. purché duri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n217" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14216" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14218">
          <ref rend="bold">mandata a male</ref>:  mandata male, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n219" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14230" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14236">
          <ref rend="bold">E per fuori di Milano, non s'e</ref>:  per noi di fuori non s'è. Poteva stare, o forse meglio: E per quelli di fuori, anche senza di Milano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n221" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14249" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14252">
          <ref rend="bold">a spese della città</ref>:  Cosí dicono scusandosi i cittadini; ma la verità non è quella.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n223" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14253" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14257">
          <ref rend="bold">Non so che vi dire</ref>:  non so che dirvi: Lo stesso, ma il sostituito e forse piú pop.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n225" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14272" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14276">
          <ref rend="bold">finiti. Non v'ho detto tutto</ref>:  finiti; perché, non vi ho detto tutto. Il perché non ci aveva che vedero; piuttosto un ma.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n227" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14281" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14283">
          <ref rend="bold">Cosa c'è ancora?</ref>:  Che c'è altro? Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n229" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14292" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14296">
          <ref rend="bold">ne sono stati agguantati molti</ref>:  sono stati agguantati molti dei capi, Se erano molti, non tutti potevan esser capi, ma come esagerazione del mercante chiacchierone poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n231" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14301" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14305">
          <ref rend="bold">che i capi saranno impiccati</ref>:  che quattro saranno impiccati. Qui i capi torna meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n233" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14309" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14311">
          <ref rend="bold">spargersi questa voce</ref>:  correr questa voce. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n235" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14321" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14325">
          <ref rend="bold">non arrischiare d'esser nel numero</ref>:  non rischiare d'essere il numero cinque. Il numero cinque, stava benissimo in relazione ai quattro che dovevan esser impiccati; ma tolto il quattro, fors'anche per la verità storica, anche questo doveva andarsene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n237" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14337" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14338">
          <ref rend="bold">poi davvero?</ref>:  mo da vero? Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n239" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14339">
          <ref rend="bold">«Eccome!</ref>:  Senza fallo» Non com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n241" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14348" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14350">
          <ref rend="bold">cosa farà?» domandò</ref>:  che farà? chiese. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n243" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14358" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14360">
          <ref rend="bold">La gente? anderà</ref>:  La gente anderà. L'interrog. è più naturale, e dà maggior vivezza. Per il senso osserva la risp. non senza spirito del bravo mercante; o come l'A. sa per bocca di lui farci la descrizione di quel corteo funebre.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n245" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14387" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14389">
          <ref rend="bold">In vece sua</ref>:  In quel cambio. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n247" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14392">
          <ref rend="bold">tristi</ref>:  ghiottoni. In questo senso, arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n249" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14409" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14412">
          <ref rend="bold">che se l'è meritato</ref>:  che lo ha meritato. Pronominale, dice meglio la responsabilità personale e l'ironia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n251" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15203">
          <ref rend="bold">provvidenza</ref>:  providenza lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n253" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14425" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14426">
          <ref rend="bold">il vizio</ref>:  il veszo; è piú lett. e dice tanto meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n255" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14445" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14448">
          <ref rend="bold">sarebbero venuti al vino</ref>:  sarebbe venuta la volta del vino. Meno pop. e meno efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n257" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14459" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14467">
          <ref rend="bold">smettere, di loro spontanea volontà, una usanza cosí comoda</ref>:  dismettere una usanza cosi comoda, di loro spontanea volontà. Dismettere lett.; ma il resto del periodo poteva esser corretto con piú sveltezza anche con un semplice da sé: Cosi riman ancora un po' lett. e pesante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n259" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14469" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14473">
          <ref rend="bold">vi so dir io che</ref>:  Por il senso osserva che il galantuomo torna ancora in ballo a far la solita ironica e magra figura come in tutto il romanzo: l'arbitrio e l'egoismo, ecco la morale di costoro; la ragione del mercante non è in fondo che la causa propria. Impiccare i fornai o gl' incettatori, sta bene; ma danneggiare i fondachi, no.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n261" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13218">
          <ref rend="bold">Davvero</ref>:  Sicuro. Sicuro, è d'approvazione generica; Davvero esprime meglio la paura del fatto di che era compreso l'uditorio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n263" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14495" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14497">
          <ref rend="bold">a una voce</ref>:  in coro. Troppo rumoroso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n265" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14502" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14506">
          <ref rend="bold">asciugandosi la barba col tovagliolo</ref>:  forbendosi la barba col mantile. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n267" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14509" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14511">
          <ref rend="bold">da un pezzo</ref>:  di lunga mano: lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n269" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14524" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14525">
          <ref rend="bold">Ordite da'</ref>:  fatte dai. Ordite è piú assai; e torna meglio perché rincalza, ripetendo, il già detto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n271" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14533" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14538">
          <ref rend="bold">sapete chi voglio dire, che ha</ref>:  sapete, che ha. L'aggiunta esprime molto bene la conoscenza che era in tutti del soggetto; ma appunto perché c'era in tutti, e da tempo, quel nome non poteva parere più agl' Italiani tanto strano. Se mai doveva dire: che à quel nome... Anche il Tomm. segna con l'ammirativo, e ci pare con ragione: nome mezzo turco! A voler che tornasse, bisognerebbe figurarsi uno zotico qualunque che non si curasse di stare al fatto delle cose politiche del giorno; ma dal tutto insieme non s' arriva a scender tanto basso. Insomma, questa scena à dolle bellezze indiscutibili, ma non è riuscita manzonianamente intera.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n273" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14548" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14553">
          <ref rend="bold">ne pensa una, per far qualche</ref>:  ne pensa una nuova per fare un qualche. Il nuova e l'un, inutili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n275" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14570" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14571">
          <ref rend="bold">vede bene</ref>:  capisce bene, Per capire, v. nota a p. 371 e altrove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n277" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_13321" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_13323">
          <ref rend="bold">che qui</ref>:  II M. mette in burla la bassa politica dei mercanti d'allora, che sarebbe come oggi quella da caffè. Nell' affare del pane ci trovavano la mano di Richelieu, che voleva fare un tiro a Milano, perché là stava la forza del re!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n279" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14582" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14585">
          <ref rend="bold">Ne volete una prova?</ref>:  Volete vederne la prova? Meno semplice e usata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n281" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14596" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14597">
          <ref rend="bold">in giro</ref>:  in volta. lett, accadem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n283" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14602" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14605">
          <ref rend="bold">non s'eran mai vedute</ref>:  non s'erano mai piú vedute. Lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n285" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14616" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14617">
          <ref rend="bold">per certa</ref>:  per sicura. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n287" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14640" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14647">
          <ref rend="bold">si sentí venir freddo, e diede un guizzo</ref>:  fu colto da un brivido, e diè un guizzo. Il brivido è meno; diè poętico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n289" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14662" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14667">
          <ref rend="bold">interrompere il filo del racconto, seguitò</ref>:  d'un istante il racconto, aveva proseguito. Istante è lett. acc. e pesante; poi dicendo non interrompere il filo, dice tutto. Aveva proseguito, anche questo pesante. Se però avesse corretto seguitava, alla prima si direbbe che forse avrebbe meglio rappresentata la continuazione; col perfetto però, l'A. desta piú l'interesse, per uno stacco che è naturale. Inutile qui per il senso avvertire con che passaggio naturale siamo venuti a questa scena cosi nova, caratteristica e interessante, e come Renzo, potesse dalle terribili accuse che gli facevano, misurare tutta la gravità della propria situazione se non fosse scappato a tempo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n291" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14710" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14711">
          <ref rend="bold">di questo</ref>:  di ciò. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n293" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14727">
          <ref rend="bold">Birbante!</ref>:  Furfantone! Piú goffo, meno com. e meno efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n295" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14728" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14733">
          <ref rend="bold">Chi farebbe vivere la povera gente</ref>:  Questo tratto viene cosi inaspettato e curioso, che à dell'ingenuo e doll' ironico. Il Tomm. notava: bellissimo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n297" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14748" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14753">
          <ref rend="bold">gli trovarono un fascio di lettere</ref>:  gli si trovò un gran fascio di lettere. Il si trovò includeva fra i trovatori (non poeti) anche il mercante; il gran era spinger troppo oltre l' esagerazione. Per il senso è anche inutile osservare la verità di queste solito gonfiature di fatti da parte delle solite polizie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n299" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14757" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14758">
          <ref rend="bold">in gabbia</ref>:  in prigione; meno iron. e spregiativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n301" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14765" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14767">
          <ref rend="bold">facevan la ronda</ref>:  facevano la guardia. Sarebbe parso che stessero fermi, appostati; e questo non eга.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n303" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14771" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14773">
          <ref rend="bold">in gran numero</ref>:  in gran forza. Forza, ma non espresso cosí, direbbe con le armi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n305" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14779" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14782">
          <ref rend="bold">E cosa n'è stato?</ref>:  E che n'è pervenuto? Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n307" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14796" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14806">
          <ref rend="bold">non ha né casa né tetto, e trovan per tutto da</ref>:  non na casa né tetto, e da per tutto trovano da. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n309" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14823" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14827">
          <ref rend="bold">quando meno se lo pensano</ref>:  quando se to pensano meno. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n311" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14862" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14870">
          <ref rend="bold">che n'anderà di mezzo molta gente. Peggio per loro</ref>:  che ne andrà di mezzo molta gente. Tal sia di loro. Andrà poteva stare; tal sia di loro si direbbe ma non comun.; se invece di anderà di mezzo, fosse detta la pena in cui cadrebbero, come la forca, la galera ecc. allora si.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n313" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14872" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14875">
          <ref rend="bold">hanno messo a soqquadro</ref>:  hanno gettato sossopra. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n315" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14888">
          <ref rend="bold">birboni</ref>:  birbi. v. nota 3 a p. 287.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n317" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14894" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14898">
          <ref rend="bold">impiccarli per via di giustizia</ref>:  Anche questa frase, messa cosi, viene come riferita dall' A. non senza ironia. v. quanto abbiamo detto sopra alla nota 1.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n319" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14912" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14913">
          <ref rend="bold">a tener</ref>:  di tener. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n321" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14919">
          <ref rend="bold">disotterrare</ref>:  Nell'uso con due s.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n323" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14921" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14927">
          <ref rend="bold">mandare anche gl'incettatori a dar calci all'aria</ref>:  far ballar per aria gli ammassatori. Non com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n325" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14942" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14943">
          <ref rend="bold">a ricorrere</ref>:  di ricorrere. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n327" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14965" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14978">
          <ref rend="bold">scellerata d'entrar nelle botteghe e ne' fondachi, a prender la roba a man salva</ref>:  scelerata d'entrare a furore nelle botteghe, e nei fondachi, a far bottino. Scelerata v. nota 11 a p. 255; a furore è stato tolto per sostituirlo con l'altra frase d'uso a man salva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n329" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_14983" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_14988">
          <ref rend="bold">mangiare era andato in tanto veleno</ref>:  mangiare era tornato in tossico. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n331" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15016" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15018">
          <ref rend="bold">di dar sospetto</ref>:  di non dar sospetto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n333" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15030" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15035">
          <ref rend="bold">l'aveva tenuto sempre inchiodato sulla panca</ref>:  lo aveva tenuto altrettante inchiodato in su la panca. Per altrettante mancava la comparazione; in su la volg.;
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n335" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15043" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15046">
          <ref rend="bold">doveva poi finire di</ref>:  doveva poi finirla di. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n337" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15051" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15061">
          <ref rend="bold">concluse tra sé, di moversi, appena sentisse attaccare qualche altro discorso</ref>:  concluse seco stesso di muoversi tosto che sentisse appiccato un altro discorso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n339" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15094" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15098">
          <ref rend="bold">son rimasto a casa mia</ref>:  sono rimasto quieto a casa mia. Uso: Nel rimasto a casa mia, c'è già l'idea dell'aborrimento rivoluzionario. Osserva come l'animo volgare sia ora d'un parere ora d'un altro, a seconda che varian le parole. Ti rammentorai dei signori che aspettavano fra Cristoforo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n341" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15123">
          <ref rend="bold">affare</ref>:  negozio. v. nota a p. 367.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n343" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15126" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15134">
          <ref rend="bold">tornato subito a casa mia. Ho moglie e figliuoli</ref>:  tornato subito a casa. Ho moglie e figli. Il mia conforta, dice l'intimità del rifugio; figli poco pop., specialmente in certi casi, come in questo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n345" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15148" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15166">
          <ref rend="bold">l'oste ch'era stato anche lui a sentire, andò verso l'altra cima della tavola, per veder cosa faceva quel forestiero</ref>:  l'oste ch' era stat anch' egli a udire, andò verso l'altro capo del desco, per vedere che cosa facera quel forestiere. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n347" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15168" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15172">
          <ref rend="bold">colse l'occasione, chiamò l'oste con</ref>:  colse il bello, chiamò l'oste a sé con. L'occasione, uso; a sé diceva troppa e non vera familiarità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n349" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15184" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15187">
          <ref rend="bold">l'acque fossero molto basse</ref>:  le acque fosser basse assai. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap16-n351" type="comm" target="quarantana/cap16.xml#c16_15190" targetEnd="quarantana/cap16.xml#c16_15213">
          <ref rend="bold">far altri discorsi, andò diritto all'uscio, passò la soglia, e, a guida della Provvidenza, s'incammino dalla parte opposta a quella per cui era venuto</ref>:  fare altro motto, andò in linea retta verso l'uscio di strada, passò la soglia, guardò bene a non tornare dalla parte per la quale era venuto, e si mise nell'opposta, a guida della Providenza. Era un periodo rozzo e goffo. Il Tomm. notava « altro è barbaro; la linea retta è brutta. E aggiungeva con un segno: Di qui » cioè dal punto: E per fuori di Milano, «a qui, cioè alla fine, è sovrano. E terminava con una critica sintetica: primo tomo è piú pieno, sebbene non paia. E questo anche noi lo crediamo vero.
                     </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>