<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Irene_Gloria_Piattoni">Irene Gloria Piattoni</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Irene_Gloria_Piattoni" when="2025-03-07">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap22">
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n1" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10001" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10011">
          <ref rend="bold">Poco dopo, il bravo venne a riferire che, il giorno avanti</ref>:  Poco stante il bravo venne a riferire che, il di antecedente. Comincia questo capitolo presentando per mezzo d'un bravo il liberatore dei due schiavi: Lucia schiava dell' Innominato e l'Innominato schiavo dei suoi delitti. Il cardinale era arrivato il giorno prima, quando Lucia era trascinata a viva forza al Castello. Per la lingua, poco stante è letter. acc.; di antecedente, idem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n3" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10019" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10032">
          <ref rend="bold">era arrivato a***, e ci starebbe tutto quel giorno; e che la nuova</ref>:  era giunto a ***, e vi rimarrebbe tutto quel di che allora incominciava; e che la novella. Giunto, letter. acc.; rimarrebbe à idea, tanto o quanto, di sacrifizio, di necessità, disturbo, o sim.; invece starebbe dice meglio la volontà libera, il piacere ecc.; di, letter.; che allora incominciava, perfettamente e seccantemente superfluo; novella in questo senso, lett. poetico: Io porterò di te vere novelle, dice Dante. Era arrivato a***. Il paese non è Vercurago, come asserisce il Cantú, citando un non provato aneddoto (le sue reminiscenze non erano molto sicure;) è, dice il Bindoni, Chiuso, e il Manz. infatti nella prima minuta lo nominava; ma poi lo equiparò agli altri paesi che lasciò anonimi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n5" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10039" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10040">
          <ref rend="bold">paesi d'intorno</ref>:  a un gran tratto d'intorno. Non uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n7" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10042" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10044">
          <ref rend="bold">invogliati tutti d'andare</ref>:  invogliati i popoli d'andare. Popoli si chiamano le Cure; ma qui era equivoco, e faceva sorridere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n9" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10049" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10058">
          <ref rend="bold">si scampanava più per allegria, che per avvertir la gente</ref>:  si scampanava per festa insieme e per arviso. Siccome è detto sopra che lo sapevano tutti, qui il per avviso era contradittorio. Per avviso avrebbe della minaccia, e l'A. l'à corretto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n11" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10069" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10070">
          <ref rend="bold">più pensieroso</ref>:  piú pensoso. Si può esser pensosi e sereni; e l' Innominato non era.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n13" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12850" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12854">
          <ref rend="bold">Per un uomo!</ref>:  Gli destava una specie di dolorosa gelosia. Aveva sempre creduto di guadagnarsi la stima e la supremazia con le prepotenze. Ora s' accorge dell' inganno; e vede che c'è un' altra strada più sicura e piú consolante per arrivarci.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n15" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10111">
          <ref rend="bold">Cos'ha</ref>:  Che ha. Il Manz. preferisce quasi sempre il cosa, interrogativo, al che; e infatti è spesso piú com. In questo punto poi, avendo un po' dello spregiativo, era anche necessario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n17" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10118" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10119">
          <ref rend="bold">Qualche soldo</ref>:  Qualche soldi. Per il plur. con qualche v. nota 10, pag. 469.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n19" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10130" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10131">
          <ref rend="bold">per l'elemosina</ref>:  per limosina. Piú volg. Per il senso osserva: la prima ragione che si presenta alla mente dell' Innominato è la solita che si presenta a chi vede di mal occhio le popolarità acquistate nelle quali e' entra, tanto o quanto, la carità e la beneficenza. La ragione è magra e insussistente, e primi a sentirlo sono quelli stessi che la formulano. Non lo confessano però, come l'Innominato fa ora.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n21" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10133" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10137">
          <ref rend="bold">qualche segno nell'aria, qualche parola</ref>:  qualche segni nell'aria, qualche parole. V. nota 10, p. 469. Per il senso osserva: l'Innominato ammette che sia qualche segno magico, qualche stregoneria che ammalia tutti; ma se un segno, magico quanto si vuole, una parola potesse esserci che valesse anche per lui, per toglierlo a quell' inferno, sarebbe contento. Che glie n' importa poi del valore intrinseco? Intanto è un altro passo che fa sulla via del bene, come la Monaca lo faceva sulla via del male.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n23" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10156" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10161">
          <ref rend="bold">Anderò, anderò; e gli voglio parlare</ref>:  Andrò: che altro farei? Andrò; e gli voglio parlare. « Che altro farei? è sublime», nota il Tomm.; e il Rigut. con rammarico: « E pure nella seconda edizione è taciuto». È taciuto perché era una sublime inutilità o peggio, una frase che sdraia giú l'Innominato com' un buon a nulla, che offra il suo miglioramento a Dio, come Caino gli offriva le peggiori frutta. No, il feroce signore vuol sentire se un uomo è vero che possa o sappia essere, non lupo, ma consolatore d'un altr' uomo. Se è vero, egli s' arrenderà alla vita; se non è vero, saprà uccidersi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n25" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10171" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10179">
          <ref rend="bold">quello che, quello che... Sentirò cosa sa dir lui</ref>:  quel che, quel che... Sentirò che cosa sa dire egli. Lett. Per il senso: è lui, il radunatore di tanta gente intorno a sé, che deve saper dire, non io.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n27" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10180">
          <ref rend="bold">quest'uomo</ref>:  Piú su aveva detto quell'uomo. V. l'osservazione fatta al cap. XXI, nota 2, pag. 518.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n29" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10182" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10187">
          <ref rend="bold">Fatta cosí in confuso questa risoluzione</ref>:  Presa questa confusa determinazione. Non era la determinazione confusa: era lui in confuso che prendeva una determinazione, o per dir meglio, perché certo dice di piú, una risoluzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n31" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10193" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10194">
          <ref rend="bold">mettendosi una</ref>:  e sopra l'abito indossò una. Poco usato; nonostante, in altra forma l'idea di mettersi qualcosa addosso poteva stare: era decembre, e il freddo lassú si doveva sentir discretamente, specialmente la mattina, quantunque non si parli ancora di nevi e di geli; ma all'A. è parso meglio dire la parte esteriore e piú importante dell' abito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n33" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10205" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10210">
          <ref rend="bold">prese la terzetta rimasta sul letto</ref>:  raccolse la terzetta rimasta in sul letto. Non era in terra, da dover dire: raccolse. In sul è lett. e volg. La terzetta era una pistola speciale, detta cosi perché era un terzo, o giú di li, dello schioppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n35" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10215" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10217">
          <ref rend="bold">da una parte</ref>:  da un lato. Della persona non si direbbe.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n37" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10218" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10222">
          <ref rend="bold">dall'altra, un'altra che stacco da</ref>:  dall'altro un' altra che spicco da. Altra è correzione che dipende dalla precedente. Spiccare è staccare con un certo scatto o violenza e che fa, tanto o quanto, resistenza: di foglie dal ramo, di frutte dalla pianta, di salti, di teste ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n39" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10248" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10250">
          <ref rend="bold">se la mise</ref>:  se la pose. Più lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n41" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10254" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10258">
          <ref rend="bold">il cappello, uscí di camera</ref>:  il cappello, si coperse, usci della stanza. Si coperse (se mai, si copri) inutile; stanza è piú generico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n43" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10270" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10280">
          <ref rend="bold">Posò fuori la carabina in un cantuccio vicino all'uscio, e picchiò</ref>:  Depose fuori la carabina in un angolo presso all'uscio, e bussò. Per deporre, angolo e bussò v. note 1, p. 377; 8, p. 485; 14, p. 172. Per il senso, osserva l'istinto pietoso tutt'altro che estinto nel feroce signore. Al Rig. non piace qui cantuccio, e vorrebbe angolo. Senza tener conto che cantuccio è più comune in questo significato, qui angolo sarebbe improprio, perché avrebbe più del nobile e civile, mentre cantuccio ci richiama tutta la vicinanza della stanzaccia della vecchia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n45" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10289" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10296">
          <ref rend="bold">scese il letto in un salto, e corse</ref>:  precipito dal letto, si gittò un cencio attorno, e corse. Precipitare sarebbe fortuitamente o quasi. Non cadde, no, precipitò di sella, dice il Tasso, causando grande ammirazione nel popolo, che ci racconta appunto, su questo verso, un aneddoto. Si gittò un cencio attorno non poteva piú dirlo, perché, con piú opportunità e accortezza, nella seconda edizione la fece andar a letto vestita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n47" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10302" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10307">
          <ref rend="bold">e data un'occhiata per la camera</ref>:  e girato un'occhiata per la stanza. Per stanza è detto; per data un'occhiata, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n49" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10310" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10311">
          <ref rend="bold">rannicchiata nel</ref>:  ravvolta nel. Ravvolta in che? Nella sua miseria?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n51" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10317" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10321">
          <ref rend="bold">domandò sotto voce alla vecchia</ref>:  là dorme?: chiese sotto voce alla vecchia: colà dorme? Per domandò v. nota 23, p. 51; colà, lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n53" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10329">
          <ref rend="bold">sciagurata</ref>:  È un termine che non lo scompagna mai da questa donna, che non era colpevole, in fondo, se non d'essere stata mal educata alla scuola di cosi feroce padrone. Ma l'uomo antico serba ancora molto del vecchio, com'è naturale; e, come si piega facilmente davanti al grato della beltà spettacolo, a dirla con frase pariniana, s'irrita alla faccia volgare e turpe di quella miserevole vecchia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n55" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10331" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10336">
          <ref rend="bold">ho fatto di tutto, rispose quella</ref>:  ho fatto il possibile, rispose questa. Fare il possibile, in questo senso è lombardo. In Toscana non si dice se non di cose non facili a immaginare, che trascendono ogni immaginazione. Quando, invece, si tratta di mezzi su per giú soliti o comuni, come qui, si dice far di tutto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n57" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10343" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10347">
          <ref rend="bold">non è mai voluta venire</ref>:  non ha mai voluto venire. Uso. L'ausiliare dev'esser quello del verbo sostanziale, non del verbo servile. Si dice: non è venuto, e dunque: non è voluto venire.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n59" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10352" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10356">
          <ref rend="bold">guarda di non la disturbare</ref>:  guarda che tu non la disturbi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n61" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10378" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10380">
          <ref rend="bold">quando si sveglierà...</ref>:  quando si svegli... Metterebbe in dubbio lo svegliarsi cosa che si direbbe d'un letargo di malato grave.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n63" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10372" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10377">
          <ref rend="bold">qualunque cosa che costei possa chiederti</ref>:  tu la manderai a prendere che che costei possa domandarti. Il la poteva stare; ma, risparmiandolo, dice di più: manderai lei o lo dirai a lei che manderà. Il che che è roba antiquata accademica; il che aggiunto po- trebbe parer superfluo, ma då naturalezza e efficacia. Per domandarti, v. nota 23, pag.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n65" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10378" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10380">
          <ref rend="bold">Quando si sveglierà</ref>:  Quando si svegli. v. sopra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n67" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10381" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10386">
          <ref rend="bold">dille che io...che il padrone</ref>:  Si riprende: non vuole che proferisca a Lucia il suo nome terribile: il padrone, basta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n69" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10399" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10401">
          <ref rend="bold">che lei vorrà</ref>:  ch' ella vorrà. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n71" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10402" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10409">
          <ref rend="bold">La vecchia rimase tutta stupefatta pensando tra sé</ref>:  che sia qualche principessa costei? È sublime, nota il Tomm., e à ragione. Quest' uscita dice un mondo di cose: lo stato d'animo dell' Innominato a che punto è arrivato; quello della vecchia, che non ha indovinato nulla né dell' Innominato, né di Lucia; specialmente di Lucia, ignota anc'ora alla piú parte di quelli che parlano di lei tra le figure di questo romanzo. Mi piace notare che con quest' uscita della vecchia, il Manz. risponde in anticipazione a Guglielmo Ferrero, il quale scriveva (nell' Ill. Ital. 19 dec. 1897): Questa Lucia nervosetta, lacrimosa, sensitiva... sotto i rozzi suoi panni rassomiglia a una principessina travestita, tutta piena di rare finezze morali, ecc. есс. » Noi non ci tratterremo qui a polemizzare: riassumiamo quel che pensiamo di lei in due parole: è un'anima nobile come si può trovar sotto qualunque abito, educata dalla parola efficace e santa di Cristoforo. E basta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n73" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10434">
          <ref rend="bold">incontrò</ref>:  scontrò. Piuttosto volg. o non com. Osserva: non solo manda una donna di più, ma anche un bravo a far la guardia, perché tutto proceda con ordine, perché nessun altro osi entrare là dentro. Certo nessun don Rodrigo ci andrebbe mai; a volte però... non si può sapere!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n75" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10439" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10440">
          <ref rend="bold">nessun altro</ref>:  nessun altri. Volg. e cont.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n77" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10444" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10447">
          <ref rend="bold">mettesse piede nella camera</ref>:  mettesse il piede nella stanza. Metter piede figuratamente, senza l'articolo. Per stanza è detto più volte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n79" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10453" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10458">
          <ref rend="bold">e prese la scesa, di corsa</ref>:  e a passo veloce pigliò la discesa. Il Rigut. scrive: Più rispondente al personaggio è la prima lezione, A passo veloce pigliò la discesa; se non che c'è il difetto dei due senari.» Diciamo meglio: i due senari non avrebbero dato troppa noia al Manz.: questo poema è pieno di versi belli e sonanti; e il Cerquetti ne à dato abbastanza prove. Ma la correzione era voluta per queste ragioni: 1 che la forma antica era letteraria, (per pigliò v. nota 7, pag. 259;) e questo può sfuggire a un toscano che sia troppo vicino alla farina dell' Accademia, non a chi ne stia un poco lontano; 2*, e piú importante, che a passo veloce a quelle scese ripide non si direbbe mai, perché o si va piano piano o si corre; e se si corre, si va certo a passo veloce. L'Innominato era avvezzo a farla di corsa; e, siccome le gambe lo servivano ancora bene, ne continuava l'uso ancora, anzi più che mai ora che la tema si volge in disio, come direbbe Dante; o, come direbbe Virgilio: ripae ulterioris amore. Nella minuta del 1821 il Manz. aveva descritto cosi la mattina famosa dell Innominato: « si alzò, si vesti rapidamente, e prima d'andare alla stanza di Lucia (ché la risoluzione gliene era rimasta) si fece alla finestra della sua stanza che dominava il pendio, prima rapido, poi piú lento e quindi piano fino al lago; e qua e là villaggi sparsi, e case solitarie. Guardò intorno, e vide i contadini in abito da festa per tutti i viottoli avviarsi... ecc. I confronti li faccia il lettore da sé.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n81" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10461" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10469">
          <ref rend="bold">non dice quanto ci fosse dal castello al paese</ref>:  non nota la distanza dal castello al villaggio. Notare, sarebbe propriamente di note apposte a un testo; la distanza, è troppo geografica o geometrica, piú da commentatori e descrittori che da romanzo a uso Manzoni, in questo punto; villaggio, piuttosto letter. Per il senso, la distanza non la dicono infatti i biografi del cardinale Borromeo. La ricostruisce il Bindoni cosi: Per trovare la valle dell' Innominato non c'è che da camminare col curvimetro sulla carta militare da Olate a Chiuso, per la via del Caleotto, dove passato il Galdone, si trova l'antica strada che mena a Maggiànico, a Barco, a Chiuso. Risulteranno 5 chilometri. Poi si vada da Chiuso a Vercurago; di qui per la strada provinciale (prima ce n'era un'altra che girava la Vicciarola alla base) fin presso la Galavesa, di dove, piegando a sinistra e costeggiando il torrente, s' arriva a Folla: di là a Saina e a Pra Marché, tra lo Zappello della Culmina e il Forcellino. Il curvimetro sulla carta militare da Chiuso a Pra Marché, passando per Saina lungo i sentieri tracciati, misura non meno d'altri 5 chilometri; e con quella al Castello, dai cinque e mezzo ai sei.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n83" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10473" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10489">
          <ref rend="bold">ma dai fatti che siam per raccontare, risulta che non doveva esser piú che una lunga passeggiata</ref>:  ella non doveva però esser piú che una buona passeggiata. L'aggiunta è per assicurare il lettore (se non ne fosse ancora sicuro) che la distanza dal paese, (che non conosce) al castello dell' Innominato non la poteva dedurre che dai fatti raccontati dal famoso anonimo! l'ella si sa perché lo lascia; il però con l'aggiunta non ci andava più buona era poco, dati i chilometri che abbiamo visti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n85" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10490" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10508">
          <ref rend="bold">Dal solo accorrere de' valligiani, e anche di gente piú lontana, a quel paese, questo non si potrebbe argomentare</ref>:  Questa prossimità non la argomentiamo soltanto dall'accorrere dei valligiani a quella terra. La correzione scarta come argomento principale l' accorrere dei valligiani; anzi lo esclude quasi del tutto; l'aggiunta rinforza l'esclusione: ci venivano anche di piú lontano, anche da venti e piú miglia, figuriamoci!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n87" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10511" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10514">
          <ref rend="bold">memorie di quel tempo</ref>:  memorie dei tempi. Troppo vasto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n89" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10522" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10528">
          <ref rend="bold">veniva gente in folla, per veder Federigo</ref>:  la gente traeva per vedere una volta il cardinale Federigo: ma da tutte le cose che siam per narrare, avvenute in quel giorno, ci è forza dedurre che quel tragitto non dovesse esser lungo. Al Rigut. piace più la gente traeva in folla perché traeva meglio ci significa l'accorrer della gente per maraviglia, Ma è roba accademica. Sta bene in Dante: Tragge la gente per udir novelle, quanto starebbe male qui. E non accorreva la gente per maraviglia. Osserva quanto dice di piú con l'aggiunta in folla e col nome solo di Federico! Tutto il senso delle altre parole eliminate è riassunto sopra nella frase: ma dai fatti che siam per raccontare, risulta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n91" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10543" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10551">
          <ref rend="bold">se mai avesse ordini da dar loro, o se</ref>:  se mai egli avesse ordini da dare o se. L'egli va bene eliminato; ma anche il loro poteva ben risparmiarsi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n93" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10558" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10566">
          <ref rend="bold">e non sapevan che si pensare della sua aria</ref>:  e rimanevano attoniti di quella sua cera. Rimanevan attoniti era troppo non apparivano i segni al punte a occhi braveschi che la metamorfosi li avesse a indurre a tanta meraviglia. Vede vano cosi qualcosa di strano, d'incerto, occhiate che non eran le solite, e rimane vano muti e incerti. Per cera v. nota 19. pag. 117.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n95" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10576" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10591">
          <ref rend="bold">Quando fu nella strada pubblica, quello che faceva maravigliare i passeggieri, era di vederlo senza seguito</ref>:  Quando poi egli si trovò al basso mella strada publica, fu ben un' altra faccenda. Il trovarsi e al basso eran inutili; e fa ben un' altra faccenda non spiegava nulla. L'aggiunta compie quel che appunto mancava. Publica grafia latina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n97" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10592" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10611">
          <ref rend="bold">Del resto, ognuno gli faceva luogo, prendendola larga, quanto sarebbe bastato anche per il seguito, e levandosi rispettosamente il cappello</ref>:  Tra i primi passeggieri che lo dero, fu un bisbiglio, un guardar sospettoso, uno scostarsi di qua e di là. Per tutta la via egli non fe' due passi a paro con un altro viandante: ognuno che se lo vedera arrivar presso, guardava adombrato, facera un inchino, e rallentava il passo per rimanergli addietro. C'era un po' di tritume nella dicitura di prima, benché non spregevole; ma è indubitato che la correzione è nella sua sveltezza ben piú efficace e viva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n99" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10612" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10626">
          <ref rend="bold">Arrivato al paese, trovò una gran folla; ma il suo nome passò subito di bocca</ref>:  Giunto al villaggio, ivi era folla. al suo apparire, il suo nome passò di bocca. Giunto, ivi, letterari accademici; villaggio v. nota poco sopra; del gran aggiunto, non importa dire; il ma è importante: c'era gran folla, con tutto questo il suo nome si diffuse súbito per tutto. Al suo apparire, inutile. 1. e la folla s' apriva. Tocco splendido nella sua brevità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n101" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10633" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10637">
          <ref rend="bold">S'accostò a uno, e gli</ref>:  Egli si accostò ad uno di quei prudenti, e gli. L'egli, inutile; l'a, uso; di quei prudenti era uno scherno fuor di luogo. C'è da scommettere che sarebbe stato prudente anche l'A.! ù
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n103" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10643" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10646">
          <ref rend="bold">In casa del curato</ref>:  Nella casa del curato. Non uso
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n104" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12825">
          <ref rend="bold">.</ref>: 
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n105" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10648" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10652">
          <ref rend="bold">quello, inchinandosi, e gl'indicò dov'era</ref>:  quegli riverentemente, e gl'indicò dov' ella fosse. Quello, uso, riverentemente includeva una riverenza che poteva non esserci; l'inchino può invece essere soltanto formale; dov' ella fosse, letter., e il congiuntivo mette una specie di dubbio che non à luogo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n107" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10655" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10663">
          <ref rend="bold">andò là, entrò in un cortiletto dove c'eran molti</ref>:  vi andò, entrò in un cortiletto dov' erano molti. Costrutto pleonastico voluto nella seconda edizione per conformarsi all'uso, in barba ai grammatici pedanti. Vi andò letter.; dov' erano poteva stare, ma è meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n109" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10670" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10673">
          <ref rend="bold">un'attenzione maravigliata e sospettosa</ref>:  Pittura realissima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n111" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10676" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10683">
          <ref rend="bold">un uscio spalancato, che metteva in un salottino</ref>:  una porta spalancata che dava adito ad un salottino. Uso. Per porta e uscio v. nota 2, pag. 53.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n113" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10684" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10687">
          <ref rend="bold">dove molti altri preti</ref>:  dove pure molti preti. Per pure v. nota 3, pag. 390; per altri la ragione è chiara.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n115" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10690" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10699">
          <ref rend="bold">Si levò la carabina, e l'appoggiò in un canto del</ref>:  Si tolse la carabina di spalla, e l'appoggiò ad un angolo del. Per tolse, v. nota 3, pag. 469; di spalla inutile; il rimanente, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n117" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10705" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10709">
          <ref rend="bold">e anche lí, occhiate, bisbigli</ref>:  e quivi pure occhiate, bisbiglio. Uso. Per la situazione della chiesa e della canonica, il Bindoni dà il disegno del paese com'è all'ufficio del censo di Lecco. La chiesa è antica, e ricorda molto quella di Pescarenico, ma più piccola. La strada davanti alla chiesa è coperta da una tettoia che s'appoggia alla chiesa e a un muro di faccia. Chiuso non appartiene alla pieve di Lecco, ma a Olginate, che è alla destra dell' Adda. La casa canonica à sul cortiletto due stanze terrene; dietro, un' altra stanza, dove stava il cardinale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n119" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10715" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10722">
          <ref rend="bold">Lui, voltatosi a uno di quelli, gli domandò</ref>:  Egli voltatosi ad uno di quelli, gli chiese. Il Rigut. nota: «Ecco uno dei casi in cui il lui per Egli non può andare, secondo il nostro sentimento. Non sono avverso, quando stia bene, all'egli; ma qui son proprio di parer contrario. Il lui, dopo quei bisbigli, quelle occhiate, quel silenzio, prende un'aria piú ardita e che taglia corto, domandando il fatto suo. L'egli era stentato, e faceva anche un brutto suono col successivo quelli. Per chiese, v. nota 23, pag. 51.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n121" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10723" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10730">
          <ref rend="bold">dove fosse il cardinale; e che voleva parlargli</ref>:  « Lieve e felice libertà di sintassi, dice il D'Ovidio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n123" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10302" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10304">
          <ref rend="bold">e data un'occhiata</ref>:  e tosto dato d'occhio. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n125" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10742" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10743">
          <ref rend="bold">cappellano crocifero</ref>:  Il cardinale conduceva seco, come racconta il Guenzati nella Vita di Fed. Borromeo, nelle sue visite diocesane (diocesi che contiene 2520 chiese soggette all'arcivescovo e 750 parrocchiali con un numero d'anime di 560000), fra le persone del séguito: il cappellano crocifero, che portava la croce davanti al cardinale e faceva l'ufficio di maestro di casa, » l'aiutante di camera, il segretario, due palafrenieri e il lettighiero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n127" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10770" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10772">
          <ref rend="bold">Però, a quella</ref>:  Pure, a quella. Il Manz. non ama il pure.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n129" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10781" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10789">
          <ref rend="bold">inchinò l'innominato, stette a sentir quel che voleva, e</ref>:  fece un inchino all' innominato, udi l'inchiesta e. Fece un inchino è piú. L'inchino semplicemente, un po' per diffidenza e paura, un po' per suggezione, un po' per obbligo. Per udi v. nota 1, pag. 498.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n131" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10789" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10794">
          <ref rend="bold">е alzando con una curiosità ecc.</ref>:  Osserva queste parche e efficacissime linee, e vedrai il pittore maestro. Specialmente ti raccomando quel riabbassandoli súbito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n133" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10798" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10806">
          <ref rend="bold">quel viso, e riabbassandoli subito, rimase lí un poco</ref>:  quel volto, e abbassandoli tosto in sul pavimento, stette alquanto sopra di sé. Volto era eccessivo qui, v. anche nota 13, pag. 482; inutile dire l'efficacia dell' aggiunto prefisso ri; tosto è letter.; sul pavimento inutile e anche sbagliato: era obbligo che li abbassasse sul pavimento?; stette sopra di sé, è frase piú impacciata che non fosse l'impaccio del cappellano crocifero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n135" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10829" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10830">
          <ref rend="bold">a malincorpo</ref>:  di malegambe. Il Rigut. nota: Ci par migliore la prima lezione. Ma andar di malegambe è meno comune; e a malincorpo è evidentemente piú seccante: quello accenna a sfiducia, e abbattimento; questo a dolore e dispetto. È dunque senza paragone più confacente al carattere del personaggio e all'arte la frase corretta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n137" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10843" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10844">
          <ref rend="bold">questo punto</ref>:  questo luogo. Meno circoscritto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n139" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10849" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10856">
          <ref rend="bold">non possiam far a meno di non fermarci</ref>:  non possiamo di meno di non fermarci. Uso. Il D'Ovidio nota: uso quasi sempre far di meno, ma questo lo muto certo per evitare la successione di due di. Aggiungiamo: il fare bisognava che l'aggiungesse in tutti i modi. Ora, si dice far a meno e far di meno (e contadinescamente anche far con di meno); tra i due primi che son comuni, è naturale che scelga quello che da miglior suono.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n141" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10862" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10868">
          <ref rend="bold">stracco e tristo da un lungo camminare</ref>:  stracco e attristato d'un lungo cammino. Non mi sarebbe dispiaciuta la prima lezione: sa un po' di poetico, ma tutt' altro che disaggradevole qui, dov'è veramente un richiamo di fresca poesia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n143" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10875" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10876">
          <ref rend="bold">Si trattiene</ref>:  s'indugia. Non si direbbe in questo caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n145" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10277">
          <ref rend="bold">vicino</ref>:  presso. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n147" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10889" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10892">
          <ref rend="bold">una fonte d'acqua viv</ref>: . Vedete come con meditata arte à messo solo a questo punto la biografia del cardinale. L'alta autorità ecclesiastica dev'esser luce benefica divina ai popoli, nelle loro afflizioni; e dopo tante descrizioni di sciagure, avviandovi a descrizioni d'altre e gravi sciagure, e ripiegando il romanzo ormai alla sua discesa risolutiva, appare sulla cima questo uomo che in vita fu realmente benefico. Il Manz. si vale della storia del secolo in tutti i particolari: il romanzo ne è pienamente imbevuto; e ogni tanto, come monumentale riassunto e accenno della via, biografa qualche personaggio importante, o storico affatto o quasi storico. Imbattutosi nel cardinale, dati i suoi concetti di voler illuminare il clero per mézze d'un fulgido esempio, e consolare gli afflitti col racconto di virtú vere, avrebbe dovuto tralasciar di farlo? Il Rigutini crede di si; e riporta, fraintendendolo in parte, questo periodo del De Sanctis: « Togliete queste parti puramente storiche, e niente toglierete al valore storico del racconto: perché la storia è, non in tutta quella erudizione, ma in quel soffio occulto che anima e genera gli avvenimenti e da a quelli l'impronta del secolo. Anzi dirè che piú l'autore s'affatica a suscitare in noi un interesse storico, e meno ci riesce; perché niente piú ci raffredda quanto il vedere troppo scoperta e insistente l'intenzione d'uno scrittore, massime quando la vedranno mettersi attraverso alle nostre naturali impressioni. Poi il Rigut. aggiunge: «E veramente qui ti sentiresti la voglia di saltare a piè pari tutta la storia di Federigo, attirato come sei di vedere questo personaggio di fronte all'altro, a cui hai preso tanto interesse. Ma che saltare! Se il romanzo lo conosciamo, allora, rileggendolo, possiamo saltar quel che ci pare; ma se non lo conosciamo, sentiamo intero il desiderio di vedere anche noi, come l'Innominato, che razza d'uomo è quello che tutta la gente corre a festeggiare. Saltatelo, e avete un omaggio reso da tutti a un palo vestito da cardinale; non volete il palo, bisogna dipinger l' uomo, non se n'esce. E dipingerlo come? solo nella sua azione davanti al truce signore! Sí, questo è molto, ma non è tutto. Una biografietta che ci racconti in succinto chi è l'uomo usa farla: il Manzoni l'à fatta di tutti, storici e non storici, piú importanti e usa farla, perché è necessaria. L'Innominato sapeva già chi era Federigo Borromeo: non aveva bisogno che nessuno glie ne raccontasse la storia. Non l'avesse conosciuto, avrebbe domandato informazioni a chi glie le poteva dare. Non facciamo cosi sempre tutti avanti di parlare con uno? In quant' al De Sanctis, poi, (v. anche il brano bellissimo di questo autore riportato in nota al capitolo XXIII) si riferisce non a questo episodio, ma alle descrizioni storiche delle pestilenze, delle guerre, eccetera; ma se lo dicesse, anche di fronte a lui, salutando, negheremmo che il Manz, dimostri mai troppo insistente l'intenzione storica. Era troppo accorto maestro per aspettare una simile critica. È, del resto, su per giú lo stesso rimprovero che alcuni fanno a Dante, d'abusar della storia: Lamartine, p. e., dice essere il suo poema nient' altro che una cronaca fiorentina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n149" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10895">
          <ref rend="bold">abbattuti</ref>:  avvenuti. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n151" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10896" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10898">
          <ref rend="bold">in un personaggio</ref>:  Sarebbe curiosa, secondo l'osservazione del Rigut., che l'A. incontratosi in un personaggio storico di tanto valore, com' è l'arcivescovo Borromeo, appunto perché storico lo dovesse saltare! Oh, sarebbe davvero Di poema degnissima e di storia! Si faccia posto ai Galdini, ai Grisi, ai Rodrighi, ecc. ma l'Arcivescovo si salti! Invece, come il lettore può accorgersi, qui il Borromeo è un degno contrapposto al quadro psicologico di fra Cristoforo in principio, e porta un fascio di luce fra queste folte nuvolaglie, e molta consolazione (era tempo) all'anima travagliata; un conforto per i miseri, un'ammonizione per i grandi e un insegnamento per tutti quanti abbiano un ufficio da compiere. Il poeta lo sente che tale è l'obbligo suo, e lo dichiara anticipatamente a chi sa leggere; ma, è naturale, se qualcuno, dice, ci fosse che n'avesse fastidio (son tanti i gusti nel mondo) salti la storia a piè pari. Lo stesso diceva, anche di cose piú allegre e divertenti, Lodovico Ariosto: Lasciate questo canto, che senz'esso Può star l'istoria, e non sarà men chiara. (Orl. Fur., XXVIII, 2).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n153" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10899" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10913">
          <ref rend="bold">il nome e la memoria del quale affacciandosi, in qualunque tempo, alla mente, la ricreano</ref>:  il cui nome e la ricordanza cadendo quando che sia nella mente, la ricrea. Tutta roba letteraria inamidata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n155" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12538">
          <ref rend="bold">ora</ref>:  or. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n157" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10958" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10965">
          <ref rend="bold">di sentirle, e avesse però voglia d'andare avanti</ref>:  d'intenderle e avesse pur voglia d'andare innanzi. Di sentirle, uso. Per pur v. nota 3, pag. 390; per innanzi, v. nota 12, pag. 489.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n159" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10973" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_10974">
          <ref rend="bold">Federigo Borromeo</ref>:  A quanto dice l'A. aggiungeremo, per curiosità dei lettori, quanto abbiamo già detto, in buona parte, anche nel nostro Thesaurus. La famiglia milanese dei conti Borromeo è originaria di Toscana, da Francesco Franchi di San Miniato, del secolo XIV, che prese quel casato dalle due parole Buon romeo (buon pellegrino.) Furon celebri in questa famiglia, che à per stemma la parola Humilitas, Carlo e Federigo. Federigo nacque a Milano in via Rugabella, dove i Borromeo stavano allora, il 18 agosto 1564; fu battezzato in Santa Eufemia. Suo padre si chiamava Giulio Cesare, sua madre Margherita Trivulzio. Da giovine pareva inclinato al mestiere delle armi, gli studi non gli si confacevano molto, o almeno i maestri dicevano che profittava poco. Ma poi studiò non senza profitto scienze a Bologna, imparò le lingue orientali, filosofia e matematica; il 1580, prese l'abito ecclesiastico e la tonsura; il 1582 compi a Pavia gli studi teologici, apri l'Accademia degli Accurati, tra i cui visitatori ei fu il giovine principe Gonzaga, che fu poi San Luigi; il 1586 fu a Roma Cameriere segreto di Sisto V; il 1587 cardinale; l'11 giugno 1595 succedendo a Gaspare Visconti, fu nominato arcivescovo di Milano, carica che accetto specialmente per le preghiere di Filippo Neri e per imposizione del pара; entrò pontificalmente in gran trionfo a Milano il 7 agosto. All'entrata del duomo corse rischio d'esser ammazzato, tanta era la calca! Qui fondo a sue spese un liceo, una biblioteca (l'Ambrosiana), che apri solennemente il 6 decembre 1609. Rifiutò d'esser candidato alla tiara; nella sua città promosse istituzioni benefiche; fondò a Cannobbio un collegio a sue spese, e un altro a Milano, e molti oratori; eresse a Arona la famosa statua a suo cugino (San Carlone), mise le fondamenta della magnifica villa arcivescovile di Groppello, e ampliò a sue spese l'ospedale di quel comune. Attese con molto zelo all'abbellimento del duomo, ottenendo che fosse demolito a questo scopo parte del palazzo ducale; converti le sue argenterie in una gran croce con sei candelabri sopra l'altar maggiore. Cercò con molta fatica e cura di riuscire un buon oratore, e attese agli studi, e compose nientemeno che 113 opere, delle quali 42 sono inedite. Ravvivò l' Accademia di Belle Arti fondata da Leonardo da Vinci; aiutò artisti; nelle gravi carestie del 1627 e 28 largheggio del suo ai bisognosi. Non fu privo certamente (e chi n'è privo?) di difetti: ebbe delle suprestizioni: credeva nelle streghe, e fece bruciare alcune vecchie che passavan per tali; il governatore di Milano aveva proibito con un editto le risaie nel giro di cinque miglia dalla città. Federigo se ne risenti con un monitorio biasimante il governo come quello che attaccava la proprietà di quegli ecclesiastici, che avevano risaie in quella località. E certamente Federigo aveva torto. Né il Manz. si dimentica d'accennarlo. Mori a Milano il 21 settembre 1631, mentre attendeva alle Vite dei Santi, dei quali ne aveva composte 103. Tra le opere da lui composte rammentiamo in latino, a stampa: Delle donne estatiche e illuse; Pallade adorna, ossia il culto delle arti buone; Della prudenza nel creare il papa; Salomone, o l'opera reale; Dell'estasi naturale; Della vita perfetta; Vita di Santa Caterina da Siena (anche in italiano); De' vari costumi d'amore; Dei tre vizi Avarizia, Superbia, Concupiscenza; Della vera e occulta santità; Del Presbiterato; Del fuggir l'ostentazione; Della stima non volgare; Della scelta degl'ingegni; De'consiglieri; Filagia, o l'amore della virtú; Delle cose da trovarsi; Della pittura sacra; Dell'ordine delle cose; Dell'esercizio e della fatica dello scrivere; Dell' imparare le scienze; De' numeri pitagorici; De' miracoli de' gentili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n161" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10987" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11004">
          <ref rend="bold">impiegato... un intento continuo</ref>:  Scrive il Rigut.: Non ci par buona la frase Inpiegare un intento s. Mal'Aut. dice impiegare un ingegno, e se poi ci collega mezzi, vantaggi e intento, questo collegamento è arte grande e antica, è la potenza, direbbe il Porta, di chi à cervello. Era giá stata fatta, ci rammentiamo, questa osservazione da Gianpagolo Lucardesi al Bertini, il quale gli rispose da par suo nella sua Gianpagolaggine. Lo ripeteremo a vantaggio dei giovani. Il Bertini aveva scritto: non punto mi cadde in pensiero nonché in volontà d'oltraggiarvi, il Lucardesi l'aveva criticato cosí: «M'è caduto in pensiero trovolo usato dai classici autori, non già m'è caduto in volontà ». E il Bertini: «Chi v'ha detto che a quel membro dell'orazione in volontà, gli si debba dar per sostegno il verbo cadesse, quando voi supponete che cadesse non sia il suo proprio Mi risponderete voi che perch' e' v' è li innanzi il verbo cadere, il qual regge quell'altro membro in pensiero, e, non essendoci espresso altro verbo, s'intende che tutt'e due quei membri in pensiero e in volontà si riferiscano a lui e da lui vengano retti... e vi parrà d'avermi risposto bene». Ma non è cosi, dice. E gli spiega che quella è una figura detta dai Greci ζέυγμα e dai Latini coniunctio, e tra i Toscani la disse il Giambullari giuntura; della quale ci sono molti esempi, p. e. tra i Latini Tibullo (Lib. I, Eleg. IV), che scrive: Quem referent Musae, vivet dum robóra tellus/Dum coelum stellas, dum vehet amnis aquas, dove ci son tre sentenze e un verbo solo, che non ne regge, in fondo, se non una; e le altre due son rette da verbi che si sottintendono, Cosi Dante: Parlare e lagrimar vedraimi insieme; e il Petrarca: Se 'n solitaria piaggia, rivo o fonte/Se 'n tra due poggi siede ombrosa valle... dove siede se può star bene a valle, non sta bene a rivo, ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n163" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11005" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11010">
          <ref rend="bold">nella ricerca e nell'esercizio del meglio</ref>:  Alta lode per un uomo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n165" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11019">
          <ref rend="bold">scaturito</ref>:  spicciato. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n167" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11038">
          <ref rend="bold">gettarsi</ref>:  gittarsi. Letter. Guarda quant' è bella questa similitudine! Fortunato ruscello; crediamo per altro, che ce ne saranno pochi sulla terra. Anche Dante, dell'aquila che rappresenta i principi giusti,
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n168" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_10462">
          <ref rend="bold">dice</ref>:  Poscia che i cari e lucidi lapilli,/Ond'io vidi ingemmato il sesto lume,/Poser silenzio agli angelici squilli,/Udir mi parve un mormorar di fiume,/Che scende chiaro giú di pietra in pietra,/Mostrando l'ubertà del suo cacume. (Par. xx, 19-21)
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n170" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11047" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11050">
          <ref rend="bold">badò fin dalla puerizia</ref>:  Il Tomm. nota: Tutto questo è divino, e supera ogni lode.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n172" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11087" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11092">
          <ref rend="bold">nel piú elementare insegnamento della religione</ref>:  Vuol dire: non c'è bisogno d'un insegnamento della religione molto elevato perché queste teorie siano tramandate e praticate di generazione in generazione. Il Rigut., ripetendo il senso d'una nota del Venturi, scrive: Accenna al catechismo o Dottrina cristiana, le cui verità facili e piane dovettero far profonda impressione nell' animo del Manzoni, allorché stava ad ascoltarle dalla bocca del buon sacerdote Eustachio Degola, chiamato ad insegnare alla moglie di lui, Enrichetta Blondel, che abiurato il calvinismo, volle esser cattolica. Di qui pure la conversione religiosa del Manzoni». Tutta questa nota, è una serie d'osservazioni errate; 1ª perché qui non allude, ci pare assai certo, al catechismo, le cui verità non sono né facili né piane; ché se tali fossero, non avrebbe avuto bisogno il Manz. che le spiegasse a lui il padre Dégola giansenista; 2ª che nel catechismo queste cose (annegazione, umiltà, vanità de' piaceri, ingiustizia dell'orgoglio, vera dignità, veri beni ecc.) non ci sono affatto; 3* che il Dégola né al Manz. né alla moglie di lui non spiegò mai il catechismo, che sarebbe stato ridicolo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n174" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11101" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11104">
          <ref rend="bold">le prese sul serio</ref>:  le pigliò in sul serio. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n176" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11110" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11115">
          <ref rend="bold">vide che non potevan dunque esser</ref>:  comprese che dunque non potevano esser. Comprese, era troppo: non ci voleva un gran che, quando s' era convinto della verità di quelle, a veder l'errore delle altre opposte. L'ordine poi della correzione è più comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n178" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11127" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11130">
          <ref rend="bold">di generazione in generazione</ref>:  d'età in età. Poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n180" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11131" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11134">
          <ref rend="bold">con la stessa sicurezza</ref>:  con la stessa asseveranza. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n182" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11136">
          <ref rend="bold">talora</ref>:  talvolta. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n184" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11137" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11139">
          <ref rend="bold">dalle stesse labbra</ref>:  Com'è vero tutto questo! Gente anche religiosa e cristiana, che non si pèrita, per esempio, d' inneggiare alla guerra e alle conseguenti atrocità umane, ecc. ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n186" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11155" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11156">
          <ref rend="bold">Persuaso che</ref>:  Per esse intese che. Con questa correzione vuol dire che, non tanto da quelle massime, quanto dalla sua buona natura, fin da piccolo aveva avuto la grande idea di voler impiegar la sua vita a benefizio del prossimo. E è giusto. Quanta gente che sente delle massime buone, e rimangono ineseguite!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n188" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11156" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11173">
          <ref rend="bold">che la vita non è già destinata ad essere un peso per molti, e una festa per alcuni</ref>:  Terribile questa sentenza, chi la sappia meditare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n190" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11182" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11186">
          <ref rend="bold">renderà conto, cominciò da fanciullo</ref>:  renderà conto: e cominciò fanciullo. L'e è stato tolto per la mutazione fatta in principio, da fanciullo, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n192" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11216" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11217">
          <ref rend="bold">cugino Carlo</ref>:  Carlo Borromeo nacque nel Castello d'Arona (Lago Maggiore) il 2 ottobre 1538, figlio secondogenito del conte Giberto e della marchesa Margherita de' Medici; educato a Milano; avviato da fanciullo allo stato ecclesiastico; a 16 anni fu mandato a Pavia a studiar legge, allievo di Franc. Alciati; divenuto papa Giov. de' Medici, suo zio, col nome di Pio IV, fu da lui creato cardinale (1560) e fatto arciv. di Milano. Aprì scuole e seminari, restaurò lo Studio di Bologna, aiutò artisti, coperò all'apertura del Concilio di Trento, riformò la disciplina ecclesiastica. Morto a Roma suo fratello maggiore, i suoi volevan dar moglio a lui; e lui per liberarsene, si fece (che non era) prete. Fondò a Pavia un collegio per istruirvi i giovani di famiglie civili non agiate; si diede a una vita severa e senza fasto, e obbligo i suoi a fare altrettanto. Allora andò a Milano a prender possesso della sua diocesi, e cominciò una vita agitata e agitatrice delle coscienze altrui, con una disciplina ferrea, e in odio al lusso e al vizio, questionando coi poteri dello Stato, con tutti. Avendo riformato i frati Umiliati, questi gli fecer tirare una schioppettata da un prete; che però falli. Non pochi, specialmente i cardinali, lo burlavano del suo zelo (v. mio Thesaurus); ma Carlo seguiva la sua strada. Il 1576 fu angelo di carità  nella terribile peste, benché desse anche prova di molta superstizione, non ammettendo altro che la fede per guarigione del male, e permettendo quelle processioni interminabili, che centuplicavano il morbo. Mori il 3 nov. 1584; canonizzato il 21 agosto 1610. Fu grande spregiatore delle ricchezze e della nobiltà . Una statua colossale di rame battuto, alta 30 braccia, gli fu eretta sopra Arona a spese del nipote Federigo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n194" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11219" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11228">
          <ref rend="bold">una fama, già fin d'allora antica e universale, predicava santo</ref>:  un grido già fin d'allora antico e universale segnalava per santo. Un grido è più squillante, ma meno esteso, e può esser di dolore. In senso di fama è letterario poetico. Credette Cimabue nella pittura Tener lo campo, ed ora à Giotto il grido, Si che la fama di colui è oscura. (Dante, Purg. XI, 94-97). Segnalare è letter., e poi è meno. Nel predicare c’è l'affermazione solenne e universale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n196" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11233" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11238">
          <ref rend="bold">collegio fondato da queste in Pavia</ref>:  Il collegio Ghisleri, che esiste tuttora.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n198" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12881">
          <ref rend="bold">ancora</ref>:  tuttavia. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n200" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11248" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11251">
          <ref rend="bold">e lì, applicandosi assiduamente</ref>:  e quivi, attendendo assiduamente. Attendere è assai meno: applicare è piegarsi con fervore su ogni cosa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n202" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11261" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11263">
          <ref rend="bold">di sua volontà</ref>:  di proprio moto. È cosa da sovrani, e indica funzioni speciali.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n204" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11266" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11269">
          <ref rend="bold">d'insegnar la dottrina cristiana</ref>:  Era proprio il cosiddetto Catechismo, o le dottrine di Cristo? Io preferirei creder queste, ben diverse da quello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n206" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11314" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11316">
          <ref rend="bold">un primato d'esempio</ref>:  è questa la sola autorità  che eleva gli uomini.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n208" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11319" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11335">
          <ref rend="bold">che le sue doti personali sarebbero forse bastate a procacciargli, se fosse anche stato l'infimo per condizione</ref>:  che dell'ingegno e dell'animo ch'egli era, arrebbe forse egualmente ottenuto se fosse stato l'infimo per condizione. Periodo avvolto e grossolano. Il senso è questo: Anche senz' esser ricco e nobile, con le doti dell' animo che possedeva, sarebbe divenuto grande e ammirato. L'anche era necessario, altrimenti avrebbe significato che solo con l'esser plebeo avrebbe ottenuto il primato. Fortuna nel senso di possedimenti e beni, oggi è letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n210" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11341" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11346">
          <ref rend="bold">che la sua gli avrebbe potuto</ref>:  che le circostanze della fortuna gli avrebbero potuto. Che la sua, cioè la sua condizione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n212" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11354" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11361">
          <ref rend="bold">mise ogni studio a schivarli. Volle una tavola</ref>:  pose cura a rifiutarli. Volle una mensa. L'ogni è un'aggiunta che non à  bisogno di commento; studio è tanto di più: annunzia la riflessione in ogni suo atto; mentre la cura è anche premura abituale. Mensa letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n214" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11366" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11372">
          <ref rend="bold">usò un vestiario piuttosto povero che semplice</ref>:  usò un vestito piuttosto povero che positivo. Vestiario sarebbe sfarzoso, e dunque è contradicente; positivo si diceva e si scriveva nel secento di abiti modesti, semplici; ma oggi non l'intenderebbero nemmeno più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n216" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11373" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11374">
          <ref rend="bold">a conformità</ref>:  Si direbbe: in conformità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n218" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11391" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11392">
          <ref rend="bold">per quanto</ref>:  perché. In questo senso, letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n220" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11395" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11400">
          <ref rend="bold">gridassero e si lamentassero che avvilisse</ref>:  facessero un gran gridare, un gran dolersi ch' egli avvilisse. Era troppo. Con la frase corretta, quanta maggiore efficacia nella semplicità !
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n222" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11411" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11412">
          <ref rend="bold">con gl'istitutori</ref>:  dagli istitutori. Era diverso. Dagli diceva una guerra segreta fatta da loro, a cui il cardinale non rispondeva; con gli è una guerra a cui risponde.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n224" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11421" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11423">
          <ref rend="bold">di mettergli davanti</ref>:  di porgli innanzi. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n226" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11430">
          <ref rend="bold">qualcosa</ref>:  qualche cosa. Poteva stare, ma un po' meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n228" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11438">
          <ref rend="bold">figurare</ref>:  apparire. Era meno. Apparire non significa essere; figurare vuol dire, per lo più, essere e parere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n230" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11445" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11453">
          <ref rend="bold">credessero di farsi alla lunga ben volere con ciò</ref>:  credessero eglino farsegli graditi alla lunga con ciò. Era un pasticcio indigesto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n232" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11459" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11460">
          <ref rend="bold">svisceratezza servile</ref>:  Frase stupenda che caratterizza splendidamente una gran massa di persone, che anc' oggi attorniano i potenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n234" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11469" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11474">
          <ref rend="bold">o fossero di que' prudenti ecc.</ref>:  Questa anche piÃº fine e più bella.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n236" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11486" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11494">
          <ref rend="bold">sta nel mezzo; e il mezzo lo fissan giusto</ref>:  è posta nel mezzo, e il mezzo lo pongono giusto. Questa non è bella, ma divina! Quanta gente abbraccia in un semplice giro di parole! l'aurea mediocritas, che tutto vorrebbe ridurre alla sua misura, i ben pasciuti i quali non vorrebbero che nessuno attentasse alle loro comodità, gl'ignari che non voglion conoscer miglioramenti, e aborrono ogni novità  ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n238" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11501" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11517">
          <ref rend="bold">e ci stanno comodi. Federico, non che lasciarsi vincere da que' tentativi, riprese coloro che li facevano</ref>:  si trovano stare a loro agio. Egli, non che si arrendesse a quegli ufici, ma ne riprese gli uficiosi. Ci stanno comodi, più semplice, più d'uso, più efficace. Non arrendersi è contro maggiori che vincono; non lasciarsi vincere è anche contro inferiori. Uffici (non ufici) in questo senso è letter. e burocratico; così­ il rimanente, che si potrebbe dire di giornali dipendenti dal Ministero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n240" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11518" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11525">
          <ref rend="bold">e ciò tra la pubertà e la giovinezza</ref>:  Questo indica quanto fosse buona la sua natura; e ognuno pensa che cosa doveva essere in seguito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n242" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11531" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11538">
          <ref rend="bold">maggior di lui di ventisei anni, davanti a</ref>:  suo maggiore di ventisei anni, dinanzi a. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n244" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11541" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11579">
          <ref rend="bold">grave, solenne, ch'esprimeva così al vivo la santità , e ne rammentava le opere, e alla quale, se ce ne fosse stato bisogno, avrebbe aggiunto autorità ogni momento l'ossequio manifesto e spontaneo de' circostanti, quali e quanti si fossero, Federigo</ref>:  autorevole e, per cosi dire, solenne, circondato da omaggi e da un silenzio rispettoso, avvalorata da tanta fama e impressa dei segni della santità , Federico. Autorevole era quasi inutile; quel per cosi dire temperava e quasi annullava, come ognun vede da sé, il solenne; gli omaggi e il silenzio rispettoso eran roba che potevan toccare anche all'Innominato, non che altri; una presenza avvalorata da tanta fama, era una frase generica e sbiadita; né impressa dai segni della santità , si capiva che volesse dire. La correzione invece delinea con semplicità  vibrata nella prima parte l'eminente porporato; e nella seconda aggiunge, con più evidenza, quanto valeva a corroborare le prime asserzioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n246" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11589" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11593">
          <ref rend="bold">al pensare d'un tal superiore</ref>:  al talento di tale cugino. Talento, in questo senso, non è del linguaggio comune; oggi si direbbe per Ingegno; di tale cugino pareva piuttosto accennare a parità e confidenza, mentre nella stima coscienziosa di Federigo il cugino spariva, e c'entrava il superiore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n248" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11594" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11605">
          <ref rend="bold">non è certamente da farsene maraviglia; ma è bensì cosa molto notabile</ref>:  non è certamente maraviglia; ma è ben cosa da dirsi. Da dirsi è molto meno, e portava un forte stacco con la maraviglia. Da farsene, tempera un momento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n250" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11613" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11616">
          <ref rend="bold">si sia potuto accorgere</ref>:  poté accorgersi. Nel poté accorgersi c'è il caso, nel si sia potuto accorgere c'è l'intenzione di vedere e il risultato negativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n252" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11630" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11631">
          <ref rend="bold">La fama</ref>:  Il grido. V. nota 6, pag. 534.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n254" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11640" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11642">
          <ref rend="bold">della sua pietà </ref>:  della pietà . Il sua compie degnamente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n256" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11657" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11659">
          <ref rend="bold">il nome stesso</ref>:  Qui vale il casato, il casato Borromeo che sonava santità e preminenza benefica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n258" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11672" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11677">
          <ref rend="bold">di preminenza, tutto ciò che deve</ref>:  di maggioranza sacerdotale, tutto ciò che dee. Questa maggioranza sacerdotale è qualche cosa di ieratico, di gerarchico, di pesante. Dee è poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n260" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11707" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11712">
          <ref rend="bold">con la bocca, non ci esser</ref>:  colla bocca, non v'essere. Uso. Per il senso, osservino i cristiani a parole, i gonfi di cuore, i boriosi e inumani, per quanto devoti, osservino e riflettano su queste terribili parole, che provengono dalla sincera, non tralignata religione di Gesa
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n262" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11762">
          <ref rend="bold">servizio</ref>:  servigio. Poteva stare; e servizio è anche più umile e modesto; ma il Manz. lo cambia, perché servigio non è  pop., come puoi vedere poche righe sotto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n264" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11734" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11736">
          <ref rend="bold">sfuggisse di servire</ref>:  rifuggisse del servire. Rifuggisse dal (non del) poteva stare; ma nel rifuggire c’è più orrore, e sarebbe stato troppo; nello sfuggire c’è il disimpegnarsi anche senza urtare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n266" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11762">
          <ref rend="bold">servizio</ref>:  servigio. V. sopra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n268" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11769" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11770">
          <ref rend="bold">Clemente VIII</ref>:  Ippolito Aldobrandini di Fano, nato il 1536, successo a Innocenzo XI il 30 genn. 1592; mori il 1605. Fu amico e protettore di letterati, tra i quali Traiano Boccalini e Torquato Tasso, che voleva incoronare in Campidoglio. Spenti gli Estensi, tirò (1597) nel dominio degli Stati ecclesiastici Ferrara, segnando la decadenza di quell' illustre città ; e si macchio di crudeltà  mandando al rogo il 18 febbraio 1600 Giordano Bruno, uno dei maggiori filosofi d'Italia. Ma, cosi erano i tempi (il Manzoni ve ne dimostra in tutto e per tutto la bellezza) e pochi si sanno sottrarre all'influenza dei tempi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n270" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11778" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11780">
          <ref rend="bold">Ricusò senza esitare</ref>:  ricusò quel carico senza esitare. Quel carico pesante e inutilissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n272" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11781" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11784">
          <ref rend="bold">Cedette poi al comando</ref>:  Cedette di poi al comandamento. Di poi, letter.; comandamenti, quelli di Mosè.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n274" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11791" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11794">
          <ref rend="bold">chi non lo sa?</ref>:  chi nol sa? Lett. accad. Guarda com’è bello questo disinvolto interrogativo: son dimostrazioni che le sanno fare tutti gl'ipocriti e i buffoni: deridere sempre anche quando son vere; ma di per sè sono sane virtù, quando si mettono in pratica. Qui sta il punto! La vita é il paragone delle parole. Sentenza anche questa di grandissimo peso: vale l'aforisma di Pitagora: l'uomo è la misura di tutto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n276" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11801" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11807">
          <ref rend="bold">e l'ipocrisia non ha bisogno d'un più</ref>:  e all'ipocrisia non bisogna un più. Non bisognare, in questo senso è letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n278" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11814" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11815">
          <ref rend="bold">la buffoneria</ref>:  alla buffoneria. La correzione è conseguenza della correzione anteriore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n280" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11825" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11828">
          <ref rend="bold">cessan forse per questo</ref>:  cessano elle per ciò. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n282" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12899">
          <ref rend="bold">siano</ref>:  sien. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n284" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11880">
          <ref rend="bold">sacrifizio</ref>:  sacrificio. Non pop. V. poco sopra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n286" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11888" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11891">
          <ref rend="bold">e continuò di non</ref>:  e perpetuò a non. Perpetuo era troppo insistente: per lo più equivale a eterno, che non è  interruzione, o interruzione misurata, periodica. Si dice acque perpetue; verde perpetuo; ombra perpetua dice Dante quella del Paradiso terrestre; A perpetua memoria del fatto. Pace perpetua. Ricorsi perpetui, quelli del Vico, nella storia. Moto perpetuo, di chi non si ferma mai. Rendita perpetua, Affitto perpetuo, che durano tutta la vita: perpetuo esilio; dittatore perpetuo; segretario perpetuo; commento perpetuo che dura per tutto il volume. Mentre continuo vuol dire che seguita, sia pure per un pezzo, ma che se ne vede facilmente la fine. Piogge continue per quaranta giorni. Febbre continua per un mese. V. anche nota 12 a pag. 473.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n288" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11897">
          <ref rend="bold">ricchezze</ref>:  avere. Lett. in questo senso. Se mai averi; ma gli averi sono i possessi; e questi non li buttava via: era il frutto, le ricchezze, cioè, che non usava se non a benefizio del pubblico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n290" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11914" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11917">
          <ref rend="bold">Diceva, come tutti dicono</ref>:  Lo diceva e lo faceva; tanti arriveranno a dirlo, forse, ma i poveri diventano presto e esclusivamente i propri parenti, a cui si forniscono patrimoni coi denari destinati ai bisognosi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n292" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11927" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11929">
          <ref rend="bold">poi intendesse infatti</ref>:  poi mostrasse d'intendere in fatto. Mostrar d'intendere non vuol ancora dire intendere. In fatti, più comunemente sarebbe coi fatti.
                     </note>
      </div>
            <div xml:id="Petrocchi_cap22">
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n1" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11933" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11934">
          <ref rend="bold">si veda</ref>:  si vegga. Letter. e volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n3" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11940" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11952">
          <ref rend="bold">stimasse a quanto poteva ascendere il suo mantenimento e quello della sua servitu</ref>:  stimasse quanto poteva importare la spesa di lui e dei famigliari addetti al suo servizio personale. A quanto, uso; importare, d'un conto singolo: es. quant'importa questa merce? Familiari (non famigliari) per servitori è letter.; poi c'era addetti al suo servizio personale, che lo rendeva quasi superfluo; con servitù dice tutto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n5" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11958" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11976">
          <ref rend="bold">scudo... moneta d'oro... poi detta zecchino</ref>:  In Toscana lo zecchino valeva L. 11,20. Il Borromeo volle pagar il mantenimento della mensa co' suoi denari, perché non si dicesse che mangiava il denaro dei poveri. È difficile poter dire uno scudo d'oro d'allora a qual somma odierna potrebbe equivalere, perché per far questo ragguaglio, come dice il prof. Gentile Pagani nella sua Raccolta milanese di Storia, Geografia ed Arte, Milano, 1888, bisognerebbe poter a stabilire quanto si dovrebbe spendere oggidi in lire italiane per comperar ció che nelle varie epoche trascorse si poteva avere spendendo una lira imperiale, la moneta più usuale, di conto dapprima, effettiva di poi... In quanto allo scudo di cui parla il Manzoni, è vero (mi scrive il mio amico Solone Ambrosoli) che è «fiorino d'oro, ducato d'oro e zecchino sono sinonimi, indicando la stessa moneta al titolo più fine che allora si potesse ottenere. Ma lo scudo d'oro è tutt' altra cosa: era, cioè, una moneta di peso suppergiù eguale a quelia dello zecchino, ma che conteneva quasi un decimo di lega! Dunque di valore differente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n7" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11977" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11983">
          <ref rend="bold">diede ordine che tanti se ne contasse</ref>:  Il D' Ovidio mette questo costrutto tra quelli che, senza danno della scorrevolezza, avrebbe potuto essere più grammaticale. Sta bene, ma si dice comunemente anche cosi; e dal momento che si dice, non vedo perché non fosse padrone di far un torto alla grammatica. E che è poi is grammatica? Leggi più o meno buone e giuste, raccolte differentemente nei vari tempi secondo che più o meno buona e giusta è la testa del grammatico. Questa teoria del singolare, se anc' oggi non sia ammessa, malgrado i molti esempi dei classici e dell' uso, ebbene? non importa confondersi, ce la metteranno domani.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n9" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11987" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11989">
          <ref rend="bold">sua cassa particolare</ref>:  sua cassa patrimoniale. Particolare era quella della sua persona, dei beni di casa sua; patrimoniale poteva essere equivoco col patrimonio ecclesiastico, che per di più e' era dopo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n11" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11998">
          <ref rend="bold">ricchissimo</ref>:  doviziosissime. In doviziosissimo c'è più l'abbondanza della roba e lo sfarzo; in ricchissimo i quattrini. Vuol dire che sfarzi Federigo non ne faceva; ma quattrini n'aveva di molti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n13" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13611" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13612">
          <ref rend="bold">Del suo</ref>:  E anche del suo patrimonio stesso serbava poco a sé, e dava molto in elemosine e aiuti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n15" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12018" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12027">
          <ref rend="bold">badava di non ismettere un vestito, prima che fosse logoro</ref>:  poneva cura a dismettere una veste la qual non fosse logora. Poneva cura era esagerato: non stava già  tutte le ore e i minuti a guardare se l'abito fosse da tenere ancora o da buttar via. È già troppo il metter badava; e potrebbe parere sufficiente: non smetteva un vestito; dismettere letter.; una veste è più specialm. quella delle donne; prima che, più semplice e d'uso. Osserva: logora, ma pulita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n17" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12044">
          <ref rend="bold">pulizia</ref>:  mondezza. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n19" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12050" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12053">
          <ref rend="bold">quell'età sudicia e sfarzosa</ref>:  Due aggettivi, e un intero capitolo di civiltà  spagnola, non affatto spenta in certe città  d' Italia, dove ci sono dei signori con le carrozze dorate che, dopo il battesimo, non anno più saputo che cosa è l'acqua.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n21" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12054" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12055">
          <ref rend="bold">Similmente, affinché</ref>:  Cosi pure, affinche. Per il pure v. nota 3, p. 390. affinché ormai si scrive comunemente unito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n23" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12059" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12060">
          <ref rend="bold">degli avanzi</ref>:  de' rilievi. Parola usata dal sec. xiv al xvi, ma ora non più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n25" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12065" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12066">
          <ref rend="bold">gli assegnò</ref>:  Qualcuno potrebbe osservare: se era una mensa frugale, che cosa poteva mai toccare a un ospizio di poveri? Ma l'A. vuol mostrare che, dati i tempi e le condizioni di vita possibili, Federigo non sprecava e non buttava via nulla.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n27" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12076" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12078">
          <ref rend="bold">per suo ordine</ref>:  per ordine di lui. Con suo non c'era affatto equivoco; dunque inutile il di lui, che qui invece poteva diventare equivoco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n29" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12082" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12085">
          <ref rend="bold">nella sala del pranzo</ref>:  Qui era meglio dire: sala da pranzo, perché questo è il nome che si dà  a quella stanza dove anche i borghesi mangiano, e dove si può, malgrado il titolo, mangiare anche frugalmente. Ma, scrivendo del pranzo, verrebbe a dire: dove si faceva ogni giorno un pranzo; e questo sarebbe una contradizione in termini con mensa frugale detto prima. Passando sopra le parole, e badando al senso, il Tomm. osserva qui: Com’è più bella la storia del Romanzo! volendo dire che non sono meno interessanti i fatti veri biografici di quelli intessuti apposta dal romanziere. È una giudiziosa conferma di quanto abbiamo detto noi da principio riguardo alla biografia del cardinale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n31" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12101">
          <ref rend="bold">misera</ref>:  tapina. Poco usato, e non in questo senso, giacché è  sempre, tanto o quanto, un significato d'infelice e tribolato, e più che altro si dice di persone, o del loro stato: vita tapina. Come 'l tapin che non sa che si faccia dice Dante; e anche: Chi son li due tapini Che fuman come man bagnata, il verno?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n33" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12105">
          <ref rend="bold">impaniata</ref>:  invischiata da in e vischio: piuttosto letter. poet. una pegola spessa Che inviscava la ripa da ogni parte (Dante, Inf. XXI) e altrove. Ma qui figuratam. poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n35" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12116" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12117">
          <ref rend="bold">in piedi</ref>:  in piede. Si direbbe di persone. Per il senso osserva: ti mette davanti dei fatti del Borromeo che potrebbero parerti gretti; ma t’è appena nato il sospetto, che te n' affaccia altri che lo cancellano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n37" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12130" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12132">
          <ref rend="bold">con tanto dispendio</ref>:  a tanto costo. Non si direbbe; e poi dispendio è sempre più grandioso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n39" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12196">
          <ref rend="bold">trentamila</ref>:  trenta mila. Potrebbe stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n41" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12200">
          <ref rend="bold">quattordicimila</ref>:  quattordici mila. Lo stesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n43" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12211" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12217">
          <ref rend="bold">e pensionati da lui fin che visse</ref>:  e provveduti da lui finché egli visse. Provvedere in senso di Ricompensare non si dice più; e poi pensionare dice qualche cosa di più preciso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n45" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12221" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12225">
          <ref rend="bold">a quella spesa l'entrate ordinarie</ref>:  l'entrate ordinarie a quella spesa. Quella spesa messo prima, prende piú importanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n47" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12233">
          <ref rend="bold">ufizio</ref>:  uficio. Uso; se mai ufficio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n49" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12237" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12238">
          <ref rend="bold">vari studi</ref>:  varii rami di studio. Era inutile questa perifrasi, e non precisa, perché non solo i rami degli studi, ma anche gli studi stessi. Per esempio, la fisica si può dividere in vari rami: ottica, acustica, elettricità, ecc. Si possono studiare con specialità questi vari rami e anche la fisica tutta, non è vero?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n51" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12246" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12247">
          <ref rend="bold">con l'obbligo</ref>:  coll'obbligo. Meno com. Osserva: tutta questa descrizione laudativa che fa il Manz. di quel cardinale per aver promosso cosi largamente e fortemente gli studi e l'arte, e si vedrà l'importanza che il Manzoni, studioso in sommo grado, dava all'istruzione. Bisognerebbe che trovassero, tanto il Manzoni quanto il cardinale, molti imitatori in Italia, dove all' istruzione si dà ancora, per nostra disgrazia, importanza minima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n53" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12284" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12287">
          <ref rend="bold">per insegnarle un giorno</ref>:  per professarle alla volta loro. Insegnarle è ben piú : è continuare la scienza, non mummificarla o renderla vana.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n55" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12325" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12336">
          <ref rend="bold">per il rimanente, abbiam visto che da fare gli avesse dato la</ref>:  pel rimanente, abbiam veduto che briga gli fosse costata la, Pel, letter., burocratico; visto, piú com.; briga oggi porta cura fastidiosa, e a lui non era fastidioso dare il pane dell'istruzione al popolo; dato e correzione venuta in séguito a da fare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n57" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12347">
          <ref rend="bold">trovarsi</ref>:  rinvenire. V. nota 16, p. 238.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n59" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12356" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12357">
          <ref rend="bold">molto men</ref>:  assai men. Uso. Assai solo, è ancora usato; ma assai meno, poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n61" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12361" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12363">
          <ref rend="bold">che al presente</ref>:  che non al presente. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n63" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12370" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12372">
          <ref rend="bold">Basterà il dire</ref>:  Basti dire. Poteva stare; ma il presente era piú assoluto, e dava più importanza all'argomentazione che forse non meritasse. e che l'A. non voleva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n65" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11520">
          <ref rend="bold">tra</ref>:  fra. Meno popolare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n67" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12386" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12388">
          <ref rend="bold">e da questo</ref>:  dal che. Letter.; e l'e aggiunto ravviva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n69" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12394" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12396">
          <ref rend="bold">facesse degli studi</ref>:  egli facesse degli studia. Egli è inutile; studii v. nota 12, pag. 4.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n71" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12410" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12412">
          <ref rend="bold">par che n'abbia</ref>:  sembra averne. Più letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n73" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12417">
          <ref rend="bold">mettere</ref>:  porre. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n75" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12425" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12438">
          <ref rend="bold">Nelle regole che stabili per l'use e per il governo della biblioteca, si vede</ref>:  Negli ordini che lasciò per l'uso e pel governo della biblioteca appare. Un ordine può essere senza regole, quando non sia quello dei frati; lasciarlo, poteva anche d'altri; stabili, oltre alla fermezza e perpetuita, dice pure che era opera sua; appare è meno evidente e sicuro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n77" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12445" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12447">
          <ref rend="bold">bello in sé</ref>:  bello per sé. Uso. In vuol dire sostanzialmente; per, effetto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n79" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12455" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12461">
          <ref rend="bold">molto al di là dell'idee e dell'abitudini</ref>:  assai oltre le idee e le abitudini. Letter. e piú freddo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n81" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12472" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12474">
          <ref rend="bold">con gli uomini</ref>:  Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n83" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12478" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12481">
          <ref rend="bold">per aver da loro</ref>:  per averne. Averne significherebbe anche di loro, invece che da loro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n85" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12493" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12494">
          <ref rend="bold">venissero fuori</ref>:  venisser fuora. Contadinesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n87" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12466">
          <ref rend="bold">prescrisse</ref>:  gli die' carico. Letter., accademico, pesante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n89" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12506" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12519">
          <ref rend="bold">i libri che non conoscessero, e potesser loro esser utili; ordinò che a tutti</ref>:  le opere che potevano servire al loro intento, ordinò che a questi. Libri è piú generico, e scritti sarebbe stato ancora di più. A volte la conoscenza d'un articolo giova come quella d'un volume. Cosi esser utili è più generico che servire a un intento. Tutto quel che impariamo è inutile, senza che vediamo per molto tempo a che ci serva. Sopra questa lunga lode che l'A. tributa a un uomo che tanto volle diffondere la cultura nella sua gente, fino a indicare, quello che buone biblioteche non sono ancora tutte riuscite a fare, d'indicare, cioè, al lettore i libri che non conosce, è inutile far parole, osserviamo: sarebbe un gran merito oggi: figuratevi quanto fosse meritorio allora! Parlare sopra un tema senza vedere che cosa ne abbiano detto avanti di noi, può spesso essere opera inutile o sbagliata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n91" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12524" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12537">
          <ref rend="bold">si desse comodità e tempo di servirsene, secondo il bisogno. Una tale intenzione deve</ref>:  si prestasse il comodo di approfittare dei libri ivi serbati. Una tale intenzione dee. Prestare il comodo non si dice; la correzione e l'aggiunta non àn bisogno di commento; approfittare vorrebbe dire abusarne, portarseli magari via, rubarli; ivi, letter. accad.; serbati, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n93" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12543" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12547">
          <ref rend="bold">naturale e immedesimata con la</ref>:  naturale immedesimata colla. L'e, aggiunta efficace; con la s'è detto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n95" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12551" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12554">
          <ref rend="bold">allora non era cosi</ref>:  in allora non lo era. In allora, contadinesco; non lo era, burocratico, giornalistico. Di questo lo, che qualche volta il Manz. à lasciato parliamo altrove; v. nota 7, p. 548.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n97" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12561" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12565">
          <ref rend="bold">col costrutto e con l'eleganze</ref>:  Quelle dell'Introduzione al romanzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n99" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12569" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12572">
          <ref rend="bold">da un Pierpaolo Bosca</ref>:  Un perché non è una persona nota, né gran che degna di memoria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n101" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12597">
          <ref rend="bold">tutta</ref>:  in tutto. In tutto significherebbe anche di cose che non portano spesa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n103" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12607" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12618">
          <ref rend="bold">del pubblico, dati a chiunque li chiedesse, e datogli anche da sedere</ref>:  di tutti, porti a chiunque li richiedesse, e datogli luogo di sedere a studio. Del pubblico, vale di tutti i frequentatori; di tutti prenderebbe anche gli altri, anche dei passanti; porti è un' altra cosa; il richiedere poteva stare; ma implicava quasi proprietà da parte dei lettori, che richiedessero il suo; datogli da sedere dice con meno parole e meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n105" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12624" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12632">
          <ref rend="bold">per prender gli appunti che gli potessero bisognare; mentre</ref>:  per far note; mentre. Far note potrebbe voler dire sui libri prestati, cosa proibita; ma per prendere degli appunti, poteva bastare senza l'altra aggiunta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n107" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12721">
          <ref rend="bold">pubblica</ref>:  publica. Grafia latina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n109" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12643" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12649">
          <ref rend="bold">eran nemmen visibili, ma chiusi in armadi</ref>:  erano, non che altro, visibili, ma nascosti entro armadi. Costrutto letterario. Osserva: per molto tempo è stato cosi. I libri pareva che li raccogliessero dentro le biblioteche per sequestrarli, piuttosto che per diffondere l'istruzione. Cosa che succede anc'oggi, perché non te- nute bene, in molte biblioteche.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n111" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12652" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12659">
          <ref rend="bold">si levavano se non per gentilezza de' bibliotecari</ref>:  si cavavano se non per umanità, com' egli dice dei presidenti. Per cavare v. nota 6, pag. 57; umanità in senso di gentilezza, oggi farebbe ridere; e anche presidenti di biblioteche non si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n113" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12664" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12665">
          <ref rend="bold">farli vedere</ref>:  mostrarli. V. nota 16, p. 411.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n115" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12668" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12680">
          <ref rend="bold">di dare ai concorrenti il comodo di studiare, non se n'aveva neppur l'idea</ref>:  di luogo e di agio ai concorrenti, per istudiare, non se ne aveva pure idea. Dicitura e costruzione stentata e fuor d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n117" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12687" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12688">
          <ref rend="bold">sottrar libri</ref>:  sottrarre libri. Poteva stare, ma il troncamento è piú comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n119" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12899">
          <ref rend="bold">siano</ref>:  sieno. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n121" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12719" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12721">
          <ref rend="bold">sulla coltura pubblica</ref>:  su la coltura publica. Per sulla v. nota 26, pag. 16; pubblica, v. nota 15, pag. 19; cultura che è parola aurea latina, forse sarebbe più usato oggi a Firenze.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n123" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12722" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12724">
          <ref rend="bold">sarebbe facile dimostrare</ref>:  Sentenza argutissima, di cui vediamo tutto giorno l'applicazione nelle famose statistiche dei finanzieri giocatori di bussoletti, ecc. ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n125" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12775" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12778">
          <ref rend="bold">amatore del miglioramento umano</ref>:  Chiama cosi chi diffonde gli studi: non starò dunque a ripetere quanto è stato detto prima. Osserva anche quel che segue, importantissimo e verissimo. Si direbbe che il Manz. descrive molti di quelli che imperano oggi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n127" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12788" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12792">
          <ref rend="bold">in quella maniera, e l'eseguí</ref>:  a quel modo, e la esegui. Per modo v. nota 13 a p. 519.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n129" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12797" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12800">
          <ref rend="bold">a quell'antipatia</ref>:  a quel fastidio. Fastidio direbbe ancora un' irritazione vitale, una sazietà per aver troppo studiato mentre antipatia esprime la morte della gente, la morte dell' anima, quelli che non fur mai vivi, come dice Dante. Non c'è bisogno di dipingerli troppo: ce ne son tanti anche ai nostri tempi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n131" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12802" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12803">
          <ref rend="bold">per ogni</ref>:  d'ogni. Uso. Cos'importa ecc. Sono le solite frasi di chi si trova disturbato da ogni novità di progresso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n133" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12831" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12835">
          <ref rend="bold">stati piú che gli scudi</ref>:  stati di piú in numero degli scudi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n135" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12844">
          <ref rend="bold">centocinquemila</ref>:  cento cinque mila. Più co munem. si scrivono uniti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n137" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12855" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12870">
          <ref rend="bold">sommamente benefico e liberale, può parer che non ci sia bisogno di sapere se n'abbia spesi</ref>:  benefico e liberale in alto grado, non si richiederebbe pure ch' egli ne avesse spesi. Benefico e liberale in alto grado, è dicitura da giornalisti; il resto, dicitura aspra e impacciata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n139" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12877" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12887">
          <ref rend="bold">e ci son forse ancora di quelli che pensano che le</ref>:  e vi ha anche molti, nell'opinione dei quali le. Anche questa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n141" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12900" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12906">
          <ref rend="bold">la migliore e la piú utile elemosina</ref>:  Certo tutti gl' istituti che provvedono all'utile cittadino sono la migliore elemosina. Fintanto però che un assetto sociale migliore non attutisca l'immensità de' guai che affligge l'umanità, anche l'elemosina, come l'intendeva Federigo, sarà necessaria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n143" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12907" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12910">
          <ref rend="bold">Ma Federigo teneva l'elemosina</ref>:  Ma nell'opinione di Federigo, l'elemosina. Quel nell'opinione era frase giornalistica e pesante. Ce n'è già troppo in quella rimasta: consentanei all' opinione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n145" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12935" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12946">
          <ref rend="bold">ai poveri; e a proposito di questa stessa carestia di cui ha</ref>:  ai poverelli; all'occasione di questa stessa carestia, della quale. Poverelli, v. nota 10, pag. 109; l'e aggiunto, necessario; di cui, piú svelto; e poi dovendo levare il per cui successivo, e metter un dai quali, la correzione era inevitabile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n147" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12951" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12961">
          <ref rend="bold">storia, avremo tra poco occasione di riferire alcuni tratti, dai quali</ref>:  storia, noi avremo in seguito a riferire alcuni tratti per cui. L'occasione prima non andava: sta bene, come si usa, a proposito dopo invece, va a capello. Quando verrà l'occasione, dice, riferirò alcuni tratti che provano all' evidenza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n149" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12976" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_12978">
          <ref rend="bold">De' molti esempi</ref>:  Dei molti esempii. Il dei meno d'uso e meno svelto. Per i due ii v. nota 12, pag. 4.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n151" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13001" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13006">
          <ref rend="bold">artifizi e angherie per far monaca</ref>:  artificii e angherie per mandar monaca. Artificii, letter.; in ogni modo i due ii non ci andavano; far monaca, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n153" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13016" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13019">
          <ref rend="bold">fece venire il padre</ref>:  ebbe il padre a sé. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n155" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13129">
          <ref rend="bold">quattromila</ref>:  quattro mila. V. nota poco sopra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n157" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13042">
          <ref rend="bold">necessari</ref>:  necessarii. V. nota 12, p. 4.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n159" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13054" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13056">
          <ref rend="bold">Forse a taluno</ref>:  Oh, saranno più d'uno; e veramente se avesse dovuto dotare tutte le ragazze che erano spinte dai padri a farsi monache, non gli sarebbe bastata la rendita dello Stato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n161" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13079" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13085">
          <ref rend="bold">impiegati in cent'altre maniere. A questo non</ref>:  impiegati cosi e colà. Al che non. Così e colà dice meno e più vagamente, e anche cattivo impiego. Al che, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n163" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13093" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13095">
          <ref rend="bold">sarebbe da desiderarsi</ref>:  Osservazione stupenda, né mai troppo meditata. Le opinioni dominanti sono quelle della maggioranza, contro le quali il ribellarsi è utile e bello all'andamento della cosa pubblica, perché esse minoranze, opponendosi e discutendo, sono come il foco che toglie l' impurità e le magagne dagli ordinamenti di chi impera, e imperando s' addormenta nel consenso generale de' suoi. Le tirannie non amano contradizioni, e non amano e non vogliono dunque la libertà delle minoranze. Anche qui non c'è bisogno d'esempi storici.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n165" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13099">
          <ref rend="bold">spesso</ref>:  sovente. V. nota 10, p. 160.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n167" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13112" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13113">
          <ref rend="bold">così indipendente</ref>:  cosi disimpacciata. È meno, e il primo gradino, mentre indipendente è il piú alto, perché è la vera nobiltà umana.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n169" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13133" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13137">
          <ref rend="bold">giovine non fosse fatta monaca</ref>:  giovane non fosse mandata monaca. Per giovine v. nota 2, p. 42; per mandata v. sopra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n171" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13151" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13153">
          <ref rend="bold">il suo contegno</ref>:  il contegno. L'aggiunta è necessaria. V. anche nota 4, pag. 435.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n173" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13154" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13158">
          <ref rend="bold">Di facile abbordo con tutti</ref>:  Di facile abbordo ad ogni uomo, egli. Quel di facile abbordo è un francesismo volgare e sciatto: non so come il M. ce lo lasciasse; con tutti, uso; il pronome, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n175" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13159" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13161">
          <ref rend="bold">credeva di dovere</ref>:  Anche questa è una lunga e nobile osservazione. Il cardinale se l'imponeva come dovere d'esser gentile, affabile coi poveri. «Tutto sovrano, dice il Tomm.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n177" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13179" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13180">
          <ref rend="bold">quanto ne</ref>:  quanto essi ne. Pronome inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n179" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13190">
          <ref rend="bold">combattere</ref>:  tenzonare. Eccessivo e non com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n181" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13191" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13196">
          <ref rend="bold">co' galantuomini del ne quid nimis</ref>:  Il ne quid nimis era una sentenza proverbiale latina, che significava: nelle azioni umane mai nulla di troppo. Era la traduzione di μηδὲν ἄγαν, scolpita nel tempio di Delfo e attribuita a Apollo, a Omero, a Chilone, a Pittaco, a Solone e altri. Corrisponde all'ovidiano: medio tutissimus ibis, che Fetonte non ascolto. Anche Terenzio nell' Andria dice: id arbitror Apprime in vita esse uti- le ut ne quid nimis. » E sta bene; piú che si può, mai troppo, come regola; ma ogni regola à le sue eccezioni; e in questo si differenziano gli uomini corti dagli uomini in- telligenti, che i primi non vedono dove finisce la regola e dove sta bene l'eccezione; i secondi, sí. E il Manz. ancora una volta spregia i galantuomini; e qui un' altra classe, quelli che tutto vorrebbero ridurre al loro passetto, che trovano sempre che c’è chi cammina troppo, come gl' ipocriti dell'inferno dantesco. A volte si direbbe che il Manzoni non sia letto o non inteso, perché di questi galantuomini oggi è piena zeppa l'Italia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n183" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13198" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13214">
          <ref rend="bold">i quali, in ogni cosa, avrebbero voluto farlo star ne' limiti, cioè ne' loro limiti. Uno di</ref>:  i quali avrebbero pur voluto tenerlo a segno, al loro segno. Un di. Tenere a segno vorrebbe dire: Fare stare all'obbedienza, perché uno non ecceda in capestrerie giovanili e in ispese superflue: si dice per lo piú di minorenni. Qui non era il caso, qui si tratta di limitare l'azione d'un uomo secondo le proprie gretterie, proprie di tutti i cortigianelli, di tutti quegli imi zelanti che di riffio di raffi voglion comandare ai potenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n185" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13223">
          <ref rend="bold">alpestre</ref>:  alpestro. Arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n187" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13230">
          <ref rend="bold">fanciulli</ref>:  figliuoletti. Figliolo (figliuolo è letter. e figliuoletto non si potrebbe scrivere, perché l'u non comporta di stare fuori dell'accento tonico) nel significato assoluto di bambino, ragazzo, fanciullo è lombardo. C'era in piazza de'figlioli, per dire c'erano de' ragazzi, in Toscana non si direbbe, ma a Milano, sí. In Tosc. si dice per commiserazione: povero figliolo! e sim. anche d'un uomo grande, perché in quel caso lo trattiamo come se fosse nostro figliolo; e per questo si dice: figliol mio anche a uno che non ci appartiene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n189" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11520">
          <ref rend="bold">tra</ref>:  fra. V. nota 1, p. 9.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n191" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13241" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13248">
          <ref rend="bold">che usasse piú riguarde nel far tante carezze</ref>:  che fosse più cauto in far tante accoglienze. Cauto è troppo: si dice di riguardi straordinari per evitare tranelli o scandali. Nisi caste, saltem caute, famoso aforisma. Accoglienze si dice di persone grandi e di chi riceve, non di chi è ricevuto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n193" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13255">
          <ref rend="bold">sudici</ref>:  lordi. Oggi si dice di sudiceria speciale, schifosa: unti, grassi, o peggio, che risaltino su una persona; e qui non era il caso: si trattava di povertà e d'una sudiceria non molto appariscente, perché, certo, alla visita del vesco- vo cercavano tutti di presentarsi co' migliori panni e il più puliti possibile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n195" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13262" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13263">
          <ref rend="bold">buon uomo</ref>:  valentuomo. C'era ironia anche qui, ma ironia verso l' intelligenza o la cultura; mentre nella frase corretta appare l'ironia verso la coscienza, il cuore, il sentimento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n197" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13268" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13269">
          <ref rend="bold">senso abbastanza</ref>:  abbastanza di senso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n199" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13278" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13286">
          <ref rend="bold">perspicacia, per trovar da sé quel ripiego cosí fino</ref>:  acume per cavarne da sé quel consiglio cosi recondito. Acume anche qui si direbbe di cose dove opera più l'intelligenza e l'ingegno che il buon senso; cavarne era troppo. V. anche nota 9, pag. 291. Non importava ricavarne un consiglio, che può essere il possibile movente, ma il ripiego che è l'effetto diretto e necessario. Recondito poteva stare col cavarne; cambiato questo, bisognava cambiar quello, e mettere un aggettivo adatto a ripiego.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n201" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13307" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13309">
          <ref rend="bold">così di rado</ref>:  cosi rado. Non usa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n203" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13310" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13317">
          <ref rend="bold">si trova chi gli avvisi de' loro mancamenti</ref>:  E come ardirebbero se sono cortigiani? Il cortigiano adula: è l'unica cosa che sa fare, e che ama fare, perché non vuole né scomodare, né scomodarsi. Avvertire de' mancamenti è metter un uomo nell'impegno di correggersi: ci vuole una gran virtú dall' una parte e dall'altra; e la virtú non si falcia come l'erba. Si può invece riprenderli di fare il bene, come si rimprovera a uno di correre, per non durar fatica a tenergli dietro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n205" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13325" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13328">
          <ref rend="bold">del loro far bene</ref>:  del far bene. Il pronome era necessario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n207" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13334" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13337">
          <ref rend="bold">senza un certo risentimento</ref>:  senza risentimento. Un certo tempera cristianamente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n209" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_11288" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_11290">
          <ref rend="bold">che gli</ref>:  che io gli. Per il pronome v. note 33, a p. 2; 13 a p. 30; 7, a p. 80, e quella a p. 502 e 248.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n211" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13357" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13358">
          <ref rend="bold">Ben raro</ref>:  Questo tempera anche di più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n213" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13366" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13374">
          <ref rend="bold">per la soavità de' suoi modi, per una pacatezza</ref>:  per una pacatezza, per una soavità di modi. Una soavità imperturbabile non va diventerebbe languore; ma la pacatezza imperturbabile è serenità d'animo sempre degna e piacente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n215" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13394" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13396">
          <ref rend="bold">viva e risentita</ref>:  subita e viva. Súbita in questo senso è letter.; la correzione sono due tocchi efficacissimi. II M. prèdica l'educazione che modifica anche la natura; specialmente sopra sé stessi, come Gesú voleva; e dipinge qui un uomo che attua questa educazione, in parte riflettendo quella disciplina che l'A. esercitava sopra sé stesso. Con questo viene a provarsi una volta di piú che il Manz. non voleva né la rassegnazione né il fatalismo, come non voleva la violenza: vole- va che gli uomini e i popoli si educassero e si procurasse la giustizia e il bene reciproco, dopo avere ciascuno provveduto al- l'educazione propria. Lucia, Renzo, Cristoforo, l'Innominato, il Cardinale son tipi eloquentissimi di quest'idea.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n217" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13412" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13416">
          <ref rend="bold">rei d'avarizia o di negligenza</ref>:  Due peccati gravi condannati da Gesú; e Dante cristiano, fa altrettanto nel suo poema.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n219" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13428" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13430">
          <ref rend="bold">Per tutto ciò</ref>:  Per ciò. La correzione non à bisogno di spiegazioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n221" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13443" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13446">
          <ref rend="bold">non dava mai segno</ref>:  Continua a mostrare la sua serenità d'animo, che nel genere umano si chiarisce specialmente in quel che riguarda la nostra pellaccia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n223" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13455" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13458">
          <ref rend="bold">mirabile se questi moti</ref>:  Vuol dire Quelle cose che toccavano il suo interesse o la sua gloria non lo commovevano, e questo è mirabile; e quando lo commovevano, per gli effetti che sapeva trarne, piú mirabile ancora, giacché sentí persino la forza di rinunziare alla piú alta dignità ecclesiastica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n225" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13484" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13485">
          <ref rend="bold">mai aspirato</ref>:  mai agognato. Agognare anche un poco, quando fosse possibile, era già vizio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n227" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13486" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13496">
          <ref rend="bold">a quel posto così desiderabile all'ambizione, e cosí terribile alla pietà</ref>:  È una di quelle frasi che gettano una specie di semioscurità piena di sfumature, che obbligano a riflettere. In conclusione vuol dire che i prelati vani e ambiziosi desiderano di diventar papi; il buon prelato, che ama esercitar la pietà al contatto dei bisognosi e dei piccoli, sente una specie di spavento d'essere staccato da questi per esser gettato in alto, a diri. gere il mare delle cerimonie cortigianesche, delle beghe diplomatiche ecc. ecc. Dante dice (Purg. XIX, 103): Pesa il gran manto a chi dal fango il guarda, (a chi guarda di non imbrattarlo di fango) Che piume sembran tutte l'altre some. Pesa, perché è difficile uscirne a bene. Anche il cardinalato, anche un ufficio qualunque, dove si dia prova di molto zelo, pesa; ma è diverso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n229" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13505" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13509">
          <ref rend="bold">contava molto, venne a offrirgli</ref>:  contava assai, venne ad offerirgli. Assai, meno com.; ad offerirgli, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n231" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13514" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13524">
          <ref rend="bold">quelli della sua fazione (brutta parola, ma era quella che usavano)</ref>:  quelli della sua (pur troppo cosí dicevano) fazione. Quelli stava benissimo, e più com. di quegli; la parentesi della correzione assai piú svelta e naturale. Fazione, dal latino factioonem, e questo da facere, fare, era il parteggiare, la setta, presto degenerata in combriccola. Questa combriccola è esistita per un pezzo nella elezione del papa, aiutata dalla corruzione dei governi; e non fa specie che rimanesse a testimoniarlo la parola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n233" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13533">
          <ref rend="bold">quello</ref>:  quegli. Letter. accad. e giornalistico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n235" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13544" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13546">
          <ref rend="bold">quest'avversione al predominare</ref>:  questo alienamento dal predominare. Alienamento, letter. e scialbo; l'al è derivato dalla correzione precedente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n237" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13548" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13549">
          <ref rend="bold">ugualmente nell'occasioni</ref>:  egualmente nelle occasioni. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n239" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13566" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13574">
          <ref rend="bold">suo dovere il farlo, sfuggi sempre d'impicciarsi negli affari</ref>:  suo debito il farlo, rifuggi mai sempre dall' impacciarsi nelle faccende. De- bito in questo senso è letter.; un poco è anche rifuggi; il mai sempre poi, è vieto e accadem.; per impacciarsi v. nota 14, p. 29; per faccende v. nota 6, p. 477. Il non vo ler entrare negli affari privati, che porta a pettegolezzi, anche questo è secondo gl'insegnamenti di Gesú.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n241" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13586">
          <ref rend="bold">ritegno</ref>:  continenza. Avrebbe un altro e diverso significato, non comune. Pur troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n243" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13604" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13607">
          <ref rend="bold">al piacere di raccogliere</ref>:  a questa vaghezza di raccogliere. Vaghezza era qui un' affettazione; v. anche nota 12, p. 471.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n245" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13617" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13624">
          <ref rend="bold">un complesso singolare di meriti in apparenza opposti</ref>:  E questo caso non è raro di trovar in un uomo qualità, che alla prima paiono contradittorie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n247" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13644" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13646">
          <ref rend="bold">come fu d'attività</ref>:  com' ella fu di azione. Non si direbbe.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n249" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13664" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13670">
          <ref rend="bold">c'ebbe una parte, ma ce n'ebbe tanta</ref>:  vi ebbe luogo, ma ve n' ebbe tanto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n251" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13672" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13678">
          <ref rend="bold">per un letterato di professione sarebbe bastato</ref>:  Abbiamo già detto della moltitudine de' suoi lavori.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n253" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_12048">
          <ref rend="bold">infatti</ref>:  in fatti. Piú com. unito, quand'è avverbio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n255" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13688" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13691">
          <ref rend="bold">Federigo ebbe anche, presso</ref>:  egli ebbe in alto grado, presso. In alto grado gli è parso, com'era di fatti, eccessivo. Basta dire che fra i contemporanei ebbe anche quella riputazione. La virgola dopo anche, dice questo; se fosse dopo ebbe, significherebbe che la gode tuttora, cosa che non è.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n257" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13698" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13701">
          <ref rend="bold">Non dobbiamo però dissimulare</ref>:  Dopo le lodi, per esser pittore accorto e imparziale, dice i difetti, e difetti che, se eran comuni a quei tempi, non lasciano d'esser brutti. Ma appunto perché l' A. non li nasconde, non riesco a capire come s'induca il Tomm. a scrivere: «È bellissimo questo carattere, ma ci si vede un po' d'arte in esporlo, in contradizione con quanto aggiunge súbito dopo: «È il miglior passo del Romanzo, perché è tutto storico. Se dunque è tutto storico, il biasimo anteriore è vano. Peggio il Ferrero, che nell' Ill. già citata, dice: Cosi Federico Borromeo, che fu un buono e dolce e grande uomo davvero, ma che non è irriverente il supporlo non sarà andato nemmen lui, cosi grande e buono, esente da qualcuno dei minimi difetti umani. Manzoni invece l'ha rappresentato perfottissimo; non dandoci, quasi direi, che la sostanza ideale del suo carattere, l'essenza assolutamente purificata della sua dolcezza, bontà e carità. Inutile per noi commentare di piú quest'errore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n259" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13702" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13703">
          <ref rend="bold">che tenne</ref>:  ch'egli tenne. Inutile il pronome.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n261" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13709" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13711">
          <ref rend="bold">in pratica, con</ref>:  in fatto con. Pratica è piú preciso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n263" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13713" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13714">
          <ref rend="bold">costanza, opinioni</ref>:  costanza qualche opinioni. Per qualche col plurale v. nota 10, p. 469. Per il senso, rammenta che di queste opinioni ne abbiamo parlato nei cenni biografici di Federigo già dati.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n265" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13720" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13721">
          <ref rend="bold">a ognuno</ref>:  ad ogn'uomo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n267" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13738">
          <ref rend="bold">giuste</ref>:  buone. Meno calzante. Il senso è questo: Anche quelli che lo vorrebber difendere, son costretti in questo caso a dargli torto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n269" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13748" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13752">
          <ref rend="bold">scusa cosi corrente e ricevuta</ref>:  Che usiamo tutti a tutto pasto. Noi stessi ce ne siamo serviti, se si ricorda il lettore, per Clemente VIII; ma l'A. ci avverte d' andar guardinghi; e nel fatto dunque di Clemente VIII, che applicava una teoria in contrasto assoluto con quelle di Gesú, la scusa portata da noi sarebbe sbagliata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n271" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13761" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13768">
          <ref rend="bold">scusa che, per certe cose, e quando risulti</ref>:  scusa, a dir vero, che quando si cavi. Questo a dir vero o a dir il vero è frequente nel nostro linguaggio; ma l'A. piú che può lo cancella, quasi volesse dire o che le altre volte nella verità sono timido o reticente? Il per certe cose ne limita molto l'applicazione e ne aumenta le riserve. Per cavi v. nota 9, pag. 291. Quando risulti. Questa sentenza è un po' vaga e inafferrabile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n273" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13773" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13779">
          <ref rend="bold">può avere qualche valore, o anche molto</ref>:  può esser valida e significante. Colla correzione, prima ne attenua straordinariamente il valore, poi con l'aggiunta ammette che qualche volta, per eccezione, potrà averne anche molto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n275" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13782" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13797">
          <ref rend="bold">applicata cosí nuda e alla cieca, come si fa d'ordinario, non significa proprio nulla. E perciò</ref>:  applicata generalmente cosi nuda, come si fa d'ordinario e come dovremmo far noi in questo caso, viene a dir proprio niente. E però. C'è dopo come si fa d'ordinario, sicché il generalmente diventa inutile; nuda non gli è bastato, e ci aggiunge alla cieca, cioè senza l'esame particolare dei fatti; come dovremmo far noi in questo caso lo butta via, perché equivarrebbe a dire che l'A. intende far del cardinale un ritratto alla cieca. In conclusione il Manz. dice: scusare i difetti e le male azioni degli uomini dai difetti e dalle male azioni dei tempi si potrà qualche volta, dopo aver pesato tutti gli argomenti pro e contro; ma bisogna andar cauti, giacché il sistema di per sé non è buono.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n277" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13798" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13800">
          <ref rend="bold">non volendo risolvere</ref>:  Anche questa sentenza è da meditare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n279" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13804" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13811">
          <ref rend="bold">questioni complicate, né allungar troppo un episodio, tralasceremo</ref>:  quistioni complicate lasceremo. Quistioni, volg. L'aggiunta è accorta; e appare un mèzzo ripiego. Bisogna intenderlo a discrezione. L'A. vuol dire se si trattasse di dover esporre altre qualità belle di questo personaggio, che a me piace offrire al clero come esempio illustre di prelato intelligente e benefico, allora il quadro non ne soffrirebbe, e lo farei; ma fargli una coda di difetti, poiché questa non è una biografia vera e propria, sarebbe un realismo fuori di luogo; e a me basta gettar nella penombra, l'avvertenza che dei difetti ne aveva, naturalmente perché nessuno creda che io volessi qui recitare un'orazione funebre, nella quale ai difetti, per quanti uno ne abbia avuti, non si accenna mai, tant'è vero che tutto è regolato da certe opportunità. Chi poi vuol conoscere questi difetti, li cerchi; per il mio quadro il dirli sarebbe un allunga- mento sconveniente e dannoso. Tralasciare è piú preciso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n281" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13827" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13834">
          <ref rend="bold">noi non pretendiamo che ogni cosa lo fosse</ref>:  Su questo lo rimasto varie volte nel romanzo, il D'Ovidio scrive cosi: «Mantenne quello che ha tanti nemici, il lo proaggettivo (denomi nazione nuova e inadeguata, giacché esso può richiamare anche un predicato sostantivo (siete già padre? Lo sono]) come lo chiamava uno de' piú fieri tra questi. I quali furon mossi, se ben si guarda, da quest'unica cagione, ch' ei non si trova in Dante, Petrarca, e Boccaccio e nei loro piú rigidi seguaci. Ma non è estraneo al parlar toscano, e se n'hanno esempi in scrittori d'ogni età, come d'ogni regione e grado, dal Berni, dall'Ariosto, dal Galilei, dal Redi, al Salvini, all' Alfieri, al Niccolini. (Molti ne raccolse il Gherardini, e su questo, come su altre voci a cui tra poco verremo, giova consultare gli Stad, di filologia italiana di Alberto Buscaino- Campo;) tanto piú ove si tenga conto della sua variante quasi in tutto poetica il ol Inoltre ha le sue precise corrispondenze nel francese antico e moderno, nello spagnolo e nelle altre lingue neolatine; e spesso è poco men che indispensabile, giacché vi son casi da cui il sopprimerlo fa l'espressione incerta o asciutta, mentre il surrogarvi tale, tal o ciò la renderebbe pesante. Che se può esser lodevole l'adoperar con parsimonia una forma che non è del piú schietto sapore classico, è ridicolo che si manomettano le piú elementari qualità dello stile per ischivarla. Le ragioni sono belle e buone; e può anche darsi, aggiungiamo noi, che questo lo entri nell'uso; ma sta il fatto che se non è dell'uso generale dei classici, per ora non è neanche veramente toscano. L'adoperano quelle persone cui non dispiace parlare un poco forestiero. E, siccome il D'Ov. riporta qui tutti insieme i brani del Manz. dove il lo si trova, noi, citando i tre esempi capitati finora, mettiamo in parentesi quadra, senza voler dire se stia meglio o peggio, come il popolo in Toscana direbbe in quella circostanza; e commenteremo a suo luogo gli altri undici esempi ai capitoli successivi : 23 (dae,) 25, 26 (due,) 27, 28 (due,) 36 e 37 (due.) « Gertrude avrebbe potuto essere una monaca santa, comunque lo fosse diventata (XI) [comunque ci fosse riuscita.] Sono superiore: indegnamente; ma lo sono appunto per correggere ecc. (XIX) (ma se sono, è appunto per correggere ecc.] non pretendiamo che ogni cosa lo fosse ugualmente (XXII) [noi non pretendiamo che fosse ugualmente ogni cosa, o: che fosse tale in ogni cosa.]
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n283" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13836" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13843">
          <ref rend="bold">perché non paia che abbiam voluto scrivere un'orazione</ref>:  per non parere d'aver voluto comporre una orazione. Si poteva dire, ma è meno nitida la linea; e comporre à troppo del complicato e del pesante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n285" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13876" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13877">
          <ref rend="bold">Circa cento</ref>:  Intorno a cento. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n287" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13887">
          <ref rend="bold">piccole</ref>:  picciole. Poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n289" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13901" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13903">
          <ref rend="bold">da lui fondata</ref>:  fondata da lui. Il da lui è incidentale, e non sta bene metterlo dopo, come si farebbe se fosse necessario richiamarci l'attenzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n291" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13929" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13930">
          <ref rend="bold">sono dimenticate</ref>:  sono elle dimenticate. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n293" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13938">
          <ref rend="bold">ricercate?</ref>:  ricerche? Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n295" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13983" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_13991">
          <ref rend="bold">in cento opere, non ne ha lasciata neppur una</ref>:  non ha in cento opere lasciata pur una. Letter. e impacciato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n297" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_13994" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_14015">
          <ref rend="bold">che son riputate insigni anche da chi non le approva in tutto, e conosciute di titolo anche da chi non le legge?</ref>:  Domande argutissime che sono tutte un trattato di bibliografia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n299" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_14047" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_14048">
          <ref rend="bold">molto interessante</ref>:  interessante assai. Meno com. Per assai v. anche nota 1, pag. 109.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n301" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_14055" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_14059">
          <ref rend="bold">si troverebbero con l'osservar molti</ref>:  trovano, o almeno bisognerebbe cercarle in molti. Non si trovano senza cercarli, senza osservare: ecco la ragione del troverebbero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n303" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_14062" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_14064">
          <ref rend="bold">e trovate, condurrebbero</ref>:  Vuol dire: trovati i fatti generali, s' arriverebbe a doverne spiegare un' infinità d'altri particolari: s'andrebbe troppo per le lunghe, a rischio d'annoiarvi. Saltiamoli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n305" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_14079" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_14081">
          <ref rend="bold">se non v'andassero</ref>:  se le non vi andassero. Qui sarebbe parsa un'affettazione popolare fiorentina o milanese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n307" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_14087" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_14089">
          <ref rend="bold">arricciare il naso?</ref>:  venir la muffa al naso ? Troppo volgare e anche troppo accentuato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n309" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_14094" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_14096">
          <ref rend="bold">riprendiamo il filo</ref>:  ripigliamo il cammino. Niente com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n311" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_14101" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_14102">
          <ref rend="bold">in vece</ref>:  invece. V. nota 19, p. 205, e quella a p. 501.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap22-n313" type="comm" target="quarantana/cap22.xml#c22_14116" targetEnd="quarantana/cap22.xml#c22_14118">
          <ref rend="bold">con la guida</ref>:  colla scorta. Non com. e meno nobile. Per il senso osserva: valgon piú i fatti che le parole. Vediamo questi. Per l'arte vogliamo ancora far un'osservazione. Il Tomm., s'è visto, conclude che questo capitolo è il migliore del romanzo perché è tutto storico. Per parte mia, direi: bello, sí, bellissimo, ma il migliore forse no; e bello è non perché sia tutto storico, ma perché con la storia c'è la poesia e l'arte. Non troviamo (e qui s'aggrava il torto dei censori) perfettamente l'uomo e il cardinale come fu, ma l'uomo e il cardinale come al Manz. piaceva che fosse, a esempio dei porporati avvenire. Tale la natura della poesia e dell' arte vera, giacché, come diceva il Maestro di color che sanno: «Non ufficio del poeta rappresentare le cose come furono realmente, ma come avrebbero potuto essere, quali son possibili secondo verosimiglianze o necessità: giacché il poeta e lo storico non differiscono tra loro in quanto l'uno serive in prosa e l'altro in versi (si potrebbe metter in versi Erodoto, e non rimane meno storico per questo,) ma nel fatto che l'uno narra le cose come son accadute, e l'altro come potrebbero accadere. Epperė la poesia è qualche cosa di piú filosofico e di piú alto che la storia: quella si tiene all' universale; questa ai particolari. L'universale è cosi: un tale, della tale indole, fa o dice cose secondo le leggi della verosimiglianza o del momento. Il poeta mette a quello un nome. Il particolare è in quest'altro modo: Alcibiade à fatto e à sofferto questo e quest' altro. (Aristotele, Poetica, cap. IX.) Il Manzoni, componende un romanzo storico, cioè poesia e storia, mesce nello stesso crogiolo il vero e il verisimile, perché le cose piacciano o di spiacciano secondo il suo intendimento. E, sotto quest'aspetto, 'attuale capitolo e il seguente sono un vero modello del genere. Ecco la bellezza.
                     </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>