<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Irene_Gloria_Piattoni">Irene Gloria Piattoni</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Irene_Gloria_Piattoni" when="2025-03-07">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap23">
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n1" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10001" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10015">
          <ref rend="bold">Questo principio di capitolo fa un contrasto, forse meditato, con quello del capitolo VIII. Là è don Abbondio che non aspetta nessuno, e che lo sorprende una non aspettata, non desiderata visita; qui è Federigo, preparato a qualunque anche più strana visita. Là don Abbondio, come le vergini stolte, non à accesa la lampada della sua coscienza, e nel buio subito si perde; qui è l'uomo vigile che a qualunque ora capiti l'amico o l'avversario, si trova pronto alla chiamata. Don Abbondio « si diletta di leggere un pochino ogni giorno; il cardinale in tutti i ritagli di tempo è solito studiare; quello, un libro dove si facevano le similitudini più strampalate, una delle quali lo allontana tanto nelle nuvole, che la bufera inaspettata lo coglie appunto in quel momento; questo, benché non lo dica, si suppone un libro piú serio.</ref>: 
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n3" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10005" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10014">
          <ref rend="bold">Che aspettava l'ora d'andar in chiesa a celebrar gli ufizi</ref>:  che venisse l'ora di uscir nella chiesa a celebrare gli ufici. Il congiuntivo venisse significava un'aspettazione dubbia e seccante; aspettava, sicura e non dispiacevole; uscire in chiesa per entrarci a ce- lebrargli ufizi divini è lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n5" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10018" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10020">
          <ref rend="bold">com'era solito di</ref>:  come era suo costume di. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n7" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10033" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10036">
          <ref rend="bold">con un viso alterato</ref>:  con una faccia inquieta e scura. Poteva stare, ma forse era troppo, e aveva del minaccioso; se non che la correzione ci domandiamo se non stesse meglio senza l'un; ché questo articolo indeterminativo, siamo soliti metterlo quando ci sia un avverbio di rinforzo, p. es. un viso molto alterato; ma volta e rivolta, ogni sostituzione la troviamo assai peggiore: dunque il Man- zoni à ragione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n9" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10041">
          <ref rend="bold">davvero</ref>:  da vero. Avverbialmente si scrive unito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n11" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15104" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15107">
          <ref rend="bold">Chi è?</ref>:  Chi? Uso. Chi? si dice di persona rammentata o cercata: Vuol lei. Chi? « Mando te. « Chi?»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n13" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10080">
          <ref rend="bold">fuori</ref>:  fuora. Volg. contadinesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n15" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10084" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10086">
          <ref rend="bold">chiede nient'altro che</ref>:  domanda niente altro che. Per domandare v. nota 23, p. 51; per l'apocope, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n17" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10372">
          <ref rend="bold">vossignoria</ref>:  V. nota 24, p. 141.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n19" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10092" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10098">
          <ref rend="bold">Lui!» disse il cardinale, con un viso</ref>:  Egli! disse il cardinale, con volto. Egli, qui sarebbe roba peggio che accademica; volto v. nota 12, pag. 508 e altrove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n21" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10100" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10102">
          <ref rend="bold">chiudendo il libro</ref>:  È un atto che solevan fare più specialmente i nostri vecchi, per gentilezza, volendo dimostrare che la persona che veniva, aveva ormai sola tutto l'interesse.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n23" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10103" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10106">
          <ref rend="bold">e alzandosi da sedere</ref>:  e levandosi da sedere. Uso. Per levare, v. nota 1, p. 445.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n25" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14884">
          <ref rend="bold">deve</ref>:  dee. Lett. poet. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n27" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10128" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10132">
          <ref rend="bold">non è una fortuna per</ref>:  non è egli una buona ventura per. Non è egli, affettazione volgare; buona ventura, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n29" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11312">
          <ref rend="bold">volontà</ref>:  voglia. V. nota 16 p. 142.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n31" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10164" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10166">
          <ref rend="bold">le son ciance</ref>:  le son baie. Baie, in questo senso vive piú in Lombardia che in Toscana. Le son è un fiorentinismo non disaggradevole qui, e che combina anche col dialetto milanese e con altri. Due volte sole forse, nota il D' Ovidio, il Manzoni fece uso di questa particella pleonastica al plurale: Le son tutte qui (cap. III) e questo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n33" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10178" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10179">
          <ref rend="bold">Lo zelo</ref>:  Con questo viene a dire che i suoi inferiori riconoscevano che Federigo era animato da molto zelo nelle cose della sua missione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n35" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10189" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10191">
          <ref rend="bold">più d'un ribaldo</ref>:  Noi abbiamo già detto del Prevosto di Sèveso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n37" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10200" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10203">
          <ref rend="bold">E che hanno fatto?</ref>:  Una domanda che è una risposta piena, e che dice di quali tempre e armi fosse preparata la sua coscienza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n39" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10214">
          <ref rend="bold">delitti</ref>:  misfatti. È lett. e meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n41" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11128" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11130">
          <ref rend="bold">un disperato</ref>:  Vuol dire che non aveva ritegno in nulla: che s'era buttato a tutta sbaraglia. Queste frasi, mentre coloriscono vivamente la persona che le proferisce, si fanno eco realistica del pubblico da cui partono e corrono, e si riflettono con discreta luce sul personaggio che le motiva e su quello che ne dovrebbe ora ricevere una forte impressione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n43" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10229" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10233">
          <ref rend="bold">Oh, che disciplina è codesta</ref>:  Nella cortesia della risposta queste parole del cardinale sono spade affilate, che arrivano prima all'ossa che alla pèlle, e che dovrebbero insegnar molto, se certe persone potessero imparar mai.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n45" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10247" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10251">
          <ref rend="bold">Poi, divenuto serio e pensieroso</ref>:  Poi fatto grave e pensoso. Grave, in questo senso è poet. E'l Po dove doglioso e grave or seggio, dice il Petrarca. Pensoso avrebbe altro significato: è più da filosofi o da innamorati: Solo e pensoso i piú deserti campi Vo misurando a passi tardi e lenti, dice ancora il Petrarca; pensieroso, per qualche inquietudine. Diremo però di questa parola altrove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n47" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10258" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10262">
          <ref rend="bold">trovato nel caso di dibattere</ref>:  trovato a questo di deliberare. A questo, di cose piú gravi; al deliberare precede il dibattere, che è qui il più importante: dibatteva col suo cappellan crocifero. L'idea che gli viene di San Carlo, dice come a Federigo stesse sempre nella memoria, modello da imitarsi, quel suo santo cugino; e come sempre gin- dicasse la propria condotta inferiore. È, an- che questo, segno d'altezza d'animo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n49" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12546">
          <ref rend="bold">subito</ref>:  ha già aspettato troppo: tosto: già egli ha troppo aspettato. Tosto, letter.; il rimanente, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n51" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10285" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10286">
          <ref rend="bold">tra sé</ref>:  in cuor suo. Accennava a troppa segretezza. Oh, era cosa che avrebbe detto súbito, uscendo, anche agli altri preti. Il Tomm. qui nota: «Naturale. » Val a dire, è naturale che i santi siano ostinati. Ma è cosi di tutti quelli che vogliono ottenere qualche risultato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n53" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10318" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10321">
          <ref rend="bold">a guardar di sott'occhio</ref>:  a sogguardare. Sogguardare, meno com. e meno indicante il sospetto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n55" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10322" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10327">
          <ref rend="bold">quello, lasciato solo in un canto</ref>:  Un uomo come l'Innominato, che semina paura, e non affetto, bisogna per forza che produca il vuoto intorno a sé. Non è soltanto dopo morte, come dice il Foscolo: Sol chi non lascia eredità d'affetti Poca gioia á nell' urna; anche in vita. Il Manzoni soleva dire: Fa' molto del bene, e incontrerai sempre persone liete per via.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n57" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10328" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10331">
          <ref rend="bold">S'avviò verso di lui</ref>:  Si avviò alla sua volta. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n59" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10334" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10340">
          <ref rend="bold">squadrandolo, come poteva, con la coda dell'occhio</ref>:  squadrandolo, però sottocchio e dal collo in giú. Il come poteva aggiunto, dice l'incertezza, la paura stessa di guardarlo con sospetto: cosa naturalissima; i due particolari di sott' occhio (non sottocchio) e dal collo in giú eran troppo pedanteschi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n61" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10341" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10349">
          <ref rend="bold">andava pensando che diavolo d'armeria poteva esser nascosta sotto</ref>:  Qui è l'imperfetto dell'indicativo che ravvicina e quasi esclude il dubbio, invece del congiuntivo che à piuttosto del l'incerto e del dubitativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n63" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10345">
          <ref rend="bold">d'armeria. Nientemeno!</ref>:  Esagerazione che dice l'eccesso della paura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n65" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10359" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10360">
          <ref rend="bold">proporgli almeno…</ref>:  Proporgli di posare li tutte le armi, prima d'entrare. Averne anche soltanto avuto l'idea, non fu poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n67" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13594" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13595">
          <ref rend="bold">Gli s'accostò</ref>:  Gli si fece accanto. È letter., e dice anche più vicinanza che accosto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n69" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10373" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10378">
          <ref rend="bold">Si contenti di venir con me</ref>:  È una frase poco comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n71" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10383">
          <ref rend="bold">piccola</ref>:  picciola. Poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n73" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10389" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10395">
          <ref rend="bold">dava a destra e a sinistra occhiate</ref>:  andava gittando a dritta e a sinistra occhiate. Gittare occhiate è letter. e esagerato; dritta, vorrebbe il contrapposto mancina, che è volg. Per la linea artistica, questo contegno del cappellan crocifero è felicissimo: una vera macchietta delle tante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n75" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10399" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10400">
          <ref rend="bold">cosa volete?</ref>:  che volete? Per il cosa v. nota 10, pag. 524.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n77" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10405" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10412">
          <ref rend="bold">voi altri, che fa sempre a modo suo?</ref>:  voi che fa sempre a suo modo ? Voi altri, uso; a suo modo, meno com., e qui meno energico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n79" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10413" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10415">
          <ref rend="bold">Appena introdotto l'innominato</ref>:  Saliti entrambi, il cappellano aperse la porta e intromise l'innominato. Entrambi, letter. acc. La descriz. del saliti e dell'apertura della porta (se mai, avrebbe corretto uscio,) è parso un tritume di particolari inutile, che indeboliva il più importante, l'atto di Federigo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n81" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10416" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10438">
          <ref rend="bold">Federigo gli andò incontro, con un volto premuroso e sereno, e con le braccia aperte, come a una persona desiderata, e fece subito</ref>:  Federigo gli venne incontro, con un volto premuroso e sereno e colle palme tese dinanzi, come ad un aspettato; e tosto fe'. Il venne avrebbe presupposto o l'autore o qualche altra persona di prospetto detta in precedenza, come sarebbe il cappellan crocifero che stesse li a vedere. Questa non c'era; volto questa volta l'à lasciato, perché vuol dare alla faccia del cardinale tutta l' aureola raggiante che si merita; colle palme tese dinanzi, roba accademica; un aspettato qui aveva troppo del biblico o del poetico, o del minaccioso come p. e. L'aspettato delle genti; S'accorse che l'aspettato era lui. Una persona ringentilisce, dà qualche cosa di affettuoso; non parliamo del desiderata che compie la linea; tosto e fe', letter. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n83" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10446">
          <ref rend="bold">ubbidì</ref>:  obedi. Grafia latina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n85" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13096" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13099">
          <ref rend="bold">senza parlare</ref>:  taciti. Letter. poet. Taciti, soli e senza compagnia,. dice Dante. Per il senso osserva come il silenzio in questo caso è piú eloquente delle parole. L'interpretazione di questo momento psicologico è da gran poeta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n87" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10459" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10464">
          <ref rend="bold">stato come portato lì per forza</ref>:  stato quivi portato come per forza. Quivi, letter. acc.; il li precisa efficacemente; il come sparito, leva ogni indeterminatezza: era proprio stato tirato a quella risoluzione da una forza occulta e irresistibile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n89" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10483" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10486">
          <ref rend="bold">da due passioni opposte</ref>:  da due opposte passioni. Poteva stare; ma l'aggettivo dopo, gli dà piú rilievo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n91" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10487" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10488">
          <ref rend="bold">quel desiderio</ref>:  Le ragioni di quella situazione sono esposte con chiarezza rapida e sicura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n93" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10375" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10376">
          <ref rend="bold">di venir</ref>:  del venir. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n95" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10510" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10518">
          <ref rend="bold">come un pentito, come un sottomesso, come un miserabile</ref>:  Tutte queste qualità gli sono altrettante coltellate nel cuore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n97" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10524" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10526">
          <ref rend="bold">implorare un uomo.</ref>:  Il Rigut, nota: Sente di ricercato. A me non pare. Alza un momento la linea dello stile, gli dà un velo di poesia. Anche il Boccaccio dice: - Ed ella fuggïente il padre implora. Ma quando più che qui la situazione lo richiedeva? L'Innominato pareva proprio che venisse come il Figliol Prodigo a implorare il padre.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n99" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10527" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10534">
          <ref rend="bold">e non trovava parole, ne quasi ne cercava</ref>:  Bellissimo. Era su una linea di confine tra una vita e l'altra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n101" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10536" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10542">
          <ref rend="bold">alzando gli occhi in viso a quell'uomo</ref>:  levando gli occhi al volto di quell'uomo. Levare v. nota 1, p. 445; al volto di: qui volto lo cambia in viso, perché non é piú il poeta che descrive, ma è l'Innominato che guarda, e non guarda ancora co me a un'immagine che veneri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n103" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10543" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10547">
          <ref rend="bold">si sentiva sempre più penetrare</ref>:  si sentiro piú e più comprendere. Più e piú, letter.; comprendere è più vasto e più rapido; il penetrare dice a poco a poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n105" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10558" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10575">
          <ref rend="bold">aumentando la fiducia, mitigava il dispetto. e senza prender l'orgoglio di fronte, l'ab batteva, e, dirò così, gl'imponeva silenzio</ref>:  crescendo la fiducia, addolciva il dispetto. e senza affrontar l'orgoglio, lo faceva dar luogo e tacere. Per crescere, v. nota 30. p. 17; addolcire era troppo; affrontare e prender di fronte, diverso: l'uno dice la forza, l'impeto, la voglia di combattere: l' altro il garbo, l'attitudine; far dar luogo è, al più, una frase da duellanti (v. il capitolo famoso di fra Cristoforo. a pag. 72, е detta cosi, era un puro e semplice lombardismo. Il dirò cosi, come temperamento di frasi ardite, o che paiono tali, è comune, e piace anche al Manzoni. L'aggiunta conferisce una certa solennità, che nel tacere non c' era.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n107" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10586" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10591">
          <ref rend="bold">una superiorità, e la fanno amare</ref>:  Lode suprema.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n109" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10601" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10607">
          <ref rend="bold">non incurvato, né impigrito punto dagli anni</ref>:  non punto incurvato né impigrito dagli anni. Certo la persona bella, e dignitosamente ben sostenuta, influisce molto sul giudizio che se ne deve fare. Ciò non toglie che la superiorità intellettuale e morale non possa trovarsi in persone curve. Dante andava curvo. Piú conta la sveltezza; e il né impigrito, qui non è a caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n111" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10608" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10609">
          <ref rend="bold">l'occhio grave</ref>:  Qui sta bene l'aggettivo, che male s'addiceva, come abbiamo veduto, al fatto grave precedente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n113" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10610" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10625">
          <ref rend="bold">e vivace, la fronte serena e pensierosa; con la canizie, nel pallore, tra i segni dell'astinenza</ref>:  e vivido, la fronte schietta e pensosa; nella canizie, nel pallore, fra le tracce dell'astinenza. Vivido è poetico, e sta bene ne' versi dello stesso A. (Il Natale): Dalle magioni aeree Sgorga una fonte, e scende, E nel burron de' triboli Vivida si distende; fronte schietta non si direbbe, e nessuno può non sentire la superiorità di serena; in quant'a pensosa poi, qui stava meglio di pensierosa (v. n. 15, p. 552) a meno che non voglia ritrarre soltanto il momento psicologico nel quale è sotto l'analisi delI' Innominato. Nella canizie no, perché non poteva vedersi in quella la floridezza verginale, ma con quella; te tracce son troppo profonde.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n115" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10642" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10644">
          <ref rend="bold">in altre età</ref>:  Nelle varie età si può conservar la bellezza, finché l'aborrita vecchiezza, come dice il Leopardi, non la cancelli, o non venga sostituita da una bellezza senile, portata da tutte quelle virtú a cui l'A., con grande arte e sapienza, accenna.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n117" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10689" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10692">
          <ref rend="bold">magnifica semplicità della porpora</ref>:  Porpora, dal lat. purpura (gr. πορφύρα) col solito cambiamento dell'u nell'o chiuso. Era una materia colorante d'un rosso cupo e vivo, fornito prima da un mollusco dei gasteròpodi detto porpora, (il murex brandaris), e sostituito oggi dalla cocciniglia. Le stoffe tinte di porpora facevan parte considerevole dell'antico commercio di Tiro, industria portata da quei Fenici a gran perfezione, e resa la prima del mondo. A Roma nel VII secolo la vendevano non meno di mille denari la libbra. La porpora di Taranto era violetta, estratta dal murex trunculus. L'uso di portar la porpora da principio fu dei re e dei principi. Presso i Romani era solo diritto dei trionfatori, e piú tardi degl'imperatori; passò poi ai cardinali.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n119" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10693" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10698">
          <ref rend="bold">Tenne anche lui, qualche momento, fisso</ref>:  Egli pure tenne un istante fisso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n121" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10707" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10709">
          <ref rend="bold">da lungo tempo</ref>:  di lunga mano. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n123" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13929">
          <ref rend="bold">qualcosa</ref>:  qualche cosa, v. nota 10, a pag. 535.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n125" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10748" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10749">
          <ref rend="bold">preziosa visita</ref>:  gioconda visita. Oh, gioconda poi no! Sarebbe parsa un'atroce ironia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n127" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13770">
          <ref rend="bold">devo</ref>:  debbo. Piú lett. Per il senso, osserva: l'Innominato sente il tono delle parole dolci; e una piú l'impressiona, che non avrebbe mai immaginato quell'uomo invece d'accusare, s' accusa !
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n129" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11873">
          <ref rend="bold">esclamò</ref>:  sclamò. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n131" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10776" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10783">
          <ref rend="bold">raddolcito da quelle parole e da quel fare</ref>:  indolcito da quelle parole e da quel modo. Indolcire, di pietanze o di paste.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n133" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10785" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10792">
          <ref rend="bold">contento che il cardinale avesse rotto il ghiaccio</ref>:  Il peggio passo è quel dell'uscio, dice il proverbio. L'avviare un discorso in una circostanza simile, certo non era agevole, e non da tutti i preti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n135" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14086">
          <ref rend="bold">questo</ref>:  questi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n137" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10815" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10818">
          <ref rend="bold">tante volte, avrei dovuto</ref>:  tante volte avrei potuto, avrei dovuto. Il dovuto rende inutile il potuto, specialmente in questo caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n139" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10823" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10825">
          <ref rend="bold">Da me, voi!</ref>:  La meraviglia si fa piú grande, che è superata soltanto dalla mirabile risposta del cardinale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n141" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10829" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10831">
          <ref rend="bold">V'hanno detto bene</ref>:  V'hanno ben detto, Il bene prima, significa ve l'anno detto, ne son sicuro; dopo, à un altro significato, e vale: ve l'anno detto chiaro? non l'abbiano confuso con un altro? Le parole del cardinale continuano oгa come una vera manna sulla straziata coscienza dell' afflitto, con un' altezza di sentimenti da commovere, davvero, i cuori piú induriti, quando il seme generoso non sia affatto spento. È un periodo veramente epico. Non maraviglia se il feroce signore ne resta attonito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n143" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11328" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11331">
          <ref rend="bold">Siete voi che</ref>:  Voi siete che. Ognuno vede l'efficacia del pronome dopo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n145" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10890" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10893">
          <ref rend="bold">che pure amo tutti</ref>:  che pur tutti amo. Era un'inversione letteraria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n147" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12392">
          <ref rend="bold">dire</ref>:  porgere. In questo senso, letter. Prenderebbe un senso di commediante. Per il senso osserva: il cardinale con la sua parola elevata à saltato i preamboli: è arrivato là dove all' Innominato pareva impossibile che arrivasse: à vinto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n149" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10954">
          <ref rend="bold">determinato</ref>:  deliberato. È meno e diverso; v. anche nota 16, p. 552.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n151" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10961" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10963">
          <ref rend="bold">stava in silenzio</ref>:  taceva. Anche questo è diverso. Tacere implica, tanto e quanto, l'anima. E non per nulla l'appassionata Francesca dice: Mentre che il vento, come fa, si tace. Il vento della passione. Questa dell' Innominato non tace di certo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n153" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12805">
          <ref rend="bold">riprese</ref>:  ripiglio. Non com. Per il senso, osserva la delicatezza e finezza del cardinale, che sa prevenire, e indurlo anche a questo punto supremo. A intuito che vien li per cessare la vita di bandito delinquente, e glie l'annunzia come una buona nuova. Ma l'altro à una coscienza in subbuglio, à l'inferno nel cuore, vede la sequela de' suoi delitti, e teme di non poterli riscattare piú mai. È possibile che questa sia una buona nuova?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n155" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10998" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10999">
          <ref rend="bold">Ditemi voi</ref>:  Dite voi. Il mi ravvicina involontariamente o quasi: l'Innominato sente l' effetto della dolce parola del cardinale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n157" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11020" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11023">
          <ref rend="bold">e vuol farvi suo</ref>:  È voce solita tra gli ecclesiastici, ma mi pare un po' sbiadita qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n159" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11031" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11039">
          <ref rend="bold">Se lo vedessi! Se lo sentissi! Dov'è questo Dio?</ref>:  È il dubbio eterno dell'uomo, che qui sul labbro dell'Innominato diventa una nota schietta e leale caratteristica. Il Tomm. nota: « Troppo! male! Gli pareva che fosse detta troppe volte quella parola, e non bene. Eppure esprime molto naturalmente uno stato d'animo che scatta, un'altra volta, ma con diverso significato e diverso accento, e vuol discutere, contro quel termine Dio, che gli gettano in faccia, v. anche nota 10, p. 500
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n161" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15798" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15800">
          <ref rend="bold">subito che</ref>:  tosto che. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n163" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11101" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11105">
          <ref rend="bold">che mi rode!</ref>:  che mi divora! Era di più, e stava bene, perché corrispondeva al suo stato d' agitazione grande; non si direbbe che la parola rode, la quale comprende qualunque coscienza abbia appena appena mancato, corrisponda perfettamente a un uomo che à, come questo, commesso dei grandi delitti. Ma l'A. probabilmente la levo, perché c'è poi, alla fine del discorso del cardinale: un amоre per voi che mi divora, col quale à voluto esprimere tutto lo spirito di carita da cui è preso quel degno prelato. Non volle dunque lasciare i due divora che sarebbe stato, scusate, un divorarsi reciproco; e cancellò il primo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n165" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11112" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11118">
          <ref rend="bold">se è quello che dicono, cosa volete</ref>:  se è quegli che dicono, che volete. Quello, uso; cosa, anche qui è un po' spregiativo, e v. nota 12, p. 513. Il dubbio del traviato non è senza ragione. Non sa, non conosce i principi fondamentali del Vangelo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n167" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12272">
          <ref rend="bold">tono</ref>:  tuono. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n169" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11140">
          <ref rend="bold">ispirazione</ref>:  inspirazione. Poteva stare. Osserva ancora i nobili pensieri del cardinale, che, come le parole del medico valente, calmano le apprensioni del malato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n171" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11166" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11168">
          <ref rend="bold">che nessun altro</ref>:  che altri non. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n173" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11172" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11175">
          <ref rend="bold">Che il mondo gridi</ref>:  Vedete come il linguaggio franco della verità, invece d'uccidere, a tempo opportuno, piace e rinfranca.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n175" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11199" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11201">
          <ref rend="bold">nel sentir quel</ref>:  a udirsi parlare quel. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n177" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11210" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11211">
          <ref rend="bold">provarne sdegno</ref>:  sentirne sdegno. C'era un sentire prima, e provare va bene ugualmente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n179" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11259" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11260">
          <ref rend="bold">sicurezza d'animo</ref>:  sicurtà d'animo. Uso; v. anche nota 14, pag. 443.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n181" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11289" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11292">
          <ref rend="bold">Chi sono io pover'uomo...</ref>:  Chi siete voi pover' uomo... Quanta arte! Uno può dare altrui la giusta umiliazione quando prima l'abbia inflitta a sé. E come poi dopo averlo prostrato, lo risolleva con sapienza e amorevolezza!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n182" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11300" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11303">
          <ref rend="bold">possa ricavar da voi</ref>:  possa carar da voi. Cavare in questo senso è più spregiativo. La presente osservazione di Federigo è una delle piú belle fra tutte quante. Secondo il Cantú, questo capitolo e quello di fra Cristoforo il Manzoni li prediligeva, leggendoli come saggio ai vogliosi di sentirne qualcosa, prima di pubblicare il romanzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n184" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11307" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11309">
          <ref rend="bold">cosa possa fare</ref>:  che cosa Egli possa fare. Letter. e qui sarebbe troppo gelido.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n186" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11162" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11163">
          <ref rend="bold">da voi</ref>:  da per voi. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n188" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11368">
          <ref rend="bold">compire</ref>:  compiere. Poteva stare, specialm. trattandosi d'uno stile più elevato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n190" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11375" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11376">
          <ref rend="bold">son cose</ref>:  sono elle cose. Volg. e letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n192" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11386">
          <ref rend="bold">omicciatolo</ref>:  omiciattolo. Due errori in una parola, il M. à messi nella correzione, mentre prima stava bene! come avvenne? Per il senso osserva la nobiltà di chi accusa sé di pochezza e di vanità nel medesimo tempo. A questa parlata il Tomm, nota: «Tutto divino e inarrivabile. &gt;&gt;&gt;
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n194" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11413" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11415">
          <ref rend="bold">(Egli m'è testimonio)</ref>:  L' Egli qui che si riferisce a Dio, e porta una linea stilistica piú alta, e che è in principio di proposizione, l'à giustamente lasciato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n196" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11432" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11434">
          <ref rend="bold">che m'infonde questa</ref>:  Sottinteso Carità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n198" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11446" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11451">
          <ref rend="bold">Quello che mi comanda e m'ispira</ref>:  Quegli che mi comanda e m'inspira. Quello, uso; m'inspira poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n200" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11456" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11458">
          <ref rend="bold">che mi divora</ref>:  V. la n. 11, alla pag. precedente
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n202" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11459" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11461">
          <ref rend="bold">A misura che</ref>:  Non è frase molto popolare in Italia, e a trove il Manz. la toglie; qui il Rigutini la riprende, suggerendo di sostituire: proporzione che, Secondo che, Di mano in mano che. Sennonché queste sostituite sono peggiori: non ci vuol grande scienza per accorgersene. Il popolo direbbe: via via) che; ma se al lettore paresse che anche questa non torni, tagli corto, e dica che il Manz. à fatto bene a mettere a misura che.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n204" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11489" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11490">
          <ref rend="bold">da principio</ref>:  da prima. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n206" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14489" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14490">
          <ref rend="bold">le lacrime</ref>:  le lagrime. Più volg. Non piangeva piú fin da ragazzo; ma ora il cuore è pieno, e trabocca. È la fine della crisi. Rammenta ancora una volta il momento psicologico che Orlando dal grande amore diventa matto veramente. Qui è l'opposto; ma gli estremi si toccano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n208" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11522" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11534">
          <ref rend="bold">si coprì il viso con le mani, e diede in un dirotto pianto</ref>:  egli si coperse colle mani il volto e scoppio in un pianto dirotto. Coperse, meno com., volto sarebbe stato troppo elevato qui, v. anche nota 12, p. 508; scoppio, troppo violento; dirotto pianto, uso. Ora ecco che il pianto è segno evidente di commozione e di pentimento; e di giubilo per il pastore. Da questo, la seguente esclamazione che gli fa ringraziare Dio d'avergli procurato tal gioia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n210" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11547" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11551">
          <ref rend="bold">esclamò Federigo, alzando gli occhi</ref>:  sclamò Federigo, levando gli occhi. Sclamò, volg.; levando, qui poteva stare; ma è meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n212" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11587" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11589">
          <ref rend="bold">stese la mano</ref>:  Per le persone, che molto amano la dignità e la coscienza, anche senza esser superbi, la mano si dà solamente in segno d'affetto e di stima; e il cardinale voleva appunto all' uomo pentito, offrir un simile pegno, che dal canto suo l'Innominato sente di non meritare, e la rifiuta. Altra prova della coscienza di lui, che si fa man mano piú delicata e sensitiva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n214" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14086">
          <ref rend="bold">questo</ref>:  questi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n216" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11625" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11627">
          <ref rend="bold">con amorevole violenza</ref>:  E anche con nobili parole, che giustificano presso il vinto l'uso della pietà, e gl' insegnano senza pedanteria la via da prendere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n218" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11668">
          <ref rend="bold">tant'anime</ref>:  tante anime. Poteva stare, come s'à voglia di leggerlo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n220" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11680">
          <ref rend="bold">sentirvi</ref>:  udirvi. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n222" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11687" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11690">
          <ref rend="bold">Lasciamo le novantanove pecorelle</ref>:  (San Matteo, XVIII, 12, 13). È precetto di Cristo, dato in forma di parabola, né più adatto a esser ripetuto che qui, dove il prelato deve giustificarsi di trasgredire al suo ufficio. Le pecore non sono poi lupi! Ma al Tomm. non piace, e dice: «Non è bello. Il prof. Belli rammenta il Petrarca: Che piú gloria è nel regno degli eletti D'uno spirto converso e più s'estima Che di novantanove altri perfetti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n224" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11714" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11716">
          <ref rend="bold">che di vedere</ref>:  che del vedere. Non ci aveva che fare la preposizione articolata, essendo qui un'azione generica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n226" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11731" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11735">
          <ref rend="bold">diffonde in esse una gioia</ref>:  diffonde ora in esse una gioia. L'ora limita troppo. Sapendovi qui, gioiscono senza ancora rendersene conto preciso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n228" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11755" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11758">
          <ref rend="bold">mette ne' loro cuori</ref>:  pone nei loro cuori. Pone, letter. Per il troncativo ne', v. nota 4, p. 3.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n230" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11766">
          <ref rend="bold">ch'esaudisce</ref>:  ch' Egli esaudisce. Il pronome poteva risparmiarsi benissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n232" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11783" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11785">
          <ref rend="bold">stese le braccia</ref>:  Anche il cardinale fa progressi nelle accoglienze.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n234" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11808" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11814">
          <ref rend="bold">anche lui il cardinale, e abbandonò sull'omero</ref>:  anch'egli il cardinale, e abbandonò su l'omero. Anch'egli, troppo letter. e grave; sull' grafia più usata. Abbandonò ecc. Quest'atto d'abbandono dice l'ultima fase del rimorso, che si prostra per sollevarsi a piú pure meditazioni. È il fanciullo che si addormenta sulla spalla della madre; è lo spossamento ultimo dopo tanta battaglia; l'abbassamento e avvizzimento del fiore trapiantato, che perde fors' anche le vecchie foglie, per risorgere domani ricco di vita e di fiori novelli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n236" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11825">
          <ref rend="bold">lacrime</ref>:  lagrime. Più volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n238" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11839">
          <ref rend="bold">stringevano</ref>:  strignevano. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n240" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11522" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11523">
          <ref rend="bold">si coprì</ref>:  si coperse. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n242" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11873">
          <ref rend="bold">esclamò</ref>:  sclamò. Volg. Osserva nell' esclamazione dell' Innominato come c'è ormai ben avviato il principio della risurrezione. Quel Dio vitale che non aveva mai sentito rammentar che con orrore, perché era per lui accusa de' suoi misfatti, ora lo pronunzia con riconoscenza e con gioia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n244" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14342">
          <ref rend="bold">davanti</ref>:  dinanzi. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n246" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14530">
          <ref rend="bold">servizio</ref>:  servigio. V. la n. 20 a p. 536.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n248" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11982" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11984">
          <ref rend="bold">una ne ho</ref>:  Guarda come lega súbito e bene Lucia a questi due episodi storici.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n250" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11992" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11995">
          <ref rend="bold">si mise in attenzione</ref>:  si fece attento. L'una e l'altra frase non ci paiono la linea ad hoc: quel mettersi in attenzione à un poco della posa scenica; ancora meglio la prima. Difficile però. è suggerir meglio; e quando avessimo provato, rimarremmo col dubbio che il Manz, abbia piú ragione di noi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n252" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12001" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12026">
          <ref rend="bold">con parole d'esecrazione anche piú forti di quelle che abbiamo adoperato noi, la prepotenza fatta a Lucia, i terrori, i patimenti della poverina, e come aveva</ref>:  con termini forse piú efficaci d'esecrazione che non abbiam fatto noi, la sua impresa sopra Lucia, i patimenti, i terrori della poveretta, e come ella. Assai piú semplice e vigorosa la correzione. Osserva come il Manz. avverta d'avere attenuate le tinte, e come l'Innominato sdegnato di simili colpe le colorasse di più. Ci son piú modi di raccontare in tutti i grandi autori: o oggettivamente calmi, come se l'Aut. facesse vista d'essere indipendente, se non indifferente; o di giustizieri e di raccontatori appassionato nel medesimo tempo. Al M. piaceva la prima veste: gli pareva piú fine, sapendo non esser per questo meno efficace, né meno tagliente. La sua impresa sopra a Lucia era una frase goffa; patimenti, piú lunghi, piú generici, e lo mette dopo. Per poverina, v. nota 1, p. 426.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n254" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12039" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12041">
          <ref rend="bold">come essa era</ref>:  come ella era. L'ella prima era inutile; qui lo sostituisce con essa meno letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n256" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12045" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12048">
          <ref rend="bold">Ah, non perdiam tempo!</ref>:  Ecco il buon pastore che non si pasce di chiacchiere, ma procede ai fatti. Pastori, capi di famiglia, governi che voglion compiere il loro dovere, non procedono altrimenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n258" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12059" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12063">
          <ref rend="bold">Questo è pegno del perdono</ref>:  Questa è arra del perdono. Arra, letter.; e qui parola troppo elevata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n260" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12070">
          <ref rend="bold">strumento</ref>:  stromento. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n262" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12086" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12087">
          <ref rend="bold">di dove</ref>:  d'onde. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n264" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12089" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12092">
          <ref rend="bold">questa povera nostra travagliata</ref>:  questa nostra povera travagliata. Il nostra, tra i due aggettivi di compassione, accresce l'affetto. Piccole linee artistiche ignote ai mediocri. Il Rigutini dice ancora: - Riassumiamo qui alcune belle osservazioni del De Sanctis: « Nulla di piú maraviglioso che la conversione dell'innominato. Si veda con quanta industria il poeta un fatto cosi straordinario che il volgo attribuisce a miracolo della Madonna, riconduce nelle proporzioni d'un fenomeno psicologico. E se il Borromeo compie il miracolo colla sua ardente parola, si deve non solo a quella fiamma di carità che lo divora, a quella sua eroica esaltazione religiosa, ma a qualità piú mondane, che pare diminuiscano il santo, eppure lo compiono e lo perfezionano. Perché il poeta allato al santo fa apparire il gentiluomo, l'uomo di mondo e di esperienza, dotato di cultura, d'un tratto squisito, d'una grande conoscenza de' caratteri e delle debolezze umane, che indovina i pensieri e l' esitazioni piú occulte de' suoi interlocutori, e sa tutte le vie che menano al loro cuore. Per concludere: l'innominato e il Borromeo sono i personaggi piú ideali, l'esemplare più puro del mondo religioso e morale del poeta, l'uno come affermazione, l'altro come negazione. Se dovessero avere nel romanzo una parte fissa o durevole, verrebbe stanchezza ed uniformità da quella santità e da quella malvagità in permanenza. Questo sarebbe il caso se la conversione dell' innominato fosse base del racconto e non piuttosto, com'è infatti, una sua parte accessoria. Ond'è ch'essi sono apparizioni straordinarie e fuggitive, meteore che illuminano e passano, lasciando dietro sé stupore e ammirazione. È una specie di epopea che fa la sua ultima apparizione nel nostro mondo borghese, messa al seguito di Renzo e di Lucia. Benone, battiamo le mani. Ma tutto questo contradice a quanto il Rigut. deduceva, asserendo del De Sanctis, al ca- pitolo xxII, v. nota 12, p. 530.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n266" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12093" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12099">
          <ref rend="bold">Il signore nominò il paese di Lucia</ref>:  Come vedremo, secondo il Bindoni è Olate. Naturalmente l'Innominato sapeva tutta la storia dall' a alla zeta, non solo per quanto gli aveva detto don Rodrigo, ma per altre informazioni, come dice l' A. stesso a p. 471.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n268" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12111" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12112">
          <ref rend="bold">e probabilmente</ref>:  Qui al Cardinale vien in mente il parroco del paese di Lucia, come quello che avrebbe servito a portar súbito una consolazione eccezionale alla ragazza. Con questo il Manzoni mostra ancora quanto il prelato fosse previdente e gentile; e lega intanto alla tela del suo romanzo la nota comica di don Abbondio, di cui da un certo tempo si sentiva l'assenza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n270" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12123" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12125">
          <ref rend="bold">E subito entrò</ref>:  Il povero prete stava alle vedette, immaginando qualche tragedia vicina; e deve avere avvertito i parrocchiani di tenersi in guardia. Chi sa quanti adocchiavano pali o stanghe vicine, pronti a una chiamata, e quanti altri tremavano! È assai che il prete abbia avuto il coraggio d'entrar là solo. Queste persone di bassa levatura, e di tempra debole, nei fatti piccoli individuali, come nei grandi fatti politici, sentono i disastri prima che avvengano, li sospettano a ogni mover di foglia, e spesso, credendo di prevenire in meglio, diventano furiosi, e abbaiando come certi cani prima d'esser bastonati, sono cattivi consiglieri dei loro padroni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n272" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12131" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12137">
          <ref rend="bold">e per la prima cosa guardo l'innominato</ref>:  e la prima cosa guardò all'innominato. Senza il per, pareva che l'Innominato fosse una cosa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n274" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12141" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12142">
          <ref rend="bold">faccia mutata</ref>:  faccia tramutata. Tramutare si dice d'oggetti, per mutarli da un posto all'altro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n276" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12144" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12148">
          <ref rend="bold">Quegli occhi rossi di pianto</ref>:  Gli occhi dicevano piú d' ogn' altra cosa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n278" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12149" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12154">
          <ref rend="bold">guardò il cardinale; e sotto quell'inalterabile</ref>:  guarddal cardinale; e fra mezzo a quella inalterabile. Guarde al sarebbe per vigilarlo; fra mezzo alla compostezza non usa. Si considera come un abito, e si dice sotto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n280" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12163" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12167">
          <ref rend="bold">e una premura quasi impaziente</ref>:  una straordinaria sollecitudine. Per sollecitudine v. nota 1, p. 486. Impaziente, dice tanto di più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n282" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12172" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12175">
          <ref rend="bold">con la bocca aperta</ref>:  Ecco con tre parole un' altra macchietta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n284" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12186" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12192">
          <ref rend="bold">domandandogli se, tra i parrochi radunati lí</ref>:  chiedendogli se tra i parrochi quivi radunati. Per chiedere v. nota 23, p. 51; quivi per li, accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n286" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12205" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12206">
          <ref rend="bold">venir subito</ref>:  entrar tosto. Entrare si dice di chi stia fuori aspettando. Tosto, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n288" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12225" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12226">
          <ref rend="bold">preti riuniti</ref>:  preti congregati. Congregati sarebbe per qualche scopo ufficiale, solenne; riuniti per qualunque ciraostanza. Stavan li riuniti prima, conversando e aspettando l'ora di pararsi; poi, discorrendo con paura dell' Innominato, e mormorando su quel che moveva costui a venir là, e di quanto starebbe per succedere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n290" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12233" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12241">
          <ref rend="bold">Lui, con la bocca tuttavia aperta, col viso</ref>:  Egli colla bocca tuttavia aperta, col volto. Per volto v. nota 8, p. 129. Per il senso, osserva: séguita la pitturina: il prete avvezzo a predicare a braccia, a forza di citazioni e di pistolotti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n292" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12257" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12260">
          <ref rend="bold">Haec mutatio dexterae Excelsi</ref>:  significa Questo cambiamento si deve alla mano di Dio (Salmo 1 LXXVI, 10.) È di Asaph, celebre profeta del tempo di David, e notevole per avere ispirato a Cristo la parabola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n294" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12269" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12272">
          <ref rend="bold">Poi, ripreso il tono</ref>:  Poi, ripigliando il tuono. Per pigliare e ripigliare v. nota 10, p. 533 e n. 1, p. 550 e n. 17, p. 214; per tono è da notare che nell'uso popolare l'u non c'è mai; anche nell'uso comune tante parole lo rifiutano; e una è questa. V. anche nota 13, p. 544.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n296" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12296" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12298">
          <ref rend="bold">Il primo chiamato</ref>:  Il curato del paese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n298" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12299" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12301">
          <ref rend="bold">venne subito avanti</ref>:  si fece tosto innanzi. Si fece innanzi non si dice; si fece avanti sarebbe di minaccia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n300" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12302" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12305">
          <ref rend="bold">e nello stesso tempo</ref>:  Appena lo nomina, ecco il comico. Don Abbondio, a buon conto, s' era cacciato nel mezzo, formando intorno a sé una specie di quadrato; e di là sprigiona fuori un io? strascicato e me ravigliato. Tutto il dialogo che segue è fe. licissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n302" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12318" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12320">
          <ref rend="bold">Non è lei</ref>:  Non è ella. Dopo il verbo essere, dopo e, o, come, quando, quanto ecc. non s'adopra mai il pronome in caso retto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n304" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12284">
          <ref rend="bold">vuole</ref>:  domanda. In questo senso, dialettale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n306" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10033" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10035">
          <ref rend="bold">con un viso</ref>:  con una cera. Per cera v. nota 3, p. 131.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n308" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12385" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12389">
          <ref rend="bold">un cenno con la mano</ref>:  un cenno della mano. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n310" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12396" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12398">
          <ref rend="bold">ci vuol tanto?</ref>:  tanto si pena? Linguaggio dell'altro mondo, in questo significato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n312" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12406">
          <ref rend="bold">l'aprì</ref>:  l'aperse. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n314" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12421" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12431">
          <ref rend="bold">quello che dovevan fare; si discostò un poco, e chiamò con</ref>:  il da farsi; si staceò alquanto, e chiamò a sé con. Il da farsi à un non so che di politico e di sibillino che qui non andava; si staccò anche, avrebbe un altro senso: d'amicizie che si lasciano, di persone che s'abbandonano per un certo tempo, e sim.; alquanto, let. ter.; a sé no, perché non gli parlava in segreto, né ci sono gli altri sensi che l'a sé comporta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n316" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12440" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12441">
          <ref rend="bold">in succinto</ref>:  succintamente. Meno com., e anche un po' diverso, giacché l'avverbio significherebbe maggior brevità; mentre qui dice in succinto, ma quanto basta; e non dice poco, raccomandando tutte quelle cautele che solo un uomo come lui prevedeva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n318" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12457" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12459">
          <ref rend="bold">in una lettiga</ref>:  Qui lascia lettiga che altrove à tolto, v. nota 8, p. 489, mettendosi apparentemente in contradizione con sé stesso. Ma bisogna pensare che questa era la lettiga del cardinale, e si chiamava cosi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n320" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12467" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12471">
          <ref rend="bold">di cuore e di testa</ref>:  di cuore e valente. Valente accennerebbe a qualche mestiere o professione speciale: qui si richiedeva soltanto che avesse la testa sulle spalle.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n322" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12493" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12498">
          <ref rend="bold">a tranquillizzare quella poverina</ref>:  a tranquillare quella poveretta. Tranquillizzare è piú com., e dice forse qualcosina di piú; per poverina v. nota 1, p. 426.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n324" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12508" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12516">
          <ref rend="bold">la liberazione stessa poteva metter nell'animo una nuova confusione</ref>:  Questa sarebbe la miglior risposta al gesuita Bettinelli, il quale nelle pretensiose Lettere virgiliane pretendeva insegnare all'Alighieri la poesia e la psicologia, scrivendo tra l'altro, che quanto Virgilio dice a Dante a piè del colle è uno sproloquio inutile, peché si poteva ridurre a poche parole. Buon gesuita, Dante era nelle stesse condizioni che Lucia ora; e se il cardinale avesse mandato lassú fra Galdino, o se Dante avesse avuto davanti, invece che Virgilio un eccellente autore come il Bettinelli, la liberazione sarebbe stata, invece che un vantaggio, una specie di seconda morte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n326" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12524" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12530">
          <ref rend="bold">aveva la persona a proposito, e uscí</ref>:  aveva il caso, e parti. Avere il caso non si dice; parti à significati più estesi; usci precisa il momento piú importante. Questo parti l'aveva lasciato senza correg- gere nel capit. VII, mentre qui avvedutamente lo sostituisce con la parola piú propria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n328" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12542" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12547">
          <ref rend="bold">ordinò che facesse preparare subito la</ref>:  impose che facesse tosto approntare la. Imporre è contro la volontà altrui: p. e. I popoli italiani imposero nel 48 ai loro principi lo Statuto. Tosto, letter.; approntare, poco com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n330" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14412" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14413">
          <ref rend="bold">la lettiga</ref>:  V. nota 22, pag. 563 e n. 8, a pag. 489.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n332" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12552" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12562">
          <ref rend="bold">e sellare due mule. Uscito anche il cappellano, si voltò a</ref>:  e bardar due mule da cavalcare. Partito anche il cappellano, si volse a. Bardare, letter., o sarebbe di cavalli d'alta sfera. Detto sellare, da cavalcare è inutile. Partito, v. nota precedente, poco sopra; si volse, specialm. in questo senso, è piuttosto letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n334" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12565" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12570">
          <ref rend="bold">Questo, che già gli era vicino</ref>:  Questi, che già gli stava presso. Questo, uso, stava presso, letter.; e stava, in questo significato, è romanesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n336" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12580" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12581">
          <ref rend="bold">dava un'occhiatina</ref>:  lanciava un'occhiatina. Lanciava, era troppo, e, col diminutivo era in contradizione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n338" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12590" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12592">
          <ref rend="bold">seguitando a almanaccar</ref>:  almanaccando tuttavia. Più letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n340" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12600" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12608">
          <ref rend="bold">tutto quel rigirío, s'accostò di piú, fece una riverenza</ref>:  tutta quella manifattura, si trasse innanzi un passo, fece un inchino. Osserva la vivezza che dà la frase popolare sostituita: tutto quel rigirio; mentre manifattura è roba fredda e insignificante; il si trasse è letter. della più bell'acqua, e unito a quell'innanzi un passo, pare il ritornello della Bella Gigugin; un inchino è piú solenne.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n342" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10372">
          <ref rend="bold">vossignoria</ref>:  vostra signoria. Poteva stare, ma vossignoria è piú familiare; per i due ss v. nota 24, p. 141.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n344" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12623" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12627">
          <ref rend="bold">abbiano sbagliato.» «Non hanno sbagliato»</ref>:  abbian pigliato equivoco. Non è equivoco altrimenti. A buon conto il pigliato, piut tosto volg., il M. non l'ama; poi preso equivoco sarebbe un po' freddine, davanti all'idea chiara e netta di don Abbondio, di non aver che vedere in quella faccenda, e la risposta non meno chiara del cardinale. È inutile far osservare al lettore la comicità sempre viva e continua del personaggio e le note dei contrasti felicissimi trovate dall' A.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n346" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10985" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10986">
          <ref rend="bold">buona nuova</ref>:  lieta nuova. Lieta è troppo tenue, quasi sbiadito qui; tanto più che la letizia è contenuta negli aggettivi seguenti: consolante, soavissimo. Il cardinale non sapeva ancora con chi parlava; e se finora il contrasto è stato tra l'Innominato e lui, ora è tra l'Innominato, lui e don Abbondio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n348" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12647" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12649">
          <ref rend="bold">pianta per ismarrita</ref>:  Era all' opposto: don Abbondio aveva piacere di non sentirne piú parlare. Poveretta, aveva caro che stesse bene dove si trovava, fosse pure nel palazzo di Don Rodrigo, purché non venisse a portar fastidi a lui. Don Abbondio era non si può dir cattivo, ma egoista: purché nessuno gli desse noia, desiderava del bene a tutto il mondo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n350" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12666">
          <ref rend="bold">anderete</ref>:  andrete. Poteva stare, ma qui era troppo duro, se non volgare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n352" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12680" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12683">
          <ref rend="bold">è andato a cercare</ref>:  è andato cercando. Andar cercando mette un'azione troppo vaga, all' infinito; a cercare, ammette quasi il trovare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n354" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12696" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12700">
          <ref rend="bold">fece di tutto per nascondere</ref>:  fece il possibile per celare. Per fare il possibile v. nota 8, p. 526; celare poteva stare; forse nascondere è un po' più vivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n356" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12708" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12718">
          <ref rend="bold">che gli dava una tale proposta, o comando che fosse; e</ref>:  che gli recava una tale proposta, o comando; e. Recare, letter.; il che fosse dà un'idea di indifferenza alla cosa, che colorisce meglio la fosca situazione del prete.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n358" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12727" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12748">
          <ref rend="bold">a scomporre un versaccio già formato sulla sua faccia, lo nascose, chinando profondamente la testa, in segno d'ubbidienza. E non l'alzò che</ref>:  e a discomporre una brutta smorfia già formata sul suo volto, la nascose chinandolo profondamente in segno di accettazione obediente. E non lo levò. Discomporre non usa; brutta smorfia poteva stare, ma pareva forse troppo spregiativo, come volto era sicuramente troppo nobile; à dovuto aggiunger testa, altrimenti sarebbe stato equivoco con versaccio. Accettazione era troppo cordiale, mentre l'ubbidienza può essere anche di rassegnazione forzata. Per levare v. nota 1, p. 445.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n360" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12757">
          <ref rend="bold">un'occhiata</ref>:  sguardata. Non usa, e se mai sarebbe di spregio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n362" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12767" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12768">
          <ref rend="bold">parcere subjectis</ref>:  Mettendogli nella memoria questa frazione di verso virgiliano (Parcere subiectis et debellare superbos (Aen. vI, 853): perdonare ai sottomessi e debellare i superbi prepotenti, come era missione dei Romani) il Manz. saremmo tentati a credere che inalzi epicamente il cervello di don Abbondio a un gradino cui forse non arrivava; ma ci accorgiamo súbito che non è il prete a mormorare in cuor suo quelle parole: è l' A. che l'interpetra scherzosamente cosi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n364" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12795" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12801">
          <ref rend="bold">E questa si trova al suo paese?</ref>:  Si trova ella a casa? Letterario e sbiadito. Osservate intanto l'accortezza artistica dell' A.; vedete qui una ragione di piú d'aver allontanata dal convento Agnese; che ora è inconsapevolmente vicina alla sua martoriata figliola. Dalla domanda del cardinale osserva il partito che don Abbondio, oculato nella paura, cerca di trarne, per sfuggire all'incarico e tornarsene invece a casa, al suo nido, a sfogare con Perpetua le sue amarezze.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n366" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12809">
          <ref rend="bold">giovine</ref>:  giovane, V. nota 15, pag. 33, e n. 2. pag. 42.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n368" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12810" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12811">
          <ref rend="bold">non potrà</ref>:  Osserva che la fine intuizione del cardinale gli aveva fatto capire naturalmente come la ragazza bisognava collocarla, senz' altro, in qualche luogo sicuro lontano dal suo paese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n370" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12826" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12828">
          <ref rend="bold">subito la madre</ref>:  quindi, se: al più presto la madre: però, se. Presto l'aveva messo nella linea di sopra; e súbito, dato la sollecita chiamata e il rapido viaggio, era piú giusto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n372" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12839" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12848">
          <ref rend="bold">ch'io vada in chiesa, fatemi voi il piacere di dirgli</ref>:  che io vada alla chiesa, io prego voi che gli vogliate dire. Andare alla chiesa si dice da paesi lontani; non di qui, dalla canonica; il rimanente era troppo aggrovigliato e impacciato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n374" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12862" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12865">
          <ref rend="bold">a cercar quella donna</ref>:  a cercare quella madre. Per il troncamento del verbo v. la nota 4 a p. 542; madre è poco piú giú, e qui poi aveva un' intonazione di superiorità ricercata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n376" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12869" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12872">
          <ref rend="bold">E se andassi io?</ref>:  Ci siamo. Don Abbondio appena viene il tono del comando, ritira súbito in dentro le corna come la lumaca; poi, fattosi silenzio, a poco a poco le ricaccia fuori.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n378" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12886">
          <ref rend="bold">Dicevo</ref>:  Diceva io. Letter. Don Abbondio, spiegando, cerca d'arruffare, non di chiarire, la situazione. Ora vien fuori nientemeno con la pietà che sente per la povera madre! e la chiama donna molto sensitiva, mentre noi la conosciamo benissimo come affettuosa, si, ma avvezza alle burrasche e abbastanza intrepida per affrontarle.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n380" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12911" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12914">
          <ref rend="bold">per il suo verso</ref>:  pel suo verso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n382" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12919" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12920">
          <ref rend="bold">in vece</ref>:  in luogo. Qui affatto letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n384" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12928" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12935">
          <ref rend="bold">d'avvertire il signor curato che scelga un uomo</ref>:  che il signor curato sia avvertito da voi di scegliers un uomo. Con quel sia avvertito da voi metteva un obbligo sul voi non indispensabile, non richiesto: la correzione è semplice e piana come la cosa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n386" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12938" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12943">
          <ref rend="bold">voi siete molto piú necessario altrove</ref>:  voi farete miglior opera altrove. Anche questa è dicitura letteraria sbiadita, con quel generico орега.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n388" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12954" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12957">
          <ref rend="bold">ha molto piú bisogno</ref>:  ha ben altre bisogno. Ben altro bisogno escludeva, e dunque era in contradizione, con quanto veniva dopo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n390" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12963" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12966">
          <ref rend="bold">conosciuta, una persona sicura</ref>:  conosciuta e fidata. Con la prima dicitura si dava a faccia anche l'aggettivo sicura, che portava un altro significato, quasi di faccia tosta; invece qui si trattava di trovare una persona nella quale si potesse fidare interamente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n392" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12989" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12992">
          <ref rend="bold">davanti a quel terzo</ref>:  dinanzi. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n394" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12993" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12995">
          <ref rend="bold">Parve però strano. Ecco che le bugie si comincia no súbito a chiarire, coll'imbarazzo molto frequente di chi le dice. Non importa essere arche di scienza; importa non mentire</ref>:  Laudato sempre sia chi nella bara Dal mondo se ne va col suo vestito: Muoia pur bestia; se non à mentito, Che bestia rara! diceva il Giusti; ma la viltà porta la bugia con sé come proprio vestito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n396" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13017" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13036">
          <ref rend="bold">la proposta e l'insistenza, che pensò doverci esser sotto qualche cosa. Lo guardò in viso, e vi scopri facilmente la</ref>:  la proferta e l'insistenza, che pensò dovervi essere altro sotto. Gli guardò in cera e vi scorse agevolmente la. Se mai profferta, ma in questo luogo non era esatto; il rimanente ė piú stentato; per cera v. nota 3, p. 131; facilmente, forma piú usata e piú nitida, e scopri è piú di scorgere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n398" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13043" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13046">
          <ref rend="bold">d'andare in quella casa</ref>:  di essergli ospite. Essergli ospite, graziosamente scherzoso, non era cattivo; ma andare in quella casa, vale metterci il piede, e denota subito la maggior paura del prete.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n400" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13050">
          <ref rend="bold">momenti</ref>:  istanti. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n402" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13055" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13056">
          <ref rend="bold">quell'ombre codarde</ref>:  Non è poca staffilata per don Abbondio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n404" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13058" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13059">
          <ref rend="bold">non piacendogli</ref>:  non gli piacendo. Letterario accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n406" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13068" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13072">
          <ref rend="bold">bisbigliar con lui in segreto</ref>:  parlottargli in segreto. Parlottare non usa. Per il senso, osserva sempre la finezza, il tatto, la squisita educazione del cardinale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n408" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13348">
          <ref rend="bold">nuovo</ref>:  novello. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n410" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13728">
          <ref rend="bold">quello</ref>:  quegli. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n412" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13141" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13142">
          <ref rend="bold">non crediate</ref>:  Non c'è dubbio che meglio non poteva esprimersi per ingenerar fiducia nel pauroso prete, né l'Innominato risponder meglio; ma la paura è un tal malanno che, a volerla perdere, bisogna proprio non averla.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n414" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13155" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13156">
          <ref rend="bold">n'è vero?</ref>:  V. nota 15, р. 116.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n416" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13161" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13162">
          <ref rend="bold">ecclesiastico dabbene?</ref>:  dabbene ecclesiastico? L'aggettivo dopo, gli accresce valore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n418" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13171">
          <ref rend="bold">rimarrei</ref>:  io mi rimarrei. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n420" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14888" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14891">
          <ref rend="bold">il povero</ref>:  il mendico. Poteva stare, e forse era piú colorito e vero, perché il povero potrà andarsene, ma il mendico è piú insistente, giacché à piú bisogno. In Toscana corre un aneddoto, certo senza fondamento, ma sintomatico come studio di sinonimia naturale nel popolo. Dicono dunque che una volta il Giusti incontró un accattone che gli chiese l'elemosina: «Faccia la carità a questo po- verino, senza pane, con cinque figlioli. &gt;&gt;&gt; «Non ti do nulla, rispose il Giusti; io non la soglio fare l'elemosina a' poveri... » «Ma io non sono un povero, rispose quello, sono un mendico. Allora il Giusti, colpito da questa parola, mise mano alla tasca, e gli diede una lira!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n422" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11680">
          <ref rend="bold">sentirvi</ref>:  udirvi. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n424" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13202" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13215">
          <ref rend="bold">favorirete dunque di restare a desinare con noi. V'aspetto. Intanto, io vo a pregare</ref>:  farete dunque il favore al parroco di questo paese e a me di pranzar con noi. Vi aspetto. Intanto io vado a pregare. La dicitura sostituita è piú semplice: la prima era un eccesso di distinzioni e di delicatezze. Per pranzare v. nota 18, p. 89; vo e vado sono due forme usate; ma vo, più comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n426" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13241" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13246">
          <ref rend="bold">che veda uno accarezzar con sicurezza</ref>:  che veggia uno accarezzare sicuramente. Veggia, poetico e arcaico. rabbuffato, con gli occhi ispido, cogli occhi. Ispido si potrà dire del pelo del cignale e dell'istrice; rabbuffato, quello dei cani, perché nell'ira arruffano il pelo. Anche l' Ariosto: Come soglion talor dui can mordenti O per invidia o per altr' odio mossi, Avvicinarsi digrignando i denti, Con occhi bieci e più che bracia rossi; Indi a' morsi venir, di rabbia ardenti Con aspri ringhi e rabbuffati dossi; Cosi, ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n428" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13294">
          <ref rend="bold">accostarglisi</ref>:  accostarsegli. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n430" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13308" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13311">
          <ref rend="bold">per fargli le feste</ref>:  per vezzo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n432" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13315" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13318">
          <ref rend="bold">per non farsi scorgere</ref>:  per non parere un dappoco. Poteva stare; farsi scorgere è più, ma è forse troppo. Osserva intanto due cose: prima, la similitudine veramente epica: mancano i versi, poi con qualche variante d'intonazione, potrebbe prenderla l' Ariosto per il suo poema; seconda, che a un di presso questa similitudine è somigliante all'altra famosa che il M. adoperò nella lettera al Giusti il 1846: « Molti e molt' anni fa, essendo in campagna, s'era andati a fare una visita, insieme con la mia povera Giulietta, che poteva avere sette o otto anni. Essendo rimasta indietro un momento in una prima stanza di quella casa, si vide venire incontro un cagnaccio, bono in fondo, e che non voleva altro che farsi accarezzare; ma la poverina n' era tutta spaventata. Visto poi venire un servitore, ecc. cosa. Vedi che il Manz., come tutti i valenti artisti e poeti, faceva tesoro delle osservazioni naturali e le impiegava a suo luogo. Di questo periodo con la similitudine; il Tomm. scrive: «Troppo lungo e l'ultimo è goffo. Non ci pare né l'una né l'altra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n1" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13339" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13343">
          <ref rend="bold">per la mano e conducendo</ref>:  per mano e traendo. Per mano si dice piú che altro dei ragazzi; traendo, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n3" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13346" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13349">
          <ref rend="bold">diede di nuovo nell'occhio</ref>:  diè. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n5" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13355" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13361">
          <ref rend="bold">mortificato, malcontento, facendo il muso senza volerlo</ref>:  goffo, mortificato, con tanto di muso. Goffo, qui era troppo; mortificato, di che? Nessuna mortificazione gli avevan data; con tanto di muso, quand' uno è proprio impermalito, e vuol dimostrarlo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n7" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13367">
          <ref rend="bold">dispiacere</ref>:  cruccio. È effetto di rancore o di stizza verso uno: questo non appariva nel prete, ma solo il dispiacere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n9" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13382" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13399">
          <ref rend="bold">tanto più in paragone d'un facinoroso così ben accolto, così accarezzato, se gli voltò nel passare, si fermò</ref>:  massimamente a rincontro di un facinoroso cosi accolto, cosi careggiato, se gli volse in passando, ristette. Il massime e il massimamente non son simpatici al Manz.; a rincontro non si dice; il ben era necessario, vista l'accoglienza avuta; careggiato, arcaico: roba da padre Cesari. Per il senso, osserva: il cardinale non sa capire come mai don Abbondio, invece che contento, si mostri cosi scontento del fausto avvenimento, e arriva (tanto si sbaglia quando non si sanno le cose!) a creder quel prete molto suscettibile e invidioso delle tenerezze sue per l'Innominato. Oh, glie le facesse pure per cent' anni, purché non ci mischiasse lui!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n11" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14086">
          <ref rend="bold">questo</ref>:  questi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n13" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13425" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13428">
          <ref rend="bold">perierat, et inventus est</ref>:  Era perduto, e é stato ritrovato. (San Luca, xv, 24.) È la sublime parola di Gesú, nella parabola del Figliol prodigo. Qui il cardinale non poteva citarla piú a proposito: non voleva spiegarsi in altro modo con don Abbondio, e citando le parole di Gesú in modo cosí delicato e umano, come se ne sarebbe offeso chi s'era messo ormai sulla buona strada? Il Tomm. non è di questa opinione, e nota: Questo è cattivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n15" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13432" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13434">
          <ref rend="bold">me ne rallegro</ref>:  me ne consolo. Consolo era troppo, e sarebbe parso atrocemente ironico. Don Abbondio non arrivava a tanto. È una delle tante frasi facili e comuni, che uno butta fuori quando non sa altro che dire. Fa il paio con quella famosa del sarto di Chiuso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n17" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13442" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13444">
          <ref rend="bold">a tutt'e due</ref>:  ad entrambi. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n19" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13445" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13446">
          <ref rend="bold">in comune</ref>:  In una volta: una, insomma, per tutt' e due. E anche questa è buona. Come si vede al Manzoni basta una linea per fare un quadro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n21" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13449" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13469">
          <ref rend="bold">avanti, spinse l'uscio, che fu subito spalancato di fuori da due servitori, che stavano uno di qua e uno di là</ref>:  innanzi, sospinse le imposte, le quali furono tosto spalancate per di fuori, da due famigliari che vi stavano ai lati. Innanzi, piú letter.; cosí sospinse; le imposte son quelle delle finestre: v. anche nota 11, pag. 497; tosto, letter.; di fuori, uso; famigliari, v. nota 4 alla pag. 538; che vi stavano ai lati poteva rimanere; ma la correzione è piú viva, e il che è una sgrammaticatura dell'uso, che dà grazia; una di quelle che il Manz. grande artista, sapeva metter opportunamente a posto; poi, pensando all' ira dei grammatici, si stropicciava le mani.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n23" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13472" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13473">
          <ref rend="bold">mirabile coppia</ref>:  Certamente due personaggi interessanti: il convertito non meno del convertitore; e questo, mirabile perché della vittoria non ne portava orgoglio o baldanza, ma riconoscenza affettuosa, un' umile gioia. Ecco la nobiltà vera, che si esplica con tutta naturalezza perché è nel cuore e nell' educazione del prelato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n25" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13496">
          <ref rend="bold">ugualmente</ref>:  egualmente. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n27" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13503" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13508">
          <ref rend="bold">nell'aspetto venerabile di Federigo; in quello</ref>:  su le forme venerabili di Federigo; su quelle. Forme si direbbe più di donne, o di statue; e dice piú la plasticità che il sentimento; cosi la correzione agisce anche sulla preposizione che si converte all' intimità: nel, in.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n29" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13510" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13512">
          <ref rend="bold">una confusione temperata</ref>:  Anche qui le linee risultano dal momento psicologico dell' Innominato. Il conforto novo, il novo pudore, la compunzione, tutti prodotti della nova vita, che si manifesta vigorosamente in quel corpo ancora forte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n31" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13534" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13536">
          <ref rend="bold">si seppe poi</ref>:  si seppe di poi. Uso. Uno di quei ripieghi necessari all'artista per metter a posto una data frase voluta. Non si può dir male applicata, perché i riguardanti eran preti; e nella testa di ciascuno viene spontaneo quanto dentro ci gorgoglia. Il motto d' Isaia (cap. x1, 6) nel testo latino è: « Habitabit lupus cum magno et pardus cum haedo accubabit, vitulus et leo et ovis simul morabuntur, et puer parvulus minabit eos. » È stato saltato la pantera col capretto perché ingombravano troppo; e anche un ragazzo li parerà, perché non ci aveva che vedere. Chi volesse saper notizie d'Isaia, diremo che fu uno de' quattro più grandi profeti, quello a cui Cristo specialmente si ispirò. Visse nell' ottavo secolo avanti Cristo. Era della tribú di Giuda e della stirpe di Davidde; co- minciò a profetare verso la fine del regno d'Ozia, e continuo sotto Ioathan, sotto Achaz, e sotto Ezechia; profeto per il primo la futura cattività di Babilonia, e la susseguente liberazione degli Ebrei. Fu fatto metter a morte da Manasse, figlio d' Ezechia. Non sono a caso citate le sue parole dal Manz. perché, sceverato il simbolo, significano che il violento, diventato civile, si farà alla fine mansueto, e lascerà vivere in pace anche i più deboli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n33" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13541" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13550">
          <ref rend="bold">de' riguardanti era allor venuto in mente quel detto d'Isaia</ref>:  dei risguardanti era allor sovvenuto quel d' Isaia. Riguardanti, uso; allor non soffre troncamento in prosa; sovvenire si dice per aiutare, e poiché il venire in mente è un aiuto, l'uso accétta il verbo anche in questo significato. Non ne manca esempi ne' classici: p. e. questo del Caro (En. v1, 9, 7): Mi sovvenne l'amata mia Creusa, Il mio piccolo Iulo e la mia casa, Tutta alla violenza, alla rapina Ad ogni ingiuria esposta. E intransitivamente e passivamente ce n'è quant' un vuole: Che mi fa sovvenir del mondo antico, dice Dante (Inf. XVIII.) Non ti sovvien di quell' ultima sera? dice la Laura del Petrarca (Son. 192.) E sostantivamente per Memoria: « Un gra to sovvenire delle prime aure di vita, dice il Salvini, E il Manzoni stesso nel Cinque maggio: Stette, e dei di che furono L'assalse il sovvenir. E per questo sovvenire i pedanti lo tempestarono di censure da tutte le parti. Fa per questo che lo tolse qui? Oh, il Manz. non era uomo da scrollarsi per censure. In un biglietto al Cantú che lo rimproverava dell' errore, graziosamente, credo, se ne burlava. Lo levò perché venire in mente è piú comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n35" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13566" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13569">
          <ref rend="bold">mangeranno insieme lo strame</ref>:  strameggeranno insieme. Strameggiare, arcaico e contadinesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n37" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13571" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13572">
          <ref rend="bold">Dietro veniva</ref>:  Anche questa linea sfuggevole non è senz' importanza. Quel poveromo ci faceva la parte del prezzemolo nelle polpette. E questo perché la sua condizione morale, con la sua viltà, l'aveva da sé resa nulla.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n39" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13581" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13582">
          <ref rend="bold">nel mezzo</ref>:  al mezzo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n41" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13596" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13598">
          <ref rend="bold">per dirgli che</ref>:  a riferire che. In questo modo à qualche cosa della spia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n43" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13613" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13614">
          <ref rend="bold">eran preparate</ref>:  erano in pronto. Se mai eran pronte, e credo che sarebbe più comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n45" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13630" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13637">
          <ref rend="bold">appena arrivato queste, le facesse parlar subito con</ref>:  al giunger di questo, avvertisse di farlo parlare con. Al giunger di, letter.; avvertisse di farlo nou si dice; se mai: guardasse di farlo; l'ag giunto súbito, è per riguardo all'Innominato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n47" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13663" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13667">
          <ref rend="bold">Si voltò a salutar don</ref>:  S volse a salutar col capo don. Si volse, letter.; col capo, inutile; assolutamente, sempre col capo. Per il senso osserva: il car dinale non s'occupa piú delle incertezze di don Abbondio. Il suo compito è finite; e il prete riman li a digerirsi l'amara pillola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n49" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13679" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13685">
          <ref rend="bold">gli andò dietro, tra in folla e</ref>:  gli tenne dietro, tra in frotta e. Gli tenne dietro è del discorso o simile; in frotta è diverso: è a branchi; invece qui si tratta di ben più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n51" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13688" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13692">
          <ref rend="bold">i due compagni di viaggio</ref>:  Altra linea, altro quadro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n53" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10251">
          <ref rend="bold">pensieroso</ref>:  pensoso. Poteva stare, ma i pensieri fastidiosi non dovevan mancare all' Innominato: il pensoso è più sereno; poi v. nota a p. 552 o 555.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n55" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13711" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13713">
          <ref rend="bold">levar di pene</ref>:  tor di pene. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n57" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13717" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13719">
          <ref rend="bold">la sua Lucia</ref>:  sua ora. Sua per l'affettuosa liberazione, signoria ben diversa da quella della prepotenza, la quale dà il corpo, non l'anima. «Io non son sua, aveva detto la ragazza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n59" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13720" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13734">
          <ref rend="bold">sua ora in un senso cosí diverso da quello che lo fosse il giorno avanti</ref>:  Ecco un altro dei lo accennati alla nota 7, pag. 548. Il popolo avrebbe detto: da quello del giorno avanti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n61" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13733" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13734">
          <ref rend="bold">giorno avanti</ref>:  e il suo viso: giorno antecedente: e il suo volto. Giorno avanti, uso; volto, qui troppo elevato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n63" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13751" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13755">
          <ref rend="bold">qualcosa di peggio. Lo sogguardava</ref>:  qualche cosa di peggio. Lo traguardava, lo sogguardava. Qualcosa piace di più al Manz. Chi sa don Abbondio quali piani di tradimenti e d'assassinî si figurava nel cervello dell' Innominato in quel momento! Traguardava si potrebbe dire col traguardo; v. anche nota 2, pag. 85. L'à levato, perché, dunque non corrispondente all'uso, e poi, perché esprimeva un significato diverso dal sogguardare; e forse in certi momenti c'era dell' affettazione nell' osservazione stessa. Quei due verbi piacevano invece molto al Tomm. che non l'avrebbe levati.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n65" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13758">
          <ref rend="bold">attaccare</ref>:  appiccare. V. nota 15, pag. 36.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n67" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13762" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13766">
          <ref rend="bold">ma, cosa devo dirgli?</ref>:  ma che cosa ho da dirgli? La lineetta il Manzoni l'adopra per esprimere il pensiero; nella correzione è messa dopo il ma, perché il ma è dell'Autore. Devo, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n69" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13770" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13772">
          <ref rend="bold">devo dirgli ancora</ref>:  mi rallegro?: di nuovo, mi consolo? La ripetizione di devo dirgli certamente colorisce di piú lo spasimoso dubbio di don Abbondio; di nuovo è tolto, perché faceva brutto suono col di di dirgli; per mi consolo, s'è visto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n71" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13778" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13781">
          <ref rend="bold">che essendo stato</ref>:  Comica l'uscita. Guardate però qui come torna meglio col sostituito mi rallegro, invece che col consolo di prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n73" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13801" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13816">
          <ref rend="bold">in qualunque maniera io le rigiri, le congratulazioni non vorrebbero dir altro che questo. E se</ref>:  comunque io volti le parole, il mi consolo non vorrebbe dir altro. E se. Comunque è più blando, e veniva una frase troppo secca; le rigiri è un modo popolare molto efficace. Il popolo, quando parla di quest' impicci dice sempre: Non so se mi rigiro!» per dire: Non so se avete capito in che fastidi son io! Congratulazioni, sostituito per corrispondere al mi rallegro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n75" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13912" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13913">
          <ref rend="bold">che questo</ref>:  Aggiunta efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n77" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13815" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13819">
          <ref rend="bold">E se sarà poi vero</ref>:  Certa gente che vuol godersi il mondo in santa pace, è la martirizzatrice di sé stessa. Parrebbe inutilissimo al lettore fargli rilevare tutte queste linee comiche donabbondiane: i suoi dubbi, i sospetti, le paure, le speranze, i rancori contro Perpetua sono troppo evidenti di suo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n79" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13824" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13827">
          <ref rend="bold">così a un tratto!</ref>:  cosi in un subito! Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n81" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13830" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13833">
          <ref rend="bold">se ne fanno tante</ref>:  se ne fa tante. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n83" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13844" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13847">
          <ref rend="bold">alle volte? e intanto</ref>:  alle volte? E intanto. Per la minuscola dopo gl'interrogativi, ecc. v. nota alla pag. 349.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n85" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13848" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13853">
          <ref rend="bold">mi tocca a andar con lui</ref>:  mi tocca d'andar con lui. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n87" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13887" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13888">
          <ref rend="bold">non c'era</ref>:  non v'era. Piú letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n89" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13921">
          <ref rend="bold">affare</ref>:  negozio. Letter. e dialettale in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n91" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13928" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13945">
          <ref rend="bold">Eppure qualcosa bisognerà dirgli a costui. E pensa e ripensa, aveva trovato che gli avrebbe potuto dire</ref>:  Pure qualche cosa bisognerà dire a costui. E aveva trovato di dirgli. Pure, piú blando e meno risolutivo; per qualche cosa s'è detto altre volte, v. nota alla pag. 535; dirgli a costui è un pleonasmo efficace e d'uso. Le aggiunte non anno bisogno di commento. Quel che pensa di dire don Abbondio è una delle tante espressioni comuni di chi non sa che cosa dire, e caratterizza benissimo il suo impiccio, senza del quale a don Abbondio non mancherebbe né la parola, né la parlantina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n93" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13961" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13963">
          <ref rend="bold">per aprir bocca</ref>:  per aprir la bocca. É piú l'atto materiale e fisico; aprir bocca dice piú l'intenzione di parlare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n95" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12560" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12561">
          <ref rend="bold">si voltò</ref>:  si volse, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n97" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14016" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14018">
          <ref rend="bold">mi dia almeno</ref>:  Quell' almeno, esprime, si, il rammarico di non esser un buon cavalcatore, ma anche le altre lotte interne.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n99" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14023" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14025">
          <ref rend="bold">dico la verità</ref>:  dico il vero. V. nota alla pag. 547.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n101" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14043" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14046">
          <ref rend="bold">che è un letterato</ref>:  Poveri letterati è una bella satira. Però si consolino: si tratta dei letterati del secolo XVII o XVIII, sotto l'aurea Spagna, o sotto l'Austria non meno aurea, perché quelli del sec. XIV, XV e XVI erano anche buoni cavalcatori.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n103" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14066" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14070">
          <ref rend="bold">di corsa, al primo avviso</ref>:  arrivato all'uscio: vogliosamente al primo annunzio, giunto in su la soglia. Vogliosamente non usa, e in questo senso potrebbe adoperarlo uno scrittore che fosse vago di toppe letterarie, non il Manz.; ma di corsa pare alla prima quasi eccessivo, visto il momento psicologico di lui; però non é, se si riflette bene: correva alla chiamata del curato, come un neofita zelante e premuroso: ecco la ragione. Anche Dante, neofita del Purgatorio: Né la nostra partita fu men tosta. Annunzio non era; giunto, letter.; in sulla soglia era una precisione troppo ricercata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n105" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14080" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14086">
          <ref rend="bold">Si fermò ad aspettarlo; e quando questo</ref>:  Lo stette ad aspettare; e quando questi. Si fermò è piú volenteroso; questo, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n107" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13734">
          <ref rend="bold">avanti</ref>:  innanzi, Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n109" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14106" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14111">
          <ref rend="bold">cosa che raccomodò alquanto lo stomaco </ref>:  il che racconciò alquanto lo stomaco. Racconció, letter.; Racconciare, intensivo da acconciare, e questo da conciare (comptiare, da comère, ornare, abbellire, ecc.) oggi usa poco, forse per ragione di conciare che significa Insudiciare, Imbrattare, Bastonare, ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n111" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15275">
          <ref rend="bold">messo</ref>:  posto. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n113" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14133" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14135">
          <ref rend="bold">verso un canto</ref>:  verso l'angolo. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n115" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15891" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15892">
          <ref rend="bold">con l'altra</ref>:  coll'altra. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n117" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14161">
          <ref rend="bold">mettersela</ref>:  porsela. Più letter. Per il senso, osserva: non aveva ancora il povero don Abbondio avuta una consolazione, che gli balena súbito una paura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n119" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14180">
          <ref rend="bold">cilizio</ref>:  cilicio. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n121" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14188" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14190">
          <ref rend="bold">salta qualche grillo?</ref>:  monta qualche bizzarria. Frase scialba, in confronto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n123" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14210" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14212">
          <ref rend="bold">per la testa</ref>:  per la mente. Meno capriccioso e meno strano. La mente pensa; la testa fantastiса.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n125" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14220" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14221">
          <ref rend="bold">cosa avrebbe</ref>:  che cosa non avrebbe. Poteva stare; ma, si vede, gli davan noia i troppi non. Eppure il secondo non, era un po' più significativo. Il Tomm. nota: Non si può dire non è bello qui. E il Rigut, aggiunge: «Ha ragione.» Ma era meglio se ne avessero detto le ragioni. Il Manz. non le vide, e, pur troppo, neanch' io.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n127" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14238" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14244">
          <ref rend="bold">stava attento a non far nessun atto</ref>:  si guardava bene di fare un atto. Frase meno colorita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n129" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14253">
          <ref rend="bold">Arrivati</ref>:  Giunti. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n131" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14274">
          <ref rend="bold">Vizi</ref>:  Vizii. Inutili i due ii.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n133" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14284" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14295">
          <ref rend="bold">rimettendo in terra il piede, che aveva già alzato verso la staffa</ref>:  con un piede sospeso nella staffa, e l'altro piantato ancora in terra. Era una linea viva e piena d'efficacia; ma con la seconda colorisce meglio la paura di don Abbondio. Altro è pensare avanti di salire; altro è riscendere dopo esser saliti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n135" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14305" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14307">
          <ref rend="bold">Don Abbondio, arrampicandosi</ref>:  rispose quegli. Don Abbondio aggrappandosi. Quando si possono risparmiare i disse, « rispose, è un tanto di guadagnato. Aggrapparsi è più da forti che arrampicarsi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n137" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15618">
          <ref rend="bold">lettiga</ref>:  Il Manz. distingue con questo nome quella portata da bestie; e con bussola, quella portata da uomini; ma v. al cap. XXV.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n139" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14320" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14326">
          <ref rend="bold">ch'era innanzi qualche passo, portata da due</ref>:  che stava dinanzi qualche passo portata pur da due. Stare per Essere è romanesco; dinanzi vorrebbe dir davanti. Per pure v. nota 3, pag. 390.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n141" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14335" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14337">
          <ref rend="bold">e la comitiva</ref>:  e il convoglio. Riunione di persone che seguono. Qui era un gruppo di persone che andavano insieme.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n143" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14344" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14346">
          <ref rend="bold">chiesa piena zeppa</ref>:  chiesa zeppa. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n145" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14351" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14352">
          <ref rend="bold">piazzetta piena</ref>:  piazzetta zeppa. Siccome zeppa solo non si dice, la seconda volta bisognava o ripeter piena zeppa o metter piena: il secondo partito era il miglio
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n147" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14355" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14366">
          <ref rend="bold">popolo del paese e forestieri, che non avevan potuto entrare in quella</ref>:  popolo paesano e avveniticcio che non aveva potuto capire in quella. Si dice i paesani, ma popolo paesano, no; e avveniticcio (se mai avventizio) neanche; aveva si sarebbe riferito a popolo; ma ormai stava meglio il plurale che abbracciava tutto; capire in questo senso è contadinesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n149" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12480">
          <ref rend="bold">nuova</ref>:  novella. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n151" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14375" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14376">
          <ref rend="bold">della comitiva</ref>:  del convoglio. V. sopra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n153" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14380">
          <ref rend="bold">oggetto ecc.</ref>:  Osserva come il popolo non detesta le persone, ma le azioni malvage.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n155" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14393">
          <ref rend="bold">s'alzò</ref>:  si levò. In questo senso meno com, e piuttosto letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n157" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14404" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14407">
          <ref rend="bold">faceva insieme alle spinte</ref>:  faceva pur ressa. Far ressa si dice; ma sa d'importuno e di molesto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n159" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14342">
          <ref rend="bold">davanti</ref>:  dinanzi. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n161" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15959" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15960">
          <ref rend="bold">si levò</ref>:  si trasse. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n163" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14428" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14433">
          <ref rend="bold">e chinò quella fronte tanto temuta</ref>:  Bellissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n165" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14436">
          <ref rend="bold">criniera</ref>:  chioma. Uso. Chioma si dice in certi casi dei folti e lunghi capelli, specialm. delle donne: La chioma di Berenice. La bella chioma di quella signora. In altri modi è poetico. Una volta si diceva della criniera del leone e del cavallo. Il Manz. invece in poesia, e molto bene, usò criniera per chioma, quella dei signori, (crudeli come belve) padroni degl' italiani, in un momento che tremavano per l'incalzare dei nemici: Ansanti li vede, quai trepide fere Irsuti per tema le fulve criniere, Le note latebre del covo cercar.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n167" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14447" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14449">
          <ref rend="bold">Dio la benedica!</ref>:  Non dico che sia. ma queste benedizioni paiono, solo per una levata di cappello, un po' eccessive.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n169" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14452" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14457">
          <ref rend="bold">si levò anche lui il cappello</ref>:  cavó pure il suo cappello. Per cavare v. nota 6, p. 57, e n. 9, p. 291; per pure v. nota 3, p. 390. Quanto piú efficace il sostituito anche lui! Suo a cappello poteva stare, specialmente se ci fosse stato un aggettivo, p. e. il suo bravo cappello; ma non era qui necessario come altrove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n171" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14458" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14463">
          <ref rend="bold">si raccomandò al cielo</ref>:  Altra linea bellissima, e più che mai bello è quel che segue.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n173" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14465">
          <ref rend="bold">sentendo</ref>:  udendo. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n175" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14474" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14477">
          <ref rend="bold">a distesa, provò un'invidia</ref>:  alla distesa senti una invidia. Senti è meno; provò è un invadergli, tutta la persona.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n177" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14481" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14484">
          <ref rend="bold">un accoramento tale, che</ref>:  un tale assalto di pietà al cuore, che. Non era cattivo: la pietà gli veniva solo in quei frangenti terribili; ma certo l'accoramento è piú persuasivo e chiaro qui. Il Tomm, e alcuni commentatori pare che leggano pieta invece di pietà. Che alcune prime edizioni portassero a stampa cosi? In questo caso significherebbe Affanno, cosa, luogo, tempo che affanna: - La notte ch' i' passai con tanta pieta dice Dante (Inf. c. 1, 21) e altrove. (VII, 97): Or discendiamo omai a maggior pieta; e il Manzoni stesso (Carmagnola, Coro): E la pieta dell' arse città. Ma mi par difficile che l'abbia usato in prosa, per quanto non strano. Andiamo più addentro. Dante dice cosi: (Conv. 11, 11, 29-34) «Non è pietà quella che crede la volgare gente, cioè dolersi dell'altrui male; anzi è questo un suo speziale effetto, che si chiama misericordia, ed è passione. Ma pietade non è passione, anzi è una nobile disposizione d'animo, apparecchiata di ricevere amore, misericordia e altre caritative passioni. Perché è parola che viene da Pius, buono, caritatevole, religioso. Figuratevi se un tal vocabolo poteva convenirsi a don Abbondio!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n179" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14491" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14493">
          <ref rend="bold">Fuori poi dell'abitato</ref>:  Stupendo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n181" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14501" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14508">
          <ref rend="bold">della strada, un velo piú nero si stese</ref>:  della via, un velo piú scuro si stese. Via, v. nota 18, pag. 11; nero, inutile dirlo, è piú. Questa immagine è bellissima e evidentissima. Anche il Fucini, che certo non si rammentava in questo punto dei Promessi Sposi, l'adopra nel suo bellissimo Matto delle Giuncaie: « E intanto io pensava, e quasi che un velo di nebbia si addensasse anche su i miei pensieri; ecc. Eppure al Tomm. non piaceva, e notava: « Affettato. Il Rigutini, che gli fa spesso e volentieri eco, aggiunge: «Nella 2ª ediz. al velo piú oscuro fu sostituito un velo piú nero. Con tutto ciò la frase è affettata. Noi mettiamo qui i loro giudizi per debito di cronaca, come dicono i giornali, e il lettore pensi e giudichi da sé.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n183" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14519" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14520">
          <ref rend="bold">con fiducia</ref>:  fidatamente. Non dice ugualmente, e sa di letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n185" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14528" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14532">
          <ref rend="bold">essendo al servizio del cardinale</ref>:  appartenendo alla famiglia del cardinale. Famiglia in questo senso è letterario; dovendo metter servizio, bisognava levare anche appartenendo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n187" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11868" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11870">
          <ref rend="bold">e insieme</ref>:  e con questo. Se mai con tutto questo. Insieme è piú chiaro, ma non mi par molto efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n189" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14545" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14546">
          <ref rend="bold">Ogni tanto</ref>:  Di tempo in tempo. V. nota 22, p. 8.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n191" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14549" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14551">
          <ref rend="bold">anche a comitive</ref>:  anche a frotte. V. nota 1, pag. 571. Attento al senso!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n193" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14553" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14555">
          <ref rend="bold">accorrevano per vedere</ref>:  accorrevano a vedere. A è meno ragionato; per, indica meglio lo scoро.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n195" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14593" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14594">
          <ref rend="bold">tanto per</ref>:  cosi per. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n197" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14603" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14610">
          <ref rend="bold">ma vedendolo cosí soprappensiero, gliene passava la voglia</ref>:  ma a vederlo cosi preoccupato andava via la voglia. Preoccupato è di disgrazie che si temono o che si preparano: qui non c'erano: c'era il contrario. Glie ne passava, piú com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n199" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14611" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14616">
          <ref rend="bold">Dovette dunque parlar con sé stesso</ref>:  parlare seco stesso. Uso. È una trovata dell'Autore per spifferare al pubblico senza rimorsi di coscienza la comicità donabbondiana? Via, non c' era bisogno di questa scusa: dicendo che don Abbondio parlava tra sé per non poter parlar con lui, diminuirebbe l'impeto spontaneo del suo monologo, il bisogno prepotente che aveva di sfogarsi. No, era tale la natura di don Abbondio: come, per paura, andava piú lesto incontro ai bravi, dopo aver fatto l'esame della sua coscienza se avesse peccato contro qualche potente (contro qualche potente, intendete bene,) cosi qui sarebbe andato per la medesima paura, con la stessa fretta, in contro al pensiero dell'Innominato. Non potendo, faceva l'esame della sua coscienza: investigava le sue sciagure!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n201" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14631" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14634">
          <ref rend="bold">che, a scriver tutto</ref>:  che a scrivere il tutto. Ché, ac- centato, quando vale poiché; scriver tutto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n203" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14647" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14656">
          <ref rend="bold">tanto i santi come i birboni gli abbiano a aver</ref>:  tanto i santi come i birboni debbano aver. Gli abbiano è una maniera popolana che dà vivezza qui, o, come dice il D'Ovidio, aggiunge brio, mentre debbano è troppo letter. e freddo. E il D' Ovidio, a proposito di queste forme scrive: «Di codesta tritaglia di particelle pronominali (e', gli è, le, gli, e sim.) frequenti nella parlata toscana e con tante rispondenze nei dialetti settentrionali, né rimaste estranee alla lingua letteraria, in ispecie pegli antichi classici toscani, l'autore si giovò unicamente per ragioni di stile; non intendendo la naturalezza nel senso di dover imitare per l'appunto quella tanta frequenza onde ricorrono nel conversare della città a cui l'italiano è naturale, ma nel senso di limitarne l'uso ad accrescere, occorrendo, il colorito del discorso. Se cotali particelle fossero divenute stabili da noi come le simili nel francese, il quale non può dire est vieux, est vrai, e deve per forza dire il est vieux, c'est vrai, sarebbe affar di grammatica e, brutta o bella che la cosa paresse, pesante o no che riuscisse in ciascun caso, non ci sarebbe che da piegarsi alla necessità. Ma, poiché stabili non sono, diventa questione di stile, e l'uso letterario le venne e le va più o meno potando da ciò che la conversazione toscana gli suggerirebbe, e si regola secondo il bisogno del momento, la natura del soggetto e le inclinazioni individuali dello scrittore. E sta bene; ma è da osservare primo che queste forme non sono generali neanche in Toscana; secondo che dove sono generali in Toscana s' adoprano francamente anche nello scrivere di tutta Italia, da chi sappia; terzo che questione di stile è tutta quanta la lingua per i buoni artisti. E le correzioni stesse del Manzoni ne sono una prova piú che evidente. I santi e i birboni poi sono: Federigo e l'Innominato, si capisce. Il Tomm. nota: «È originale, bellissimo, ma lungo. E il Rigut. rincalzando, come al solito: Veramente il soliloquio di don Abbondio pecca di lunghezza. La solita barba di Polonio. Pensare che è una delle cose piú dilettevoli e gustose del romanzo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n205" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14664" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14668">
          <ref rend="bold">d'esser sempre in moto loro</ref>:  di dimenarsi, di affannarsi loro. Dimenarsi, troppo materiale e da donnine che camminano per Si via. Affannarsi poteva starci anche solo; ma il sostituito sempre in moto abbraccia l'affannarsi e lo zelo che non s'affanna, che si agita, si preoccupa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n207" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14682" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14691">
          <ref rend="bold">i piú faccendoni mi devan proprio venire a cercar me</ref>:  i piú faccendoni debbano proprio venire a trovar me. Dizione popolare. Per il senso osserva: questi timidi, questi paurosi d'ogni foglia che si move, fanno sempre lo stesso discorso, e aggiungono: vede proprio che io son la calamita! Ma chi intende qui don Abbondio per faccendoni? Il cardinale tra questi? Parrebbe troppo! don Rodrigo? non si direbbe esatto. Eppure è don Rodrigo! Vedete come la paura faceva sragionar don Abbondio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n209" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14696" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14707">
          <ref rend="bold">e tirarmi per i capelli ne' loro affari... io che non chiedo</ref>:  tirarmi pei capelli nei loro affari, me che non domando. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n211" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14714" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14720">
          <ref rend="bold">matto birbone di don Rodrigo! Cosa gli</ref>:  ribaldo matto di don Rodrigo. Che cosa gli. Matto birbone è il solito termine confidenziale che si dà agli scioperati, e specialmente amici o di famiglia. Don Rodrigo era della cura! Ribaldo matto era il signorotto; ma don Abbondio non saliva col pensiero né con la coscienza tant' alto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n213" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14724" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14730">
          <ref rend="bold">l'uomo il piú felice di questo mondo</ref>:  l'uomo il piú beato del mondo. I puristi non vorrebbero questo articolo col comparativo (v. anche nota 4, pag. 498.) Il D' Ovidio osserva giustamente riguardo a questo doppio modo di formare il superlativo relativo con l'aggettivo posposto, cioè del ripetere davanti a questo l'articolo determinativo o del sottintenderlo: Poiché il francese lo ripete (l'homme le plus aimable) il primo dei due modi è gabellato per francesismo, ma ce ne sono cospicui esempi classici, e c'è di vero soltanto questo: che l'italiano predilige l'omissione dell' articolo, ed a replicarlo s'induce quando vuole ottenere un maggior rilievo. Noi abbiamo già visto al capitolo XXI, v. nota qui sopra, un esempio, e altri ne vedremo in sé- guito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n215" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14734" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14742">
          <ref rend="bold">un pochino di giudizio? Lui ricco, lui giovine, lui</ref>:  un tantino di giudizio? Egli ricco, egli giovane, egli. Tantino poteva stare, ma era quasi vezzeggiativo. Forse ancora meglio era briciolo. L'egli, quando si tratta di contrapposti quasi esclamativi, non va.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n217" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14746" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14751">
          <ref rend="bold">gli da noia il bene stare</ref>:  ha male di troppo bene. Se mai: à il male del troppo bene; ma la frase sostituita è la più popolare e la piú chiara.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n219" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14756">
          <ref rend="bold">accattando</ref>:  Non è popolare in questo senso: si direbbe procacciando, cercando.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n221" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14761" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14763">
          <ref rend="bold">per gli altri</ref>:  pel prossimo. Parlar di prossimo quell'egoista di don Abbondio, che non aveva altro prossimo che sé stesso!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n223" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14765" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14770">
          <ref rend="bold">far l'arte di Michelaccio; no, signore</ref>:  fare il mestier di Michelaccio; signor no. Per l'arte in questo proverbio, uso; signor no, meno comune. Sul proverbio citato l'origine la racconta Anton Francesco Doni nella Diceria della zucca, attribuendola a un certo messer Michel Panichi, che di consolo, rettore, ecc. si dette all' arte dell'ozio; ma è un aneddoto che non sa di nulla, se non forse di zucca.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n225" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14778">
          <ref rend="bold">femmine</ref>:  femine. Grafia latina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n227" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14815" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14822">
          <ref rend="bold">come se avesse sospetto che quel costui sentisse</ref>:  come avesse sospetto che quel costui udisse. Poteva stare anche senza il se, ma certamente era meno comune. L'osservazione sul sospetto di don Abbondio è cosi naturale che, si direbbe, facilissima a chiunque, ma..., appunto qui è il difficile!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n229" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11402">
          <ref rend="bold">ora</ref>:  adesso. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n231" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14848" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14855">
          <ref rend="bold">tocca a me a farne l'esperienza!... È finita</ref>:  quando: la sperienza tocca a me di farla !... Tanto che, quando. Sperienza è volgare; in quant' all' ordine sintattico, sarebbe parso forse piú naturale in questa circostanza: «Intanto l'esperienza tocca farla a me!» Tocca a me di farla non si direbbe. Ognuno vede da sé l'efficacia del sostituito è finita, mentre il tanto che era slavato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n233" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14872" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14875">
          <ref rend="bold">a fare il galantuomo</ref>:  Il Manz. torna a battere su questa parola galantuomo che gli pareva ridicola. V. nota 10, pag. 544.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n235" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14881" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14885">
          <ref rend="bold">No, signore... si deve squartare</ref>:  Signor no s'ha da squartare. Signor no, v. sopra; si deve, piú com., e preferito dal Manzoni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n237" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14901" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14902">
          <ref rend="bold">La penitenza</ref>:  Queste considerazioni di sfogo s'incalzano una piú bella e piú vera dell' altra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n239" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14944" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14957">
          <ref rend="bold">l'avesse visto far miracoli; e prendere addirittura una risoluzione, mettercisi dentro con le mani</ref>:  e l'avesse veduto far miracoli; e di lancio pigliare una risoluzione, darvi dentro colle mani e: Visto e veduto è, su per giú, lo stesso; ma si adoperano differentemente secondo che ci pare tornino meglio all' orecchio; di lancio, in questo senso poco usato. Nientemeno, don Abbondio accusa il cardinale di leggerezza e di precipitazione! Certo don Abbondio rifletteva di più. Darvi dentro diceva caso, combinazione, tranello tesogli da altri; e non era colpa sua; mettercisi è di sua volontà, e è colpa sua, tutta sua.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n241" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14976" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14978">
          <ref rend="bold">una minima caparra</ref>:  una caparra di niente. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n243" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14988" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14994">
          <ref rend="bold">giocare un uomo a pari e caffo</ref>:  giuocare un uomo a pari o caffo. Uso. A pari e caffo vale: A pari e dispari. Di questo scrive il prof. Belli: «Giuoco antichissimo, citato anche da Aristofane (Pluto, atto IV, scena 1.) Svetonio dice che a questo giuoco si sollazzava Augusto dopo cenа.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n245" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14998" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15004">
          <ref rend="bold">com'è lui, de' curati dovrebbe esserne geloso</ref>:  com' egli è, dei curati dovrebbe tenerne conto. Com' è lui, è piú d'uso e qui tanto piú efficace; e anche tenerne conto è meno, piú freddo, e poi delle pupille degli occhi si dice sempre geloso. Per il senso osserva: sí, Federigo avrebbe dovuto tener conto dei curati, specialmente preziosi come don Abbondio. Questi egoisti come i suicidi dell' Inferno di Dante sono cosí teneri della propria pelle, piangono per ogni minima foglia che gli rimovano da dosso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n247" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15011" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15013">
          <ref rend="bold">Un pochino di</ref>:  Un tantino di. Non possiamo ripetere che quanto abbiamo detto alla nota precedente, p. 576.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n249" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15023" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15024">
          <ref rend="bold">mi pare</ref>:  pare a me. Meno com. in questo caso; e comunemente, se mai, si direbbe: mi pare, a me.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n251" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15035" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15036">
          <ref rend="bold">tutto un'apparenza?</ref>:  tutto una mostra? Uso. Questo dubbio che sorge tutt'a un tratto nell' animo di don Abbondio, parte dalle piú intime viscere della sua natura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n253" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15046" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15050">
          <ref rend="bold">dico degli uomini come costui</ref>:  Distinzione speciosa, perché sappiamo come don Abbondio sospettasse sempre di tutti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n255" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13848" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13851">
          <ref rend="bold">mi tocca a andar</ref>:  mi tocca di andar. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n257" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13024" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13027">
          <ref rend="bold">esser sotto qualche diavolo</ref>:  esser qualche diavolo sotto. Poteva stare, ma è meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n259" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15074" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15076">
          <ref rend="bold">non ci pensare</ref>:  non pensarci. Uso. Il non, specialmente quando è imperativo, richiede la particella pronominale prima. Non ci andare, Non gli dir nulla ecc. invece che non andarci, non dirgli nulla. Da qualche poeta è stata usata dopo, per esempio dal Guerrini: - Oh, non scordarti, non scordarti mai/Che ci son de' morenti all' ospedale; ma son casi rari.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n261" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15077" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15082">
          <ref rend="bold">Che imbroglio è questo di Lucia?</ref>:  Si vede che era proprio nata per la sua disperazione! Qui ora don Abbondio pensa come possa entrarci l'Innominato. Si vede, dice tra sé, che eran d'accordo per rubarla: poi se la sarebbero giocata a pari e caffo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n263" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15083" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15086">
          <ref rend="bold">che ci fosse un'intesa</ref>:  Si vede che v'era un'intesa. La prima dizione che faceva piú certo il sospetto, parrebbe migliore; ma non legava con la frase successiva e purché o ma almeno ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n265" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15092" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15098">
          <ref rend="bold">ma almeno la cosa sarebbe chiara. Ma</ref>:  e purché sia proprio cosi: ma. Questa prima espressione era piú serena, quasi fiduciosa; la correzione lascia ancora don Abbondio nello sconforto del dubbio. E pensa: Se ci fosse un'intesa, la cosa sarebbe chiara, e per me il meno male; ma, se non è cosí, ò paura che sia un laccio per prender il curato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n267" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15116" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15122">
          <ref rend="bold">che mi fanno trottare in questa maniera</ref>:  che fanno trottare a questo modo. L'a me, mi è più popolare, e in questo monologo di don Abbondio è, non solo necessario, ma indispensabile. Per modo v. nota 12, p. 142, е n. 13. p. 519.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n269" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15139" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15143">
          <ref rend="bold">uno ci ha a metter</ref>:  uno ci ha da metter. Uso; e piú usato anche rimetter la pelle. Parlando a filo di mediocre buon senso, non si può dire che don Abbondio non abbia ragione; ma ci sono nel mondo tante cose che stanno sopra al mediocre buon senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n271" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15211" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15221">
          <ref rend="bold">anche lei deve averla scampata grossa; sa il cielo cos'ha patito</ref>:  anch'ella debb' essere scampata d'un gran punto: sa il cielo che cosa ha patito. La prima parte è robuccia letteraria, salvo il rispetto che si deve al Manzoni; la seconda sa il cielo, poteva stare anche col che cosa, ma al Manz. piace poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n273" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15242" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15245">
          <ref rend="bold">Chi lo può conoscere?</ref>:  Chi lo può capire? Capire, d'una cosa; conoscere, d'una persona.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n275" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15248" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15251">
          <ref rend="bold">ora pare sant'Antonio ecc.</ref>:  Questi confronti, nel tempo che attestano il modo di parlare di don Abbondio, tra popolare e chiesastico, ti dicono anche le trasformazioni del viso e del contegno dell'Innominato che si succedevano a causa dei suoi turbamenti psicologici. Il prete che vedeva gli effetti e non le cause, nella ossessione della sua paura, n'era inquieto e sgomento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n277" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15263">
          <ref rend="bold">Basta</ref>:  il cielo è in obbligo: Questa è la più grossa di tutte, che potesse dire don Abbondio, e la dice con una disivoltura da fare spavento; no, diciamo meglio, da far ridere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n279" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15280">
          <ref rend="bold">Infatti</ref>:  In fatti. Meglio scriverlo unito, quando è avverbio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n281" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15292" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15295">
          <ref rend="bold">come, in un'ora burrascosa</ref>:  Bellissima similitudine che ritrae con perfezione quella tempesta psichica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n283" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15305" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15306">
          <ref rend="bold">ogni momento</ref>:  a ogni tratto. Per tratto v. nota 22, p. 9 e n. 10, p. 510.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n285" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15312" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15313">
          <ref rend="bold">freddo buio</ref>:  tristo rezzo. Poetico e quasi arcaico. Rezzo, aferesi d'Orezzo, e questo da un supposto latino auritium, derivato da aura, passò a significare Venticello, e poi Ombra, Frescura: E triema tutto pur guardando il rezzo, dice Dante (Inf. xxxII); e anche Freddo e Buio: Ed io tremava nell'eterno rezzo, (Inf. XXVII); Ed era sparso il tenebroso rezzo (Ariosto, XXXI, 22) E mandare al rezzo, anche per Uccidere. Qui sarebbe stato bene simbolicamente, ma non troppo chiaro, e non corrispondeva allo stile manzoniano, basato sulla lingua dell'uso. Del resto, freddo buio è simbolico abbastanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n287" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15317" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15320">
          <ref rend="bold">inebriato dalle soavi parole</ref>:  inebriato delle soavi parole. Il delle poteva stare benissimo, e si ferma piú sull' effetto; il dalle dice piú la causa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n289" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15325" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15327">
          <ref rend="bold">rifatto e ringiovanito</ref>:  Anche Dante alla fine del Purgatorio, e con lo stesso significato: Io ritornai dalla santissim'onda/Rifatto sí, come piante novelle/Rinnovellate di novella fronda,/Puro e disposto a salire alle stelle.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n291" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12480">
          <ref rend="bold">nuova</ref>:  novella. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n293" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15350">
          <ref rend="bold">ansietà</ref>:  ansia. Piú letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n295" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15366" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15375">
          <ref rend="bold">rimedi più espedienti e più sicuri, come scioglier tanti nodi</ref>:  rimedii piú spediti e più sicuri, come sviluppar tanti. Per i due ii di rimedii, v. nota 12, pag. 4; spediti vuol dire spicci; si dice di quelle cose che taglian corto, piú volentieri con qualche violenza; di qui il cambiamento d'espedienti, che si riferisce allo sciogliere opportunamente delle difficoltà. Sviluppare in questo senso, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n297" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15382" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15385">
          <ref rend="bold">uno sbalordimento a pensarci</ref>:  una scurità a pensarvi. Scurità, parola insignificante; sbalordimento, efficacissimo; pensarvi, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n299" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15401" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15405">
          <ref rend="bold">un'impazienza mista d'angoscia, pensando che</ref>:  una voglia mista d'angoscia, pel pensiero che. Una voglia è capricciosa, da donnicciola, da ragazzo viziato; anche pel pensiero, a parte quell'antipatico letter. pel, dice meno che il comprensivo e indefinito pensando.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n301" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15410" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15421">
          <ref rend="bold">Dio sa quanto, e che lui, il quale pure si struggeva di</ref>:  Dio sapeva quanto, e che egli, il quale pure ardeva di. In questi motti proverbiali si mantiene spesso il verbo com'è, senza guardare se accorda o non accorda col tempo. Sarà quel che Dio vuole, tanto per il presente come per il futuro: qui poi perché la divinità non à né presente, né futuro. V. anche al cap. XXV la frase: si diceva quel che stava bene. Il lui è necessario come termine di confronto con quell'altro lui. Ardeva aveva dell'affettazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n303" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15431" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15443">
          <ref rend="bold">Dove c'eran due strade, il lettighiero si voltava, per saper quale dovesse prendere</ref>:  A ogni bivio il lettighiero si volgeva per aver indirizzo della via. A ogni bivio, troppo letter.; cosi volgeva, e il rimanente. Osserva come il Manz. interrompe i pensieri dell'Innominato, perché non riescan troppo gravi, con la descrizione de' piccoli e interessanti fatti esterni e reali. Il particolare del lettighiero che si volta a domandar la strada è naturalissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n305" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15445" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15457">
          <ref rend="bold">gliel'indicava con la mano, e insieme accennava di far presto. Entrane nella valle</ref>:  la segnava colla mano, e insieme accennava che affrettasse. Si entra nella valle. Segnare, sarebbe se gli avesse fatto dei segni per ferra, o sim.; la frase sostituita corrisponde per il senso a quella dantesca (Purg. III, 102): Co' dossi delle man facendo insegna. E insieme accennava di far presto. Anche questo è bello. Si entra (se mai, s'entra) è piú impersonale, e qui meno bene. Attento, ora ritorna a don Abbondio, e alle sue angustie. Portar don Abbondio in quella valle sarebbe come condurre un'anima dell'antinferno dantesco ne' profondi gorghi dell'abisso. Anche per certi orrori ci vuole anima non vile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n307" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15470" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15477">
          <ref rend="bold">aveva sentito raccontar tante storie orribili, esserci dentro</ref>:  aveva inteso raccontar tante nere, orribili storie, esservi dentro. Inteso, in questo senso, romanesco. Tante nere, orribili storie sarebbe stato bene, ma in altro stile, non qui; esservi, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n309" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15495" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15499">
          <ref rend="bold">in carne e in ossa</ref>:  in carne ed ossa. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n311" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15506" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15510">
          <ref rend="bold">a ogni voltata di strada</ref>:  a ogni volta di canto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n313" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15520" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15522">
          <ref rend="bold">certi baffi irti!</ref>:  certi mustacchi irsuti! Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n315" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15529" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15532">
          <ref rend="bold">pareva che volessero dire</ref>:  sembrava volesser dire. Sembrava, letter.; volessero troncato, qui era troppo asciutto. Vedi ancora una volta che il Manz. sceglie e manipola la lingua dell'uso anche nelle minuzie con perfetto esame e cognizione di causa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n317" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15539" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15541">
          <ref rend="bold">A segno che</ref>:  Tanto che. Piú debole. Bisogna mostrare fino a che segno arrivava la sciagurata paura del prete, da meravigliare, come il sentimento musicale dei tedeschi meravigliava il Giusti: Un cantico tedesco lento lento/Per l'aer sacro a Dio mosse le penne.../Tal che sempre nell'anima lo sento;/E mi stupisco che in quelle cotenne,/In que' fantocci esotici di legno,/Potesse l'armonia fino a quel segno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n319" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15548" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15552">
          <ref rend="bold">gli venne detto tra sé</ref>:  scappò a pensare. Era una similitudine sgarbata, che, tra l'altre cose, dava troppa forza di gambe e di fantasia a don Abbondio. No, nel suo cervello non c'eran salti, né ghiribizzi; neanche ammattiva a pensare: tutto veniva pianino, accomodato e spontaneo, nella sua unica, intensa considerazione di sé stesso. Per don Abbondio non c'è altro Dio, fuori di sé.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n321" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15557" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15562">
          <ref rend="bold">non mi poteva accader di peggio</ref>:  di peggio non mi poteva accadere. Poteva stare, quando il se gli avessi maritati io fosse venuto dopo. E sarebbe stato efficace: « Di peggio non mi poteva accadere se gli avessi maritati io!» Ma anche questa inversione dà troppa energia, sia pure d'una linea, ai pensieri del prete, che non ne avevano affatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n323" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15566" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15570">
          <ref rend="bold">avanti per un sentiero sassoso</ref>:  innanzi, per un sentiero ghiaioso. Innanzi, letter.; la ghiaia era troppo gentile per quella valle, anche simbolicamente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n325" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15579" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15583">
          <ref rend="bold">di balze aspre, scure, disabitate</ref>:  di balze erme e ferrigne. Erme richiama la nota bellissima descrizione dell'Ariosto: Fugge tra selve spaventose e scure/Per lochi inabitati ermi e selvaggi; Ferrigne richiama ancora di piú la scultoria descrizione di Dante dell'ottavo cerchio dell'Inferno: Loco è in inferno detto Malebolge,/Tutto di pietra e di color ferrigno,/Come la cerchia che d'intorno il volge. Ma son tutt' e due parole poetiche non adatte allo stile di questo racconto; cosi l'A.con accorgimento le toglie, aggiungendo l' efficacissimo aspre, e sostituendo scure e disabitate, indicanti bene la scena che circondava il castello al di là; e di qua, nel recinto del castello stesso, quella popolazione di bravi tale da far venire il desiderio del deserto. La ragione del simbolo, se non fosse già stata chiara di suo, la conferma col nominare espressamente il Malebolge dantesco, benché realmente alla prima si direbbe che poteva l'A. risparmiare il paragone profano di Dante con don Abbondio. Súbito però viene in mente che l'A. parla interpetrando, burlandolo, il pensiero del curato. E fargli la festa a quel prete è una linea che al Manzoni viene proprio da Dante in Malebolge. Vicino alla pegola dei barattieri, Dante vedeva gli occhiacci e i gesti dei demoni, e ne aveva gran paura. Dice (Inf. XXI, 97): Io m'accostai con tutta la persona/Lungo il mio duca, e non torceva gli occhi/Dalla sembianza lor ch'era non buona./Ei chinavan gli raffi, e: «Vuoi che il toc[chi,»/Diceva l'un con l'altro, «in sul groppone?»/E rispondean: «Si, fa' che gliele sccocchi!» In quanto alle due frasi al di qua e al di là, non volute dai puristi severi, è vero che se ne fa spesso a meno; e anche qui poteva dirsi solamente di qua e di là; ma è anche vero che in certe circostanze pare che delimitino con piú energia, e richiamino un significato piú esteso e sicuro. In ogni modo il Manzoni, che ride sempre quando può farla con qualche ragione ai puristi, quest' al di qua e al di là messi nella prima edizione, li mantenne nella seconda, salvo al capit. XIX, che avendo prima scritto al di fuori, lo ridusse di fuori; al cap. XVII aveva detto invece: di là dall' Adda, e lo lasciò stare; al cap. XV aveva messo a destra e a sinistra del capezzale, e corrèsse: di qua e di là dal capezzale (v. D'Ov., op. cit. pag. 117.)
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n327" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15603" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15608">
          <ref rend="bold">Passan davanti la Malanotte; bravacci sull'uscio</ref>:  Si passa davanti la Malanotte; bravacci in su l'uscio. Si passa, la stessa osservazione che sopra a entrano; in su l', volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n329" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11142">
          <ref rend="bold">cosa</ref>:  che. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n331" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15629" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15631">
          <ref rend="bold">solo, la mattina</ref>:  soletto alla mattina. Soletto senza il solo è letter.; alla mattina, non pop., anzi non usa in Toscana.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n333" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15635" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15640">
          <ref rend="bold">il ritorno non lo era meno</ref>:  Qui c'è uno di quei lo accennati alla nota 7, p. 548. Il popolo avrebbe detto e il ritorno non meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n335" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15644" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15645">
          <ref rend="bold">che conduceva?</ref>:  ch'egli conduceva? L'egli, inutile. Per questi pronomi, v. nota 20, p. 14 e n. 9, p. 18. Per il senso osserva: vedendo il prete, tanto eran lontani da immaginarsi il fatto, credevano che si trattasse d'una preda, che accompagnasse forzato. Forse non era il primo che faceva quella salita in tali condizioni. Ma l'Innominato come c'era riuscito da sé solo?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n337" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15650" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15651">
          <ref rend="bold">da sé?</ref>:  da per sét Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n339" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15674" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15680">
          <ref rend="bold">che il padrone dava loro con dell'occhiate</ref>:  ch'egli dava loro coll'occhio e colla cera. Il padrone, sostituito al freddo pronome, non è una qualunque sostituzione per scansare l'egli: rammenta qui ancora un'autorità rispettabile. Coll'occhio e colla cera (per cera, v. anche nota 19, pag. 117) due particolari che dicono meno che col solo dell'occhiate.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n341" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15681" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15696">
          <ref rend="bold">Fanno la salita, sono in cima. I bravi che si trovan sulla spianata e sulla porta</ref>:  Si fa la salita, si è in cima. I bravi che sono in su la spianata e in su la porta. Per si fa, la stessa osservazione che sopra a entrano e a passano; si è per siamo non si dice; e poi bisognava cambiare perché, tolto il verbo impersonale prima, non aveva piú luogo qui; si trovano dice che ci sono a disposizione, mentre il sono indica l'esser li indifferentemente per qualunque altra ragione; in su la, volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n343" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15705" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15717">
          <ref rend="bold">lasciare il passo libero... l'innominato fa segno che non si movane di piú</ref>:  lasciare il passo: l'innominato fa lore segno che non si muovano piú. Il passo libero dice assai piú posto; lasciare il passe significa appena appena. Fa lor segno: il lor inutile e grammaticalmente pedatesco. Non moversi piú à un significato differente; vuol dire: non far piú movi menti; non moversi di più, invece, significa: non fare un passo di piú dal poste dove uno è. Osserva queste chiare e ordinate descrizioni di movimenti di gente, che il Manz. sa fare tanto quando si trasti di pochi come di folle. La scena d'ora richiama un poco, a rovescio, quella det bravi che danno l'assalto alla casa di Lucia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n345" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15747">
          <ref rend="bold">usciolino</ref>:  porticina. È moite piú grande.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n347" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13320">
          <ref rend="bold">dice</ref>:  «tu sta costa», non venga nessuno: dice: tu là, e nessuno piú presso. Tu là era troppo imperioso e stecchito; e anche nessuno più presso pare d'una secchezza un po' contradicente all'attuale momento dell' Innominato; ma sta doveva essere scritto con l'apostrofo: sta', perché cosí si pronunzia, e perché è bene distinguerlo dalla terza persona dell'indicativo. Presso è poco o punto usato in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n349" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15773" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15779">
          <ref rend="bold">lega in fretta la mula a un'inferriata</ref>:  e colle redini in mano. I bravi l'aveva fatti rimaner tutti addietro; la mula bisognava legarla; e, dovendo far quest'operazione, (ché l'A. nella prima edizione teneva l'Innominato troppo con le briglie in mano,) la fa súbito. Redini poi, in ogni modo, sarebbe stato troppo nobile, specialmente, per una mula. Se le avessé rammentate, avrebbe detto briglie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n351" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15788" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15794">
          <ref rend="bold">tirata la tendina, e le dice sottovoce</ref>:  tirata la cortina, e le dice sotto voce. Cortina non si dice in questo senso. In latino cortina significava Caldaia, poi Tripode, a uso caldaia, su cui la Pizia comunicava gli oracoli; e il circolo degli uditori stessi. Nel M. E. passò a significare Tappezzerie; oggi Parato del letto; ma non è popolare. Sottovoce, meglio scritto unito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n353" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15807" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15818">
          <ref rend="bold">ve ne renderà merito.» Poi fa cenno al lettighiero, che apra; poi</ref>:  ve ne rimeriterà.» Poi ordina al lettighiero che apra, e faccia scendere la donna. Poi. Rimeriterà, meno comune. Di' vel meriti (Dio ve lo rimeriti) lo dicono oggi gli accattoni. Ordina ormai non è parola che si convenga allInnominato mansuefatto, specialmente in questo caso. Detto apra, era inutile il rimanente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n355" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14086">
          <ref rend="bold">questo</ref>:  questi. Uso. Vedi che i nuvoloni scompaiono al momento che la coscienza si tranquillizza per una buona azione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n357" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15832">
          <ref rend="bold">gliel</ref>:  gliel'. L'apostrofo potrebbe stare: non si mette al semplice articolo? Ma poiché, unito, si può troncare anche davanti a consonante, per quanto letterario: p. e. gliel disse, il Manz. lo crede, non senza ragione, superfluo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n359" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15843" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15845">
          <ref rend="bold">dipintavi la gioia</ref>:  dipintavi su la gioia. Quel su, cosi comune in questo senso in Lombardia, (v. nota 14, pag. 98,) in Toscana non usa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n361" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15851" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15857">
          <ref rend="bold">per compire, gli dice, ancora sotto voce</ref>:  per compiere, gli porse la mano a scendere, e gli disse pur sotto voce. Compiere, meno com.; toglie gli porse la mano a scendere, perché l'aggiunge dopo piú opportunamente e signorilmente; il presente dice, ravvicina con piú efficacia l'azione; per pur, v. nota 3, pag. 390.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n363" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15860" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15872">
          <ref rend="bold">non le chiedo scusa dell'incomodo che ha per cagion mia... lei lo fa</ref>:  io non le chieggo scusa del disturbo ch'ella ha a sofferire per cagion mia: ella lo fa. L'io, inutile, v. nota 10, pag. 345; chieggo, letter. contadinesco; disturbo poteva stare, non solo perché tale era stato davvero quello di don Abbondio; ma perché tale lo poteva considerare benissimo anche l'Innominato; ma gli è parso di far offesa all'animo suo chiamare disturbo una cosa che per il prete doveva esser consolante, e à voluto valutargli solo il disagio fisico. Cosi toglie il troppo grave soffrire [sofferire è letter. Usava nel trecento: Dal voi, che prima Roma sofferie, dice Dante (Par. XVI.)] L'ella troppo lett. e affettato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n365" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15881" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15913">
          <ref rend="bold">sua poverina.» Ciò detto... Mise un sospiro</ref>:  sua poveretta! Quel volto e quelle parole rimisero il cuore in corpo a don Abbondio; il quale tratto un sospiro. Poveretta, v. nota 1, pag. 426. Le aggiunte son linee vive e necessarie. Il punto ammirativo non ci aveva che fare. Avverti quell'atto, che rende la vita a don Abbondio. Rimetter il cuore in corpo poteva stare, specialmente dato l'uomo; ma, se non sbaglio, il Manz. sempre sottile, non vuol dare il cuore a un omo che non l'à; don Abbondio, inutile; tratto un sospiro non si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n367" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15923" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15940">
          <ref rend="bold">l'uscita; si chinò verso... e sdrucciolò</ref>:  l'uscita, rispose, se con voce sommessa non lo domandate: mi burla, vossignorial Ma, ma, ma, ma...! E accettata la mano che gli veniva cosi cortesemente offerta, sdrucciolò. Anche quest'aggiunta è caratteristica; a voce bassa bassa è piú semplice, più positivo e piú efficace che il dubbioso interrogativo di prima. E il piú semplice le pare? è più caratteristico; di quei ma ripetuti quattro volte, sarebbe inutile dire quanto sono espressivi, se il Tomm. non segnasse, a torto, crediamo: troppi ma. La mano non gli è parso conveniente che l'Innominato avesse il coraggio di porgergliela. Si rammenti che aveva rifiutato di darla al cardinale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap23-n369" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15947" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15980">
          <ref rend="bold">legò anche quella... alla scaletta</ref>:  prese le redini anche di quella, e insieme colle altre le consegnò al lettighiero, ingiugnendogli che stesse li fuori aspettando. Tolse una chiave di tasca, aperse la porticina, fece entrare il curato e la donna, entrò anch'egli, si mosse dinanzi a loro. Legò anche quella, si uniforma a quanto à detto sopra per la sua; tutte le correzioni che seguono rendono la dicitura piú svelta, piú concisa e piú felice; toglier una chiave di tasca non si dice; aperse non è com.; la porticina s'è detto; l'entrò era meglio prima, giacché entra per il primo; si mosse, si dice di chi sta per partire: questo invece partiva, e svelto. II Tomm. chiude le sue note così: « Il colloquio è cosa divina. Anche il viaggio è assai bello. La seconda metà di questo tomo è la migliore del romanzo. Non è la fecondità dell'immaginazione o dell'affetto; è la fecondità che viene dal molto pensare. La smania d'inserire le frasi lombarde lo fa talvolta improprio. La smania della precisione lo fa prolisso che è quanto dire impreciso. Avendo pensato troppo al... gli vengono dette delle cose che non vanno dette, e dette altre ma fuori di luogo, co me rimescolando troppo la botte, esce col buono il fondaccio. La naturalezza è qui tutta artificiosa, ma l'arte si sublima; quest'è il rimedio (?) onde l'arte non è sublime come nella fine del Romanzo la narrazione riesce noiosa, perché naturale. Non si può dir tutto senza cader nel comune: bisogna dir poche cose le meno individua li... Il mirabile in questo libro è la moltiplicità e varietà dei soggetti.» Abbiamo riportato tutta questa nota per non sottrarre al lettore nulla che possa interessare. Non ci facciamo commenti, perché sarebbero inutili: è un guazzabuglio di cose inafferrabili, da cui si rileva che sull'immaginazione letteraria e irta di idee fosche e incerte del Tommaseo, questa lettura, come un fascio di luce subitaneo, portò uno scompiglio, facendogli vedere tante cose nuove e buone, senza che, lì per lì, gli desse modo d'orientarsi e di raccapezzarsi sempre e in tutto del meglio e del peggio.
                     </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>