<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Irene_Gloria_Piattoni">Irene Gloria Piattoni</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Irene_Gloria_Piattoni" when="2025-03-10">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap26">
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n1" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10001" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10004">
          <ref rend="bold">Un canto dell'Inferno di Dante finisce con la domanda rivolta a un traditore, aspettando la risposta nell'altro canto. Qui succede il medesimo. L'eminente interrogatore cristiano, al pari del poeta cristiano, fatta la sua domanda al cattivo ufficiale che aveva cosi fattamente mancato a' suoi obblighi, aspetta la discolpa; ma se il peccatore dantesco alza la bocca per parlare, questo invece resta a bocca aperta senza rispondere. Intanto si fa acuto il momento della lotta, e l'uomo che fu causa primaria di tutti i disastri di Renzo e di, Lucia, di fronte al suo giudice severo, vorrebbe fuggire un'altra volta, come davanti a' bravi, come davanti a Renzo; ma sente che non può. Aveva dato fin qui risposte evasive; a questa terribile e precisa</ref>:  «Cosa v'à ispirato l'amore? Cosa avete fatto per loro? Cosa avete pensato? » non riesce a spiccicare una sillaba.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n3" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10001" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10004">
          <ref rend="bold">A una siffatta domanda</ref>:  Il Tomm. avrebbe preferito: A siffatta domanda; e il Rigut. gli dà ragione. La differenza è poca, ma quella роса mi pare che sia a vantaggio del Manzoni: l'una dà una certa forza e solennità che manca alla suggerita dai due.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n5" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10018" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10022">
          <ref rend="bold">restò lì senza articolar parola</ref>:  restò sensa batter parola. Il lì è caratteristico per indicare l'impiccio improvviso; v. anche nota 12, p. 603; batter parola, benché anche questa sia una specie di moneta, non si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n7" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10023" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10027">
          <ref rend="bold">E, per dir la verità</ref>:  E per verità. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n9" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12811">
          <ref rend="bold">ripugnanza</ref>:  Il Tomm. nota: «Ripugnanza è troppo,» Ma certa lo tempera; e poi, che cosa piú ripugna a un animo nobile che veder dissociate le parole dai fatti?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n11" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10065">
          <ref rend="bold">proseguire</ref>:  proseguire;. Quel che vien dopo è una spiegazione, e però oi vanno i due punti, invece del punto e virgola. Il Tomm. a tutto questo periodo nota: «Ecco il male». E il Rigut. rinfianca: «Il male sta in quel benedetto manoscritto che vien fuori tante volte». Oh, che gran male!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n13" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10075" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10077">
          <ref rend="bold">mettere in campo</ref>:  metter fuori, È meno: si dice di pretesti, di dubbi; ma qui si tratta di precetti, di vero combattimento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n15" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10355">
          <ref rend="bold">premura</ref>:  sollecitudine. S'esclude perché in questo senso è puro latinismo, v. nota 1, p. 486.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n17" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10097">
          <ref rend="bold">sacrifizio</ref>:  sacrificio, v. nota 5, p. 476.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n19" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10114" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10117">
          <ref rend="bold">tiriamo avanti con coraggio</ref>:  tiriamo innanzi arditamente. Innanzi, letter.; arditamente non era giusto, giacché non c'era arditezza a riferire le cose avvenute, un rimprovero toccato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n21" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13699">
          <ref rend="bold">riprese</ref>:  ripigliò. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n23" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10140" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10143">
          <ref rend="bold">in qualunque maniera poi</ref>:  comunque poi. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n25" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10148" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10153">
          <ref rend="bold">non vi mancherebbe ora una risposta</ref>:  non avreste ora che rispondere. Il significato sarebbe ben diverso; vorrebbe dire: Potreste continuare a rispondere inutilmente quanto vi pare e piace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n27" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10158" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10163">
          <ref rend="bold">cosa avete fatto. Avete ubbidito all'iniquità</ref>:  che abbiate fatto. Avete obedito l'iniquità. Che abbiate fatto, troppo ipotetico; per obedito, v. nota 8, pag. 595.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n29" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10167" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10171">
          <ref rend="bold">che il dovere vi prescriveva</ref>:  che il dover prescriveva. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n31" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10175" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10181">
          <ref rend="bold">s'era fatta vedere a voi, per intimarvi</ref>:  si era mostrata a voi, per significarvi. Per mostrata v. nota 5, pag. 520; intimarvi, ben piú e diverso: significarvi è da damigelle, in confronto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n33" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10202" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10205">
          <ref rend="bold">che si facesse rumore</ref>:  che si desse all'arme. Ammesso che non gli dispiacesse la frase, era però eccessiva; non solo l'allarme, ma neppure che lo risapesse il vento avrebbe voluto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n35" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10211" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10213">
          <ref rend="bold">a suo bell'agio</ref>:  a suo agio. È meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n37" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10231" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10233">
          <ref rend="bold">e non parlavate</ref>:  e tacevate. Poteva stare, ma v. nota 19, pag. 556. Dentro di sé parlava, don Abbondio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n39" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10264" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10271">
          <ref rend="bold">stette lì alquanto, aspettando di nuovo una risposta</ref>:  stette alquanto, pure attendendo. Li s'è detto; attendere, è letterario, in questo senso; per pure, v. nota 3, pag. 390. Di questa parlata del cardinale, il Tomm. nota, prima « Bello», poi « Lungo». Non è lunga, è bella.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n41" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10275" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10279">
          <ref rend="bold">gli hanno riportata le chiacchierone</ref>:  gli hanno rapportata le cicalone. Riportata, uso; chiacchierone è meno spregiativo; cicalone, di chi parla, tanto per far rumore; chiacchierone, anche chi si sfoga, ma esuberantemente. Evidentemente il prete sentiva, tanto o quanto il suo torto, ma il rincrescimento non è che alla buccia, e la stizza lo mangia. Ve lo prova la stessa parola le chiacchierone con la quale è in vena di scagliarsi con impertinenzucce contro le donne, mentre se avesse detto soltanto: Anche questa gli anno riportata! l'animo suo si sarebbe mostrato piú austero nel suo difetto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n43" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10284" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10295">
          <ref rend="bold">ma non dava segno d'aver nulla da dire; onde il cardinale riprese</ref>:  «se è vero, che abbiate detto a que' poverini: ma in voce non faceva segno di aver nulla da dire; per lo che il cardinale continuò: se è vero adunque, che abbiate detto a quei poveretti. Che voleva dire: ma in voce non faceva segno? Era certo una frase né d'uso né chiara. Per lo che era letter. e affettato, come notava anche il Tomm.; riprese è piú giusto, perché il cardinale credeva d'aver finito, e aspettava la risposta. Adunque, inutile e letter.; poveretti poteva stare; ma poverini è piú affettuoso
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n45" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10313" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10317">
          <ref rend="bold">in cui l'iniquità li voleva</ref>:  Bellissima questa sospensione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n47" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10320">
          <ref rend="bold">devo</ref>:  debbo. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n49" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10352" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10361">
          <ref rend="bold">per iscusa) quella premura per la vita che deve finire</ref>:  come una giustificazione) quella sollecitudine per la vita del tempo. Giustificazione è un attestato buono che si porta per mostrare una buona condotta; e qui non era il caso. Sollecitudine, v. nota 8, p. 664; vita del tempo anche questa non sarebbe piú intesa in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n51" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10364" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10365">
          <ref rend="bold">ribattete liberamente</ref>:  Era un uomo nobilmente superiore in tutto e per tutto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n53" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10399" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10401">
          <ref rend="bold">ancora tra sé</ref>:  ancora in sé. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n55" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10405" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10407">
          <ref rend="bold">a quel satanasso</ref>:  Don Abbondio non mancava d'una certa arguzia per trovare argomenti in favore della sua cattiva condotta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n57" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10432" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10433">
          <ref rend="bold">tanto chiasso</ref>:  tanto romore in capo. Uso. Ma sono superiori. L'unica ragione che trova per doversi sorbire la pillola!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n59" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10440" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10443">
          <ref rend="bold">E il mio pianeta</ref>:  Frase comunissima tra il popolo, che nasce dalla credenza antica e diffusa nel medio evo che i pianeti influissero sui destini degli uomini. Anche Dante ci credeva o mostrava di crederci; oggi non si direbbe che per ischerzo, come fa il Giusti: Amica, il mio pianeta/Mi vuol caratterista./Benché sia, come s'è detto, frase comune tra il popolo, qui in don Abbondio prende una tinta amena, speciale, come se fosse caratteristica sua.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n61" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10463" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10468">
          <ref rend="bold">ho mancato, ma cosa dovevo fare</ref>:  ho fallato; ma che aveva da fare. Per fallato, v. nota 3, p. 478 cosa dovevo fare, più com. La seconda domanda che annulla la prima dichiarazione, è graziosissima. Il cardinale, facendogli una prédica, pestava semplicemente l'acqua nel mortaio. Per fortuna che qui si dice a socera perché nora intenda.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n63" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10478">
          <ref rend="bold">domandate</ref>:  chiedete. V. nota 23. p. 51.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n65" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10504" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10507">
          <ref rend="bold">de' colpi da dare</ref>:  Giả, ma eran quelli che don Abbondio non voleva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n67" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10510" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10511">
          <ref rend="bold">de' comandi</ref>:  dei comandamenti. V. nota 14, pag. 496.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n69" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10512" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10523">
          <ref rend="bold">avreste unito, secondo la legge di Dio, ciò che l'nome voleva separare</ref>:  Risponde al detto di Ge- sú: (Matteo, XIX, 6) « L'uomo non separi quel che Dio à congiunto».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n71" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10533" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10537">
          <ref rend="bold">ragione di richieder da voi</ref>:  ragione di ripetere da voi. Ripetere, di pagamenti, ragioni e simili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n73" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10540" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10541">
          <ref rend="bold">sarebbe restato</ref>:  sarebbe stato. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n75" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10545" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10558">
          <ref rend="bold">si sarebbe andati per la sua strada; avendone presa un'altra, ne restate mallevadore voi</ref>:  si sarebbe seguito il suo ordine: seguendone un altro, ne siete entrato voi mallevadore. Non c'è un ordine divino prescritto in proposito; ma la strada di Dio è quella della giustizia e dei dovere. Don Abbondio ne aveva presa un'altra. Il prete diceva che Dio era obbligato a levarlo da' guai nell'impicciosa strada dell' Innominato, perché non ci s'era messo da sé; ma non aveva fatto ugual riflessione quando si trattava di dar retta, invece che alla coscienza, ai tiranni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n77" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10583" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10584">
          <ref rend="bold">guardarvi d'intorno</ref>:  guardarvi appena intorno. Appena era troppo presuntuoso, perché si trattava di lui stesso, del cardinale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n79" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13700">
          <ref rend="bold">Ora</ref>:  Adesso. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n81" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10592" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10594">
          <ref rend="bold">que' vostri poverini</ref>:  quei vostri poveretti. Per ragioni che abbiamo già dette.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n83" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10599" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10602">
          <ref rend="bold">avrebbero pensato da sé</ref>:  avrebbero essi pensato. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n85" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10614" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10616">
          <ref rend="bold">s'eran già disegnato</ref>:  si avevano già disegnato. Uso. Quando c'è la particella pronominale, s'adopra l'ausiliare Essere, non l'Avere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n87" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10625" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10635">
          <ref rend="bold">non vi venne in mente che alla fine avevate un superiore?</ref>:  non vi sovvenne dunque che avevate pure un superiore? Per sovvenire, v. nota 1, pag. 570 per pure, v. nota 3, pag. 390. La correzione è piú efficace e piú d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n89" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10644" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10660">
          <ref rend="bold">d'aver mancato al vostro ufizio se non avesse anche l'obbligo d'aiutarvi ad adempirlo? Perché non avete pensato</ref>:  dell'aver mancato al vostro uficio, se non tenesse obbligo di aiutarvi ad adempierlo? Perché non avete voi pensato. Tener l'obbligo non si dice; l'anche aggiunto era necessario, perché il cardinale non era obbligato solamente a riprendere degli errori, ma anche aiutare a scansarli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n91" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10670">
          <ref rend="bold">metteva</ref>:  poneva. Letter. Era il semplice dovere di don Abbondio: lo vedeva anche la sua serva; lui solo era cieco. I pareri di Perpetua. Questo motto divenuto oramai proverbiale dimostra come il prete fosse nell'identica condizione di prima, anzi peggio, come lo dice lo stizzosamente. La sua incoscienza era incrollabile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n93" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10033">
          <ref rend="bold">davanti</ref>:  dinanzi. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n95" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10725">
          <ref rend="bold">benché</ref>:  sebbene. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n97" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10738" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10741">
          <ref rend="bold">gl'incutessero un certo timore</ref>:  gl'incutessero una tema. Una tema era letter., e il certo aggiunto tempera un poco, giacché don Abbondio aveva paura della gente armata, non della disarmata. Pur troppo c'è gente come lui, più che non si crede.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n99" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10758" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10761">
          <ref rend="bold">c'era in quel pensiero</ref>:  v'era in quel pensiero. V'era, letter. Il Tomm. qui nota: « Una tema, v'era in quel pensiero, modi da scolari». Cambiato tema in timore, e c'era in v'era, non c'è altro da dire. Anche il Rigut, questa volta non è d'accordo col Tomm.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n101" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10763" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10770">
          <ref rend="bold">alla fin delle fini, il cardinale non adoprava</ref>:  alla fin fine il cardinale non adoperava. Alla fin fine poteva stare; ma alla fin delle fini è piú stizzoso. Adoprava, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n103" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10794" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10796">
          <ref rend="bold">c'ero io, per</ref>:  io pur c'era, per. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n105" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10802" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10809">
          <ref rend="bold">quando voi me li aveste indirizzati, indirizzati dei</ref>:  quando voi me gli aveste addirizzati, addirizzati dei. Uso. Per addirizzare, v. nota 3, pag. 655.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n107" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10829" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10839">
          <ref rend="bold">E in quanto a voi, io, sarei divenuto inquieto per voi</ref>:  E quanto a voi, io, sarei divenuto sollecito per voi. Per quanto e sollecito, v. nota 18, p. 615 e n. 1, p. 486; inquieto à ben altra efficacia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n109" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10075">
          <ref rend="bold">mettere</ref>:  porre. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n111" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10877" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10883">
          <ref rend="bold">non gli si sarebbe scemato punto l'ardire</ref>:  non avrebbe nulla rimesso dell'ardire. Rimesso in questo senso non usa, e non sarebbe neanche inteso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n113" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10899" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10913">
          <ref rend="bold">ch'io vegliavo, ed ero risoluto d'usare in vostra difesa tutti i mezzi che fossero in</ref>:  ch'io vegliava ed era risoluto d'usare a vostra difesa tutti i mezzi posti in. Tutte forme letterarie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n115" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10929">
          <ref rend="bold">mantenere</ref>:  attenere. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n117" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14021" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14022">
          <ref rend="bold">ma anche</ref>:  ben anche. Letter. Tutto questo discorso è d'un'elevatezza singolare. Le ragioni di Federigo non escono dal piú puro buon senso; ma che scelta! Don Abbondio però è sempre al medesimo punto. Ci voleva altra voce per scoterlo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n119" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10976" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10990">
          <ref rend="bold">quel trovarsi d'accordo la sua serva e Federigo Borromeo su ciò che si sarebbe potuto</ref>:  quel riscontro singolare della sua serva e di Federigo Borromeo, a giudicar lo stesso di ciò ch'egli avrebbe potuto. Riscontro, v. nota 20, p. 445; il rimanente era avvolto e impacciato in modo straordinario. Anche questa sentenza del trovarsi d'accordo ecc. è diventata proverbiale. Il Tomm. nota (e fa meraviglia): « pesante», ma il Rigut. la fa piú bella, e aggiunge: «Il pesante incomincia dai senza riflettere che, ecc. E veramente se tale riflessione fosse lasciata al lettore, ci sarebbe un tanto di guadagnato». Si, al lettore! È come dirlo. Un cattivo pittore una volta fece sopra una grande e bella tela una lunga e larga striscia azzurra, e ci scrisse sotto: Passaggio del Mar Rosso. « O gli Egiziani?» gli fu domandato. Son già passati. «O gli Ebrei?» « Devone ancora passare.» A quanto pare son questi i pittori che ci vogliono per il Rigutini. Curiosa poi è come sian teneri del pesante, criticando il Manzoni, questi benedetti accademici, che, quando scrivono per conto proprio, sono d'una sveltezza e d'un'eleganza plumbea.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n121" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11004" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11015">
          <ref rend="bold">concluse il cardinale, non avete visto, non avete volute veder altro che</ref>:  conchiuse il cardinale, non avete veduto, né voluto vedere, che. Concluse, uso; e il rimanente meno d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n123" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11023" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11031">
          <ref rend="bold">vi sia parso tale, da trascurar per esso ogni</ref>:  vi sia paruto tale, da metter per esso in non cale ogni. Paruto, letter., arcaico; metter in non cale, letter., accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n125" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11034" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11042">
          <ref rend="bold">Gli è perché le ho viste io quelle facce</ref>:  Questo gli è frequente nel popolo fiorentino; il Manz. se ne serve qualche volta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n127" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11043" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11047">
          <ref rend="bold">scappò detto a don Abbondio</ref>:  scappò a rispondere don Abbondio. Uso. Si dice scappar detto non scappar risposto. E quel che gli scappa detto è davvero strano; e'dimostra a capello come l'animo del prete fosse quel di prima, e mette alla prova la virtú suprema e la squisita educazione del cardinale. Il Tomm. nota: Come queste semplici parole preparano una risposta divina!»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n129" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11374">
          <ref rend="bold">Vossignoria</ref>:  Vostra signoria. Meno com.; per l'ortografia v. nota 3, p. 127 e n. 24, p. 141.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n131" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11085" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11098">
          <ref rend="bold">dalla stizza, e disse tra se... ora vien la grandine. Ma alzando</ref>:  dal dispetto, e disse seco stesso: ora vien la gragnuola. levando. Dispetto è più forte; seco stesso, letter.; gragnuola usa soltanto in qualche proverbio. Per levando, v. nota 10, p. 482 e altrove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n133" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11116" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11134">
          <ref rend="bold">né di capire, nel vederlo, dico, passare, da quella gravità autorevole e correttrice, a una gravità compunta e pensierosa</ref>:  né di comprendere in vederlo passare, da quella gravità autorevole e castigatrice, ad una gravità compunta e pensosa. Capire è piú modesto, meno esigente: per don Abbondio sarebbe già stato assai; nel vederlo, uso; il dico ormai era necessario, giacché la proposizione principale era troppo lontana; castigatrice non poteva dirsi la paterna bontà dell'arcivescovo; pensosa qui poteva stare, e forse era meglio; ma il Manz. par proprio che lo levi per amore d'un' altra parola piú popolare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n135" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11170" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11177">
          <ref rend="bold">che faremmo noi nel caso stesso, quel che</ref>:  che noi faremmo nel caso stesso, quello che. Il noi dopo, segna più forte il contrapposto, quello che c'era sopra. Per il senso, guarda la bellezza di quest'osservazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n137" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11180" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11189">
          <ref rend="bold">in casi somiglianti! Ma guai s'io dovessi prender la mia</ref>:  in casi simiglianti! Ma guai, s'io avessi da pigliar la mia. Simiglianti, letter.; avessi da pigliar non usa: se mai: avessi a prendere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n139" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11201" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11213">
          <ref rend="bold">Eppure è certo che, insieme con le dottrine, io devo dare agli altri</ref>:  Pure è certo che, con le dottrine, io debbo dare altrui. Pure, meno com. in questo caso; l'insieme aggiunto rileva meglio; debbo e altrui, più letterari.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n141" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11218" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11240">
          <ref rend="bold">al dottor della legge, che carica gli altri di pesi che non posson portare, e che lui non toccherebbe con un dito. Ebbene</ref>:  al fariseo, che impone altrui importabili pesi, i quali egli non vuol pur toccare col dito. Or bene. Fariseo era troppo spregiativo; ora dignità vuole, in certi momenti, anche parlando di sé, che tali parole siano evitate; carica è piú che impone: è l'ultima fase e piú acerba dell'imposizione; altrui s'è detto; importabili in questo senso è arcaico, e sarebbe equivoco. Oggi importabili si dice di roba che si può importare dall'estero; il rimanente, la correzione è più svelta e piú d'uso. Orbene era troppo letter. e antipatico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n143" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11241" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11243">
          <ref rend="bold">figliuolo e fratello</ref>:  Guarda come la cristiana nobiltà di Federigo si dimostra luminosamente qui. Invece di sentirsi punto dell'accusa e dell'insulto, lontano dal dimostrare nessuna acredine verso l'insultatore, si umilia a lui con parole sincere di benevolenza, chiamandolo coi più dolci nomi, implorando la grazia d'una parola franca che l'illumini nell' errore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n145" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11253" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11259">
          <ref rend="bold">più noti agli altri che a loro</ref>:  piú noti altrui che non a loro. Letter. Per il senso guarda alla verità della cosa e all'opportunità della confessione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n147" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11265" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11269">
          <ref rend="bold">per qualunque rispetto</ref>:  per rispetto qualunque. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n149" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11279" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11286">
          <ref rend="bold">dov'è mancato l'esempio, supplisca almeno la confessione. Rimproveratemi</ref>:  dove ha mancato l'esempio sovrenga almeno la confessione. Rimostratemi. A mancato si dice di persona per Non à adempite a una cosa; è mancato, di cosa non sufficiente; p. e.: à mancato di parola; gli è mancato l'accorgimento; gli è mancato il tempo. Supplisca è più che sovvenga; ri mostratemi non si dice; e, se mai, non in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n151" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11305" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11311">
          <ref rend="bold">che non son mie, ma di Chi</ref>:  che non son mie, che sono di Chi. Quei che, chi, troppo continuati erano duri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n153" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11333">
          <ref rend="bold">tormento!</ref>:  tribolatore! È meno, e meno usato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n155" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11345">
          <ref rend="bold">rimesti</ref>:  rimescoli. È meno, e meno spregiativo; v. anche nota 18, pag. 657.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n157" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11359" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11363">
          <ref rend="bold">monsignore! che mi fa celia?</ref>:  monsignore! mi buria? Il che lega meglio, con più efficacia; che mi fa celia è piú gentile. Qui don Abbondio comincia a posare un poco de' suoi punzoni da istrice, che gli si alzavano sempre per la paura. E come è vero tutto questo, e bello! Nonostante, il Tomm. mette: Pesante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n159" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11376" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11378">
          <ref rend="bold">E tra se</ref>:  E in cuor suo. Meno com.; v. anche nota 19, p. 352.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n161" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11385" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11387">
          <ref rend="bold">non vi chiedevo</ref>:  non vi domandava. V. nota 23, pag. 51.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n163" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11403" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11407">
          <ref rend="bold">quello che ne conosco anch'io</ref>:  quel ch'io stesso ne conosco. Meno com., e l'anch'io dopo, è piú efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n165" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10033">
          <ref rend="bold">davanti</ref>:  dinanzi. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n167" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11427" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11444">
          <ref rend="bold">amor vostro, che intendeste quanto la vostra condotta sia stata opposta, quanto sia opposto il vostro linguaggio alla</ref>:  amor di voi, che sentiste come la vostra condotta sia stata, come il vostro linguaggio sia opposto alla. A lui, di voi, non tornava bene; sentiste è più: uno può intendere e non sentire. Una delle due virtú necessarie agli uomini in genere e allo scrittore in ispecie, secondo i filosofi francesi del secolo passato, era il sentire. E il Manz, se ne fa eco nel carme all'Imbonati, col noto sentire e meditar. Il cardinale voleva che don Abbondio, se non sentisse, almeno intendesse; ma era fiato sprecato. C'erano i bravi troppo vicini! Opposto era necessario ripeterlo due volte; se no, diventava un'affettazione di concisione letteraria; e di ravvicinarli, perché sparisse ogni artificiosità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n169" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11455" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11457">
          <ref rend="bold">Tutto casca addosso</ref>:  Tutto si rovescia addosso. Casca è meno accusatore; rovescia sarebbe stato un secondo insulto. Intanto osserva l'animo del prete, sempre li allo stesso punto; anzi, ora invece che accusar sé stesso, dopo tanta prèdica, si fa accusatore delle sue stesse vittime. E il poveromo non s'accorge che butta pazzamente un'altra tegola in aria, che gli ricascherà sulla testa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n171" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11476" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11480">
          <ref rend="bold">d'essersi introdotte in casa mia</ref>:  d'essermisi introdotte in casa. Piú letter., e di ben altra efficacia è l'in casa mia, che, in fondo, non era sua, era del popolo, a cui avrebbe dovuto essere riverente servitore. Qui ci richiama alla mente l'osservazione che, a suo luogo, aveva fatta l'anonimo, quando don Abbondio strillava per essergli entrati in casa: «Renzo che strepitava di notte in casa altrui, che vi s'era introdotto di soppiatto, ha tutta l'apparenza d'un oppressore; eppure, alla fin de' fatti, era l'oppresso. Don Abbondio, sorpreso, messo in fuga, spaventato, mentre attendeva tranquillamente a' fatti suoi, parrebbe la vittima; eppure, in realtà, era lui che faceva un sopruso. Cosi va spesso il mondo... voglio dire, cosi andava nel secolo decimo settimo». L'abbiamo voluto ripetere qui, perché troppo spesso ne dimentichiamo la verità sacrosanta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n173" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11493" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11501">
          <ref rend="bold">Me l'hanno detto, figliuolo... ma questo m'accora, questo m'atterra</ref>:  Lo hanno detto, figliuolo: ma questo mi accuora, questo mi atterra. Senza il me, potevano averlo detto a chiunque altro; m'accora, m'atterra, uso. Per il senso osserva: quell' accora, quell'atterra, non sono frasi rettoriche; palpitano di vita, escono da un cuore che san- guina, da un pastore che credeva di non aver predicato invano, d'aver potuto con parola efficace, e efficace perché divina, smosso il cuore d'un suo sottoposto traviato, e s'accorge che pur troppo l'effetto è stato nullo. Come si può metter tutto lo zelo alla direzione della cosa pubblica, quando i nostri ministri non intendono i propri obblighi, non anno nemmeno la coscienza del proprio dovere, sono vili in tutta l'estensione del termine? Chi è responsabile delle cose, perché n'è a capo, non può darsene pace. Pur troppo però è cosi, specialmente in tempi corrotti; e Gesú l'avvertiva nella parabola della buona sementa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n175" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11513" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11518">
          <ref rend="bold">che prendiate materia d'accusa da ciò</ref>:  che diate accusa altrui di ciò. Nel prendiate materia c'è più il cavillo; l'altrui, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n177" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11542" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11544">
          <ref rend="bold">Avrebbero essi cercata</ref>:  Avrebbero eglino cercata. Per l'eglino v. nota 9, p. 631.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n179" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11555">
          <ref rend="bold">chiusa?</ref>:  chiusa?; Nella prima edizione dopo il punto interrogativo c'era il punto e virgola; ma non era necessario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n181" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11574" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11578">
          <ref rend="bold">se non si fosse nascosto?</ref>:  se egli non si fosse rimpiattato? L'egli inutile; rimpiattato si dice, ma qui, nel discorso di Federigo, sarebbe stato meno nobile; ottimo, se l'avesse detto don Abbondio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n183" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11598" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11601">
          <ref rend="bold">abbian detto una parola</ref>:  abbiano detta una parola. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n185" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11610" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11612">
          <ref rend="bold">il ricorso dell'oppresso</ref>:  il richiamo dell' oppresso. Avrebbe un altro senso: oggi si direbbe piuttosto per Chiamare addietro: il richiamo delle truppe; o intensivamente di chiamata, come il Manz. stesso nella Passione: Non s'aspetti di squilla il richiamo;/o per allettamento degli uccelli:/Per cenni, com'augel per suo richiamo. (Dante, Inf. Ⅲ), o simili; ma per Reclamo usa meno; e Reclamo qui non andava bene; aveva un non so che di giornalistico e di commerciale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n187" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11616" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11628">
          <ref rend="bold">siano odiosi al mondo, il mondo è tale? ma noi! E che pro</ref>:  sieno odiosi al mondo, esso è tale? ma noil Ma che pro. Sieno, letter. e volg.; il mondo ripetuto, è piú efficace; i due punti si mettono quando la proposizione che succede è una conseguenza, non un'avversativa. I due ma poi, cosi vicini, stonavano. Il mondo è tale, intendi: il mondo è fatto cosi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n189" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11636" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11638">
          <ref rend="bold">Vi tornava conto</ref>:  vi tornava egli conto. Letter. e volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n191" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11665" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11669">
          <ref rend="bold">v'abbian dato occasione di sentir</ref>:  r'abbiano porta occasione di udire. Porta occasione, meno com.; udire, letter., poet. Il Manz, non lo consente neanche nel discorso piú elevato di Federigo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n193" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11673" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11675">
          <ref rend="bold">del vostro vescovo</ref>:  del vostro pastore. Pastore era detto sopra, e non era obbligo ripeterlo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n195" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11689" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11691">
          <ref rend="bold">il gran debito</ref>:  Federigo è esatto; ma don Abbondio è cosi cieco che crede d'avanzare lui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n197" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11709" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11711">
          <ref rend="bold">appunto per questo</ref>:  per ciò appunto. Piú letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n199" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11734" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11736">
          <ref rend="bold">đi qual forza</ref>:  di che forsa. Qual, piú ener gico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n201" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11744" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11754">
          <ref rend="bold">stava zitto; ma non era più quel silenzio forzato e impaziente</ref>:  stava zitto: taceva, ma non più di quel silenzio impersuasibile e dispettoso: taceva. Taceva, v. nota 19, pag. 556; non piú di, letter., impersuasibile, v. nota 3, p. 660; dispettoso era stato, un poco; ma qui parrebbe troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n203" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11760" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11763">
          <ref rend="bold">più cose da pensare</ref>:  Si direbbe che l'A. è un po' indulgente ora con don Abbondio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n205" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11764" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11766">
          <ref rend="bold">che da dire</ref>:  che non da dire. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n207" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11767" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11770">
          <ref rend="bold">Le parole che sentiva</ref>:  Le parole ch'egli udiva. Letter. Per il senso, il Tomm. nota: sublime.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n209" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14244">
          <ref rend="bold">però</ref>:  pure. V. nota 3, pag. 390.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n211" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11787" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11790">
          <ref rend="bold">Il male degli altri</ref>:  Il male altrui. Piú letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n213" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11807" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11813">
          <ref rend="bold">E se non sentiva tutto il rimorso</ref>:  L'A. qui tempera l'indulgenza di prima. In conclusione è un barlume che piove alla pupilla accecata di don Abbondio, ma che non arriva a produrre il rimorso. È una minestra che vorrebbe cuocere, ma non cuoce.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n215" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11828" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11838">
          <ref rend="bold">l'ufizio di difensore), ne sentiva però; sentiva un certo dispiacere di</ref>:  l'uficio d'avvocato difensore); pur ne sentiva; sentiva un dispiacere di. Avvocato difensore poteva stare; pur è un po' letter.; un certo, tempera.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n217" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11841" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11844">
          <ref rend="bold">compassione per gli altri</ref>:  pietà degli altri. Per pietà, vedi nota 14, pag. 574.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n219" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11854" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11857">
          <ref rend="bold">ci si lascia passare</ref>:  ci si fa lecito. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n221" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11861" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11862">
          <ref rend="bold">lo stoppino</ref>:  il lucignolo. Poteva stare, anzi si dice lucignolo della candela; e altrove il Manz. stesso à detto il lucignolo della lucerna; ma non saprei dire la ragione del cambiamento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n223" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11877">
          <ref rend="bold">fuma</ref>:  fumica. È troppo: qui non si userebbe, ma in altre circostanze, si. Per es. C'è un legno che fumica nel foco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n225" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11880" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11884">
          <ref rend="bold">non ne vuol saper nulla</ref>:  non ne vuol sapere. Poteva stare; il nulla forse eccede.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n227" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11893">
          <ref rend="bold">brucia</ref>:  arde. Piú letter. Di tutto questo il Tomm. scrive: «Bella similitudine; ma il non ne vuol sapere è intollerabile». Il Rigut. gli fa eco cosi: «Ha ragione. Lo stoppino che tutt'a un tratto diventa persona, è intollerabile. Del resto la similitudine è di quelle che il solo M. poteva pensare.» È bellissimo quel tutt'a un tratto. Il Rigut. in fatto di stoppini non vuol miracoli: vuol che diventino persone a poco a poco; ma piú bello è che sia intollerabile. Intollerabile che diventi persona a un tratto? In verità non mi pare piú tollerabile che don Abbondio diventi a un tratto stoppino! E poi, tutte le similitudini usate da che mondo è mondo, avrebbero lo stesso vizio d'origine, ci pare, compresa quella dantesca molto somigliante: Come procede innanzi dall'ardore/Per lo papiro suso un color bruno,/Che non è nero ancora, e il bianco more. (Inf. xxv, 64) Bene o male arde il Tomm. lo trovava «goffo». Chi sa perché.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n229" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11896">
          <ref rend="bold">apertamente</ref>:  altamente. Era un eccesso sbalorditoio. Anche apertamente è molto, per don Abbondio; ma l'A. lo tempera con una grazia che raggiunge l'ironico, con quel perfido se.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n231" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11931" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11936">
          <ref rend="bold">questo, uno fuggitivo da casa sua</ref>:  egli, l'uno fuggiasco dalla sua casa. Per fuggiasco, v. nota 3, pag. 371; da casa sua, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n233" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11941" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11949">
          <ref rend="bold">tutt'e due con troppo forti motivi di starne lontani</ref>:  entrambi con troppa cagione di starne lontano. Entrambi, letterar., acc.; per cagione, vedi nota 5, pag. 474; l'aggiunta del forti si spiega da sé; lontani, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n235" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11950" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11955">
          <ref rend="bold">senza probabilità di riunirsi mai qui</ref>:  Non è eccessivo questo dubbio? forse per scuotere un po' l'animo troppo duro del prete?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n237" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11956" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11964">
          <ref rend="bold">e contenti di sperare che Dio li riunisca altrove</ref>:  quando pure Dio abbia disegnato di riunirli. Era un dubbio importuno e nocivo alla tèsi del cardinale, perché se Dio non aveva disegnato di riunirli, anche quella catastrofe avvenuta li in pаеsе, era avvenuta per voler di Dio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n239" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11965" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11972">
          <ref rend="bold">ora, pur troppo, non hanno bisogno di voi</ref>:  Dovrebbe essere di gran rammarico al prete.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n241" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11984" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11990">
          <ref rend="bold">né il corto nostro prevedere può scoprirne</ref>:  né la corta nostra antiveggenza può congetturarne. Antiveggenza, letter., poet. È il medesimo concetto espresso dal Manz. nella sua ode A Maria: Oh degli eventi umani Antiveder bugiardo! Congetturare si potrà, la questione è di scoprirla.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n243" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12009" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12011">
          <ref rend="bold">state alle velette</ref>:  state in agguato. Sarebbe per tradire, per insidiare, per fare il male; Veletta per vedetta non viene da Vela italiano come parrebbe, ma da Veletta spagnolo che vale sentinella, derivato da Vela e questo da vigilia latino. Sarebbe dunque etimologicamente e storicamente piú giusto; ma il popolo lo corrèsse in Vedetta, vedendoci un significato piú chiaro e dunque piú preciso
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n245" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12029" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12036">
          <ref rend="bold">che, in quel momento, veniva proprio dal cuore</ref>:  che mostrava di venir dal cuore. Mostrava era per ostentazione. L'aggiunta è opportuna, perché dice la sincerità dei propositi se non altro momentanea in don Abbondio. Del resto una gran parte di gente è come lui: nel momento che parlano, esprimono il loro sentimento che par buono: e se dopo cambiano, è perché l'animo è già cambiato. Come il vino del fiasco, dice il proverbio, la sera è bono, e la mattina è guasto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n247" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13200">
          <ref rend="bold">esclamò</ref>:  sclamò. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n249" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12049">
          <ref rend="bold">concluse</ref>:  «lo sa il cielo se: conchiuse: «sa il cielo come. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n251" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12063" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12068">
          <ref rend="bold">Tutt'e due abbiamo già vissuto molto</ref>:  lo sa il ciele: Entrambi abbiamo già molto vissuto: sa il cielo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n253" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12081">
          <ref rend="bold">rimproveri</ref>:  rampogne. Letter., accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n255" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12085" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12094">
          <ref rend="bold">e quanto sarei stato piú contento di consolarci insieme delle</ref>:  quanto avrei amato meglio di racconsolarmi con esso voi delle. L'amare, che oggi adoprano a tutto pasto in tante espressioni, non ci aveva che vedere qui; il rimanente, uso; e piú delicato è il consolarci insieme.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n257" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12106" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12113">
          <ref rend="bold">quale siamo arrivati cosi vicino. Piaccia a Dio</ref>:  quale già siam giunti si presso. Faccia Dio. Forma letter. Per il senso osserva che di quella beata speranza don Abbondio non doveva esseг molto partecipe.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n259" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12131" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12136">
          <ref rend="bold">Non fate che m'abbia a chieder</ref>:  Non vogliate ch'Egli mi chiegga. Anche qui non c'entrava il volere soltanto, del quale pure si fa troppo spreco; ma il fare; chiegga, letter. e volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n261" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12145" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12153">
          <ref rend="bold">ufizio, al quale avete così infelicemente mancato. Ricompriamo il</ref>:  uficio, al quale siete cosi infelicemente venuto meno. Riscattiamo il. Ufizio, v. nota 26, pag. 82; venir meno a un ufizio era un'affettazione. Riscattare il tempo, non si dice: non è schiavo (captus il tempo) che si possa riscattare; fugge, si perde, e si potrà ricomprare col risparmiarne dell'altro in altre occasioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n263" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12155" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12158">
          <ref rend="bold">la mezzanotte è vicina</ref>:  Si riferisce alla parabola narrata da Gesú delle vergini savie e delle vergini stolte, che aspettavan lo sposo. Quelle savie avevan preparato la lucerna; quelle stolte, no. Quelle ebbero, queste persero lo sposo. Cosi l'uomo che non accende per tempo la lampada del suo discernimento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n265" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12184" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12187">
          <ref rend="bold">che ripara al passato</ref>:  che ammenda il passato. Ammenda verbo, è letter. e pedantesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n267" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12196" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12198">
          <ref rend="bold">e si rallegra</ref>:  e s'allegra. Poetico: Nell'aer dolce che dal sol s'allegra, dice Dante (Inf. VII, 122).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n269" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12219" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12221">
          <ref rend="bold">gli andò dietro</ref>:  gli tenne dietro. In questo senso non si direbbe piú; usava nel trecento, e Dante (Inf. 1, 136): Allor si mosse, ed io gli tenni dietro. Oggi si adoprerebbe per Pedinare, e figuratamente per Seguire con attenzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n271" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12222" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12225">
          <ref rend="bold">Qui l'anonimo ci avvisa</ref>:  L'Autore non manca d'accortezza: uguale a Shakespeare quando (si passi l'irriverente paragone) Iago deve fare entrare nella testa allo stupido Rodrigo il suo piano scellerato, e ci fa sapere d'aver martellato sulla sua testa piú di quanto non abbia fatto sulle scene. Qui poi non sarebbe stato bene che la visita d'una diocesi si passasse soltanto per Lucia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n273" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12254" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12256">
          <ref rend="bold">andar lontano dal</ref>:  andar troppo divagando dal. Non si trattava di divagare, ma d'uscire assolutamente dal campo della sua storia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n275" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12273" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12274">
          <ref rend="bold">dette da</ref>:  dette e fatte da. Il fatte vien dopo, con quello che racconta di lui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n277" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12284" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12292">
          <ref rend="bold">sue liberalità, né delle discordie sedate, degli odi antichi</ref>:  sue larghezze, né dei disidii composti, dei vecchi rancori. Larghezze aveva dello spreco ironico; dissidi (non disidi) poteva stare, ma era meno, e non c'era bisogno d'un cardinale per tanto poco; il composti è letter., e nell'uso avrebbe, detto cosi, altro significato; anche rancori è meno di odi; e vecchi non dice ugualmente la profondità dell'esistenza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n279" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12300" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12301">
          <ref rend="bold">cosa ch'era</ref>:  il che era. Letter. Per il senso avverti: anche qui è accorto: non vuol esagerare, per non frodare la verità. Il vero era che, per lo piú, quegli odî si sopivano, non si spengevano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n281" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12309" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12313">
          <ref rend="bold">qualche bravaccio o tirannello ammansato</ref>:  qualche bravacci o tirannelli, mansuefatti. Per qualche col plur., v. nota 10, pag. 469. Per il senso osserva: la lista de' bravi e de' tiranni o tirannelli non era ancora esaurita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n283" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12327" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12343">
          <ref rend="bold">ce n'era... facesse qualche soggiorno</ref>:  v'aveva... facesse qualche soggiorno. « V'aveva è mal detto», avverte giustamente il Tomm. e « qualche è mal detto», aggiunge. Ma la correzione ce n'era, se va meglio grammaticalmente, non so per il senso se stia molto bene. Col ce n'era parrebbe che di tutti quei malanni avesse una certa colpa il soggiorno del cardinale. La correzione migliore mi sarebbe dunque parso trovava. Riguardo al qualche che anche il Rigut. dice «non' detto bene», non à nulla di biasimevole. Togliete il qualche, e mettete: facesse soggiorno, il difetto che è detto sopra, rimane.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n285" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12344" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12349">
          <ref rend="bold">Dice poi, che, la mattina seguente</ref>:  Segue poi a dire, come, il mattino seguente. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n287" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12353" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12355">
          <ref rend="bold">secondo il fissato</ref>:  secondo il concertato. Per concertato, vedi nota 5, pag. 622.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n289" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12362" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12366">
          <ref rend="bold">il quale gliela</ref>:  che gliela. Il quale rileva meglio qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n291" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12380" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12385">
          <ref rend="bold">pianti; e uscì dalla sua casetta</ref>:  lagrime; e usci della sua casetta. Lagrime è meno; v. anche nota 3, pag. 609; della poteva stare, ma è meno comune; il punto e virgola era necessario, segnando la proposizione un forte stacco. Per il senso osserva quanto con quel che pianti, l'Aut, dice e lascia pensare al lettore sul sentimento vivo della buona Lucia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n293" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12391" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12393">
          <ref rend="bold">addio al paese</ref>:  addio al suo paese. La soppressione di questo suo è d'un'importanza meno piccola che non si pensi alla prima. Suo dimostrava un attaccamento più forte che non dovesse essere in realtà. Era certo il paese dove era nata, dove aveva vissuto, ci aveva le sue memorie care, gli voleva bene; ma non era tale da poterci vivere, e appunto per questo dovrà un giorno lasciarlo. Allora ne riparleremo meglio con le parole stesse del Manzoni; intanto possiamo affermare che non stava ugualmente bene il suo a paese, come stava a casetta, che era sua propria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n295" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12399">
          <ref rend="bold">amarezza</ref>:  amaritudine. V. nota 10, pag. 611.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n297" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12404" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12415">
          <ref rend="bold">un luogo che fu unicamente caro, e che non può esserlo più</ref>:  Qui c'è uno di quei lo, di cui abbiamo parlato a pag. 548, nota 7. In questo caso il popolo direbbe: un luogo che fu unicamente caro e che non può più esser caro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n299" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12417" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12425">
          <ref rend="bold">i congedi con la madre non eran gli ultimi</ref>:  il commiato dalla madre non era l'ultimo. Comiato (con due mè meno com.) è più cerimonioso; gli altri cambiamenti, com'ognun vede, sono in relazione al sostituito congedi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n301" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12430" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12434">
          <ref rend="bold">detto che si starebbe ancor</ref>:  annunziato che si soggiornerebbe ancor. Annunziare era troppo non era ancora un messaggio reale questo; e anche il soggiornerebbe, oltre all'eccessivo suo stampo letterario, qui, per qualche giorno, sorpassava ogni possibilità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n303" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12446" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12457">
          <ref rend="bold">lontana; e Agnese promise alla figlia d'andar là a trovarla, a dare</ref>:  lontana di quivi; e Agnese promise alla figlia di andar colà a dare. Di quivi, letter.; colà, anche; l'aggiunto a trovarla, dice tante cose.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n305" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12468" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12478">
          <ref rend="bold">anche lui sulle mosse, per continuar la sua visita, quando arrivò</ref>:  anch'egli sulle mosse per portarsi ad un'altra parrocchia quando capito. Anche lui, letter.; per portarsi, v. nota 14, pag. 638, continuar la visita ne dice una, e le dice tutte; capito sarebbe stato a caso, vedi anche nota 14, pag. 76. Per il senso osserva come, mentre dice un altro fatto interessante, comincia a mostrarci l'uomo risorto che diventa delicatamente benefico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n307" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12483" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12488">
          <ref rend="bold">il curato della parrocchia, in cui</ref>:  il curato di quella in cui. La correzione è conseguenza della precedente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n309" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12493" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12495">
          <ref rend="bold">Introdotto, gli presentò</ref>:  Intromesso, presentò. Intromesso avrebbe altro significato; v. anche nota 8, pag. 470; il gli aggiunto, necessario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n311" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12506" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12509">
          <ref rend="bold">lo pregava di far</ref>:  pregava Federigo di fare. Meglio il pronome.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n313" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12515" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12516">
          <ref rend="bold">cento scudi</ref>:  un cento scudi. L'un indicava incertezza inutile: eran cento contati. Per il valore della moneta, v. nota 9, p. 324.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n315" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14406">
          <ref rend="bold">giovine</ref>:  giovane. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n317" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12531" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12534">
          <ref rend="bold">ad esse sarebbe parso</ref>:  ad entrambe sarebbe paruto. Entrambe e paruto, letter., accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n319" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12545" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12551">
          <ref rend="bold">in qualunque tempo, avessero creduto che potesse</ref>:  quando che fosse, avessero creduto ch'egli potesse. Letter. qui. Il Tomm. nota: «Non avessero creduto, ch'è contro grammatica; ma credessero»; e il Rigut., eco, aggiunge per conto suo: « Giusta osservazione». Il periodo è avviluppato perché è pieno d'idee, di delicatezze e di sfumature; ma dov'è, di grazia, l'error di grammatica? Nell'uso toscano, che dev'essere un buon grammatico ab antico, nulla c'è che s'opponga.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n321" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12555">
          <ref rend="bold">servizio</ref>:  servigio. V. nota 2, p. 112.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n323" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12563">
          <ref rend="bold">stesse</ref>:  egli abitasse. L'egli, inutile; stesse piú generico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n325" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12571">
          <ref rend="bold">fortune</ref>:  venture. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n327" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12576" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12577">
          <ref rend="bold">fece subito</ref>:  fe' tosto. Fe', poetico; tosto, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n329" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12580" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12581">
          <ref rend="bold">le riferì</ref>:  le espose. Era troppo, per una commissione specialmente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n331" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12585" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12591">
          <ref rend="bold">fu sentita con altrettanta soddisfazione che maraviglia</ref>:  questa intese con maraviglia e sodisfazione pari. Uso. Per il senso, osserva la linea realistica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n333" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12597" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12602">
          <ref rend="bold">ch'essa prese, senza far gran complimenti</ref>:  ch'ella, senza molte cerimonie, si lasciò porre in mano. Era frase più impacciata, anche per il senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n335" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11137">
          <ref rend="bold">disse</ref>:  diss'ella. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n337" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12615">
          <ref rend="bold">ringrazi</ref>:  ringrazii. I due ii, inutili; v. anche nota 12, pag. 4.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n339" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11776" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12648">
          <ref rend="bold">ma... lei m'intende</ref>:  ma... mi capisce. Mi capisce è meno delicato. Richiamiamo ancora l'attenzione sull'accortezza realistica d'Agnese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n341" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12652" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12661">
          <ref rend="bold">zitta, zitta; si chiuse in camera, svoltò il rotolo, e</ref>:  cheta cheta; si chiuse in camera, svolse il gruppo, e. Cheta cheta avrebbe altro significato: si dice di persone sornione, che lavorano sotto. Acqua cheta rompe i ponti, avverte a proposito il proverbio; svolse poteva stare; rotolo, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n343" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12662" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12663">
          <ref rend="bold">quantunque preparata</ref>:  Naturalmente sapeva che v'erano, i cento scudi, e non potevano che esser quelli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n345" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12665" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12666">
          <ref rend="bold">con ammirazione</ref>:  Osserva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n347" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12668" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12670">
          <ref rend="bold">in un mucchietto</ref>:  in un mucchio. Era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n349" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12671" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12672">
          <ref rend="bold">e suoi</ref>:  Prezioso questo pronome. Non ne aveva mai sognati tanti Agnese. Eppure in tutto questo ci trovate piú ingenuità che avidità, e tanto meno volgarità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n351" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12676">
          <ref rend="bold">ruspi</ref>:  Lo stesso che scudi; per l'etimologia è incerta. Diez propone l'ant. ted. ruspan, esser duro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n353" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12683" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12686">
          <ref rend="bold">visto più d'uno per</ref>:  veduto piú d'un per. Visto, piú com.; uno qui non si troncherebbe.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n355" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12692" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12709">
          <ref rend="bold">li contò, penò alquanto a metterli di nuovo per taglio, e a tenerli lì tutti, che ogni momento</ref>:  li noverò, pend alquanto d'ora a rimetterli insieme, e a farli star di costa tutti e cento, che ad ogni tratto. Noverò, letter.; alquanto d'ora non si dice; a rimetterli insieme avrebbe altro significato, di riguadagnarli; a farli star di costa non vale il semplice per taglio, e non usa; a tenerli li precisa, e aggiunge, perché dice la difficoltà della povera Agnese, comune, del resto, a molti, a tutti quelli che non lo facciano per mestiere, di rimetter nella medesima carta della roba, e specialmente un bel rotolo di monete, che sgufano da tutte le parti; per tratto v. nota 22, p. 8.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n357" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12713">
          <ref rend="bold">sgusciavano</ref>:  sguizzavano. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n359" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12720" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12727">
          <ref rend="bold">un rotolo alla meglio, lo mise in un</ref>:  un rotoletto alla meglio, lo pose in un. Se aveva messo rotolo prima, non poteva metter rotoletto ora. Per il senso osserva la realtà: Agnese si deve adattare a ricomporre quei benedetti ruspi alla meglio. Pose, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n361" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12729" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12734">
          <ref rend="bold">ne fece un involto, un batuffoletto</ref>:  Avverti il secondo sostantivo come, dopo averti dato l'idea del fatto serio, graziosamente ti esprime la nota comica, ti dice con quel batuffoletto che Agnese sta li quasi a ammirarlo, come un bambino, come una bella fantoccia. Non pare cosi evidente, come a noi, al Tomm., che nota: due alla volta! e il Rigut. aggiunge con molta, forse con troppa disinvoltura, e non per lode, s'intende: «E il solito nel Manzoni». Sissignori, è il solito presentare due e piú lati d'una figura in un tempo, con graduali trapassi, con tenui sfumature; è un gran signore che può spendere dieci dove altri sarebbero insufficienti a ponzar forse uno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n363" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12737" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12742">
          <ref rend="bold">bene in giro con della cordellina</ref>:  bene attorno attorno, con una cordicella. Meno comune, ma poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n365" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12746" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12758">
          <ref rend="bold">in un cantuccio del suo saccone. Il resto di quel giorno, non fece</ref>:  in un angolo del suo pagliericcio. Pel rimanente di quel giorno, non fe'. Angolo del saccone sarebbe stato ridicolo; pagliericcio è dei miserabili; rimanente poteva stare; fo', poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n367" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12764" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12774">
          <ref rend="bold">sull'avvenire, e sospirar l'indomani. Andata a letto, stette desta un pezzo</ref>:  nell'avvenire, e sospirars intanto il domani. Postasi a letto, stette buon tempo desta. Si fanno disegni su una cosa e non in una cosa; l'intanto è inutile e faticoso qui; per il domani v. nota 5, pag. 28. Postasi era letter. non senza affettazione; desta un pezzo, piú usato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n369" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10592">
          <ref rend="bold">que'</ref>:  quei. Uso. Osserva la grazia dell'espressione che ti fa sorridere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n371" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12791" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12799">
          <ref rend="bold">s'alzò e s'incamminò subito verso la villa, dov'era Lucia</ref>:  si levò, e si mise tosto in cammino alla volta della villa, dove si trovava Lucia. Si levò, meno com., ma poteva stare; per il rimanente la correzione è più semplice. Guarda come tutti questi particolari d'Agnese che paiono cosí comuni, come risultano veri e non pesanti. Perché? Perché non son comuni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n373" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12801" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12808">
          <ref rend="bold">dal canto suo, quantunque non le fosse diminuita</ref>:  dalla sua parte, quantunque non le si fosse scemata in nulla quella gran renitenza. Dalla sua parte avrebbe altri significati; diminuita dice piú che tutto il resto; renitenza, v. nota 3, pag. 648.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n375" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12820" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12821">
          <ref rend="bold">farsi forza</ref>:  Intanto il Manz. avvicina anche l'animo di Lucia alla necessaria spiegazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n377" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12824" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12828">
          <ref rend="bold">con la madre in quell'abboccamento</ref>:  colla madre, in quel colloquio. Con la, piú com.; abboccamento esprime anche il venire a colloquio e l'intenzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n379" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12848" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12853">
          <ref rend="bold">a voce bassa, come se ci</ref>:  in un tuono sommesso di voce che se vi. A voce bassa dice in modo più semplice e più vivo l'idea; idea che è un'altra linea realistica felice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n381" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12859" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12864">
          <ref rend="bold">cui non volesse farsi sentire, cominciò</ref>:  «ho da dirti: cui ella non volesse farsi intendere, cominciò: «t'ho da dire. Ella, letter., inutile; intendere, v. nota 10, pag. 580; t'ho da dire è piú duretto di pronunzia, ma usa ugualmente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n383" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12871" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12875">
          <ref rend="bold">e le raccontò l'inaspettata fortuna</ref>:  e seguito raccontando dell'inaspettata ventura. Seguito, se avesse già cominciato a dire di quella fortuna. Per ventura, v. nota 3, pag. 552. -
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n385" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12912" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12916">
          <ref rend="bold">non ho altro che te</ref>:  non ho altri che te. Uso; e qui accomunando persone e cose, dice tanto di piú.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n387" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12923" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12928">
          <ref rend="bold">Renzo, da che cominciò a discorrerti</ref>:  Renzo, da che ti cominciò a parlare. Grammaticalmente poteva stare; ma per far all'amore si dice discorrere con una ragazza. V. anche nota 7, pag. 58.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n389" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12931">
          <ref rend="bold">riguardato</ref>:  risguardato. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n391" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12936" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12938">
          <ref rend="bold">Tutto sta che</ref>:  Il tutto sta che. Uso. Guarda la calma apparente d'Agnese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n393" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12948" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12953">
          <ref rend="bold">non ha mai fatto saper nulla</ref>:  non dà segno di vita. Era ricercato per Agnese, e ave va dello scherzo inopportuno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n395" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12954" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12955">
          <ref rend="bold">ma eh</ref>:  Espressione comunissima che significa: Ma che dici! ma siamo poco disgraziate! E continua: Deve dunque andar tutto male in questo benedetto matrimonio? II Tomm. par che l'intendesse in altro senso; e scrisse: «eh! non è bello»; e il suo eco: «Questo eh non è qui naturale. » È invece, secondo noi, naturalissimo e vero, deve andar tutto male?: ha mo da andar tutto male? Mo è un lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n397" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12983" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12987">
          <ref rend="bold">in grazia di quel birbone</ref>:  Il Tommaseo nota: «In grazia è mal detto». E il Rigut.: «Fu conservato nella 2ª edizione; ma una donna toscana avrebbe detto: per via di quel birbone». Si, avrebbe detto anche cosi; ma in grazia è ugualmente comune; e qui una graziosa antifrasi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n399" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12996" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13002">
          <ref rend="bold">m'è venuto in odio il mio paese</ref>:  m'è diventato amaro il mio paese. Uso. Attento al senso. Il proprio paese è un'ottima cosa, e l'amiamo; ma... ci son delle circostanze che lo fanno anche giustamente odiare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n401" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13627" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13630">
          <ref rend="bold">per tutto</ref>:  da per tutto. Volg. Il Tommaseo qui nota: «è un guazzabuglio questo periodo». Il Rigut. questa volta non gli da ragione, e aggiunge: «Eppure io ci sento tutta la verità del parlare di una contadina».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n403" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13021" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13024">
          <ref rend="bold">in capo al mondo</ref>:  in capo del mondo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n405" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13028" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13039">
          <ref rend="bold">stata di quel parere; ma senza danari come si fa? intendi ora?</ref>:  stata in quel proposito; ma, senza danari, come si fa? Capisci adesso? Il Tomm. aveva notato: «in proposito non è chiaro»; mentre il Rigut. trova migliore la prima edizione. Ora è un fatto che in quel proposito è troppo complesso e meditato, e à piú della costanza che dell'affetto; di quel parere è molto piú tenue, e forse può trovarsi troppo tenue (non era meglio di quell'idea?) ma bisogna avvertire che l'affettuosa Agnese, com'è naturale, attenua le tinte. Le virgole che fanno di senza denari una proposizione incidente, inutili; per capisci, v. nota 16. pag. 57.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n407" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13040" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13059">
          <ref rend="bold">Que' quattro, che quel poverino avea messi da parte... è venuta la giustizia</ref>:  Altro anacoluto; poverino: poveretto. V. nota 1, pag. 426. È venuta la giustizia, attento all'ironia dell'autore nel riferire quel che Agnese dice seriamente. E questo contrasto non è senza efficacia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n409" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13061" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13067">
          <ref rend="bold">ha spazzato ogni cosa; ma, per ricompensa</ref>:  ha fatto netto; ma in compenso. Ognuno vede da sé quanto spazzato ogni cosa sia piú energico, non che più usato; in compenso é piú misurato, mentre poteva stare; ma la ricompensa è piena.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n411" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13096" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13098">
          <ref rend="bold">a prender io</ref>:  a pigliare io. Meno com. Osserva questa affettuosa e semplice insistenza d'Agnese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n413" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13108" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13113">
          <ref rend="bold">mi sarebbe parso un gran che</ref>:  ci avrei pensato su. Non è altrettanto espressivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n415" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13114" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13116">
          <ref rend="bold">ma le disgrazie</ref>:  Attento a questa sentenza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n417" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13119" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13128">
          <ref rend="bold">disinvolti; fino a Monza ci sono andata, e so cos'è</ref>:  disinvolti e sperti; fino a Monza ci sono andata e so che cosa è. Sperti per esperti, è volg., ma qui anche inutile. Il rimanente, uso. Osserva qui ancora l'ingenuità comica d'Agnese: sa che cos'è viaggiare, per essere andata da Lecco a Monza! È vero che allora non c'era il vapore! e quelli per molti eran addirittura viaggi. Per andar da Torino a Genova, da Firenze a Roma, anche per la poca sicurezza della strada, facevan testamento addirittura. Però non si capisce come il Tomm. chiami questa «goffaggine.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n419" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13130" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13132">
          <ref rend="bold">Prendo con me</ref>:  E tutte queste particolarità e questi sfoghi ingenui, fanno pena per lei, a noi, che sappiamo in quali condizioni d'animo si trovava Lucia, e ci paiono d'un contrasto e d'un effetto realistico straordinario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n421" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13157" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13161">
          <ref rend="bold">non c'è... vengo con lui</ref>:  non c'è mica: vengo insiem con lui. Per mica, v. nota 15, pag. 323. Povero Olate (se è Olate!) Agnese, non proferisce un giudizio molto lusinghiero sul conto suo. È vere che è Olate di quei tempi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n423" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13169">
          <ref rend="bold">intendi?</ref>:  capisci? V. nota 16, p. 57.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n425" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13170" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13174">
          <ref rend="bold">Ma vedendo che, in vece</ref>:  Ma scorgendo che, invece, Per scorgendo, v. nota 22, p. 286; per in vece, v. nota 9, p. 622;
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n427" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13181" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13185">
          <ref rend="bold">dimostrava che una tenerezza senz'allegria</ref>:  mostrava che una tenerezza senza consolazione. Per mostrava, v. nota 10, p. 612; per consolazione, v. nota 5, p. 569. Per il senso avverti: Lucia dimostrava non durezza, Bon disamore, ma tenerezza amorosa, e melanconica, pur troppo! lasciò il discerso a mezzo. Bello e vero anche questo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n429" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13193" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13194">
          <ref rend="bold">ma cos'hai?</ref>:  ma che cosa hai? Meno familiarmente affettuoso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n1" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13200">
          <ref rend="bold">esclamò</ref>:  sclamò. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n3" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13203" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13214">
          <ref rend="bold">un braccio al collo, e nascondendo il viso nel seno di lei</ref>:  braccio attorno al collo, e chinandole sul seno la faccia piangente. Attorno al cullo si direbbe di vezzi e collane, non di braccia; chinandole ecc. potrebbe stare: non manca una certa efficacia; ma è certo meno del nascondendo; il viso è piú gentile; e delle lacrime gli è parso meglio dir dopo; lacrime, avverti, senza pianto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n5" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13215" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13216">
          <ref rend="bold">Cosa c'è?</ref>:  Che c'è? Sarebbe stato più spregiativo, e severo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n7" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13227" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13235">
          <ref rend="bold">rispose Lucia, alzando il viso, e asciugandosi le lacrime</ref>:  disse Lucia, alzando e ricomponendo il volto. Rispose è piú esatto; ricomponendo, in questo senso è letter., e sbiadito; l'aggiunta era necessaria dopo aver tolto di sopra il piangente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n9" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13889">
          <ref rend="bold">poverino!</ref>:  poveretto! V. nota 1, p. 426.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n11" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13958" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13961">
          <ref rend="bold">Come? come?</ref>:  Si può qui ognuno figurare l'impressione di dolorosa meraviglia d'Agnese. Per quale mai ragione non poteva esser piú sua moglie?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n13" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13264" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13265">
          <ref rend="bold">ansante, lacrimando</ref>:  anelante, lagrimando. Anelante è della poesia, e anche anche bisogna saperlo adoperare. Il Leopardi (Canzone all' Italia) à scritto: Col petto ansante ed anelante il piede. Lagrimando, volg. Per il senso osserva la finezza di quel lacrimando senza piangere. Nel pianto c'è anche l'affanno impetuoso del petto e della voce: Non odi tu la pièta del suo pianto? dice Dante (Inf. 11, 104); Là dove molto pianto mi percote (Inf. v, 27); Perocch'io vidi fuochi, e sentii pianti (Inf. XVII, 122); e con voce di pianto (Inf. XIX, 65); Che si bagnava d'angoscioso pianto (Inf. xx, 4). Invece dice: Rispose poi che lacrimar mi vide (Inf. 1, 92); Parlare e lacrimar vedrai insieme (Inf. XXXII, 9). Lacrimare è un mandar giú le lacrime, spesso silenziosamente, e con dolore altrettanto piú intenso quanto piú muto. Cosi faceva Lucia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n15" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13270" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13279">
          <ref rend="bold">racconta una cosa che, quand'anche dispiacesse, non si può cambiare</ref>:  racconta cosa che, quand'anche fosse sventura, non è mutabile. Senza l'una era troppo asciutto e letter.; sventura era, e non c'era bisogno di metterlo in dubbio; mutabile vorrebbe dire di sua natura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n17" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13285">
          <ref rend="bold">giungendo</ref>:  giugnendo. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n19" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13291" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13297">
          <ref rend="bold">perdono alla madre, di non aver parlato</ref>:  perdonanza alla madre d'aver taciuto. Perdonanza, poetico, arcaico; taciuto è letter.; ma poi qui è anche meno efficace che non aver parlato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n21" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13302" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13313">
          <ref rend="bold">di non ridir la cosa ad anima vivente, e d'aiutarla ad adempire</ref>:  di non parlar di un tal fatto con anima vivente, e di darle aiuto, di facilitarle la via, ad adempiere. Anche qui, parlare è meno di ridire; fatto è piú complesso e qui meno conveniente che cosa; darle aiuto era piú di cosa materiale; facilitarle la via, inutile; adempiere poteva stare, ma è meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n23" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13321" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13323">
          <ref rend="bold">stupefatta e costernata</ref>:  Anche da questo osserva l'animo buono e affettuoso di lei.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n25" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13324" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13325">
          <ref rend="bold">Voleva sdegnarsi</ref>:  Del silenzio che Lucia tiene con lei, Agnese s'offende sempre e si capisce: si vorrebbe tutti e sempre possedere illimitata la confidenza dei figlioli; ma bisogna pur farcene una ragione: il limite c'è. Qui poi i gravi casi sopraffacevano nell'animo suo ogni sdegno; e questo ti dice ancora che l'animo d'Agnese non è volgare. È ricca d'un sentimento vivo che a tempo e luogo sa farle buttar da parte gli affetti secondari e importuni, o farli rimetter a momento migliore. Avverti che del voto Lucia col cardinale non n'aveva fatto cenno; e questo ti dia la prova come il Manz. sa prolungare debitamente l'azione e sa sceglier i fatti, perché se fosse stato nobile e conveniente che Lucia glie ne parlasse, come certamente qualche altro scrittore avrebbe cercato; l'aver il Manz. trascurato un mezzo semplice e opportuno, sarebbe stato colpevolezza artistica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n27" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13337" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13343">
          <ref rend="bold">soffogavano quel dispiacere suo proprio; voleva dirle</ref>:  cos'hai fatto? ma: soffocavano quel cruccio personale; voleva rimproverare il fatto, ma. Per soffogare, v. nota 2, p. 602; cruccio è più dispettoso e esteriore; personale non dice altrettanto che suo proprio; come rimproverare solo non vale l'interrogativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n29" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13352">
          <ref rend="bold">prendersela</ref>:  pigliarsela. V. nota 15, pag. 623.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n31" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13360" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13365">
          <ref rend="bold">a dipinger co' piú vivi colori</ref>:  a dipingere, più vivamente che mai. Dice meno. Osserva: Lucia sapeva descrivere con molta efficacia naturale i casi avvenuti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n33" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13372" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13376">
          <ref rend="bold">e la liberazione così impreveduta</ref>:  e la salute cosi insperata. Salute in questo senso era letterario; insperata non era vero; v. anche nota 12, pag. 612.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n35" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13391" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13393">
          <ref rend="bold">ad Agnese veniva</ref>:  all'ascoltatrice veniva. Era letterariamente freddo. Per il senso osserva: Agnese in questo momento è vittima de' suoi stessi insegnamenti. E questa volta non si ribella come le altre. Prende con nobiltà di sacrifizio anche lei il crudo destino.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n37" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13402" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13414">
          <ref rend="bold">sentito raccontar piú volte, che lei stessa aveva raccontato alla figlia, di gastighi</ref>:  uditi raccontar piú volte, ch'ella stessa aveva raccontati alla figlia, di castighi. Uditi, letter.; per l'accordo del participio, v. nota 9, pag. 613; gastighi, più com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n39" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13425" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13432">
          <ref rend="bold">Dopo esser rimasta un poco come incantata, disse</ref>:  e ora cosa farai?: Stata cosi alcun poco attonita, disse: e adesso che cosa farai? Forma letter. e scolorita, in confronto della sostituita; il solo stata parrebbe che ci fosse rimaste appòsta; il come aggiunto, necessario. Attonita è piutadesso tosto letter., ma poi non dice tanto come incantata, perché Agnese si trovava tutt'a un tratto avvolta come in una specie d'atroce fatalità: Adesso. Più volg. Per il senso osserva: la domanda non potrebbe esser piú desolante. L'accorta, la prudente Agnese, cosi ricca di naturale esperienza, è lei stessa ora davanti a una difficoltà insormontabile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n41" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13441" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13444">
          <ref rend="bold">al Signore a pensarci</ref>:  al Signore di pensarci. Uso. Il Tomm. nota: questo dialogo è di una delicata bellezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n43" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13452" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13455">
          <ref rend="bold">messa nelle lor mani</ref>:  posta nelle loro mani. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n45" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13464" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13467">
          <ref rend="bold">La grazia che chiedo</ref>:  La grazia che domando. V. nota 4, pag. 620.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n47" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13475" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13480">
          <ref rend="bold">dopo la salvazion dell'anima è che</ref>:  dopo l'anima, è che. Uso. L'anima l'aveva già.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n49" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13504" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13506">
          <ref rend="bold">chi m'avrebbe detto</ref>:  In questo discorso involuto e scontorto, con arte suprema, c'è tutto il supremo dolore e inquietudine di Lucia che in lotta con l'amore, non vuol mancare alla fede, vuol consolare e farsi perdonare da sua madre, dicendole che il giorno del terrore l'unica cosa che chiedeva, e che ebbe, fu di ritrovarsi con lei.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n51" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13510" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13512">
          <ref rend="bold">da colui che</ref>:  da quello che. Quello non diceva chiara la persona come colai. Il colui poi è l'Innominato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n53" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10116" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10118">
          <ref rend="bold">con voi</ref>:  L'uso del voi, del voi che prima Roma sofferie, dice Dante (Par. XVI, 10) non è che la considerazione d'una persona come rappresentante di molte. (Tal e quale come il noi che adoprano i sovrani.) Nel M. E. si credeva che la prima volta fosse dato a Giulio Cesare quando riuni nella sua persona tutti gli uffici della repubblica. Ma storicamente non si cominciò a dar del voi dai Romani che nel secolo I dell'era volgare; e l'uso si diffuse piú in provincia, anzi nelle provincie nordiche, che a Roma, dove anc'ora si preferisce dal popolo il tu. Oggi è comune in Francia, vous; e nel nostro popolo delle città e delle campagne si dà del voi alle persone di maggiore età della propria classe. In città si dà ai campagnoli, o ai popolani; e in società si usa dare come mezzo termine d'affettuosa confidenza, tra il lei e il tu.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n55" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13523" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13529">
          <ref rend="bold">Ma non parlarne subito a tua madre</ref>:  Qui viene opportuno, il rimprovero. «Se è vero, » dice Agnese, «che tutto il tuo pensiero era di riveder me, di tornar con me, perché poi, all'atto pratico, non mi dicesti nulla d'una cosa cosi importante ? »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n57" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13533" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13537">
          <ref rend="bold">una certa stizzetta temperata d'amorevolezza</ref>:  con un certo corruccio smorzato di amorevolezza. Corruccio o cruccio era troppo; infatti il diminutivo stizzetta tempera. Anche smorzato, che nell'uso significa spento, o quasi, non andava bene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n59" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13542" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13549">
          <ref rend="bold">non avevo cuore... e che sarebbe giovato d'affliggervi</ref>:  non aveva cuore... e a che serviva di affliggervi. Per avevo cuore, osserva la diversità con avevo coraggio; sarebbe giovato, più preciso. Per il senso, osserva ancora la delicatezza di Lucia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n61" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13557" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13559">
          <ref rend="bold">tentennando il capo</ref>:  scrollando il capo. Era troppo: è un melanconico movimento del capo che fa Agnese pensando a quel povero esule. E toccava a lei, in questo momento, a lei sola a parlarne. Lucia pur troppo ci pensava, ma...
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n63" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13563" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13579">
          <ref rend="bold">riscotendosi, «io non ci devo pensar piú a quel poverino. Già si vede che non era destinato</ref>:  trasalendo subitamente, « io non ci ho piú da pensare a quel poveretto. Già Iddio non aveva destinato. Trasalire e subitamente sono letterari e pedanteschi; qui certo anche eccessivi. Non era è una linea piú rapida, piú generica e piú d'effetto. Non occorre metter sempre in ballo Domeneddio; dovrà poi rammentarlo poco dopo (il Signore), e più convenientemente-
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n65" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13582" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13587">
          <ref rend="bold">pare che il Signore ci abbia</ref>:  pare che ci abbia. Come s'è detto prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n67" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13592" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13594">
          <ref rend="bold">E chi sa?</ref>:  Le viene in mente che i pericoli corsi siano una conseguenza della separazione voluta da Dio; si affretta però a respingere l'idea che abbiano a essere duraturi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n69" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13598" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13602">
          <ref rend="bold">l'avrà preservato Lui da' pericoli</ref>:  il Signore lo avrà preservato dai pericoli. Il Signore è rammentato piú opportunamente prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n71" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13607" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13610">
          <ref rend="bold">fortunato anche di più</ref>:  fortunato anche meglio. Uso. Si dice: è più fortunato, non meglio fortunato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n73" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13616" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13618">
          <ref rend="bold">riprese la madre</ref>:  ripigliò Agnese. La madre affettuosa ritorna col pensiero alla praticità della vita, e senz'accorgersene tenta indirettamente la figliola, mostrando come quei denari avrebbero agevolato benissimo il matrimonio, quando Lucia non si fosse legata altrimenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n75" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13636" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13648">
          <ref rend="bold">non gli sia accaduta qualche disgrazia, con que' danari io ci avevo trovato</ref>:  non sia accaduta disgrazia, con quei danari io aveva trovato. Il gli è un pleonasmo comune, e tralasciarlo sarebbe una secchezza letteraria; il qualche tempera; il ci, pleonasmo come sopra. Per il senso osserva: Lucia non è meno sottile nel respingere che la mamma non sia nel tentare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n77" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13679" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13684">
          <ref rend="bold">E la parola morì nel pianto</ref>:  Bellissimo tutto questo. « Troppo nobile, » dice il Tomm., come se volesse a tutti i costi una Lucia ignobile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n79" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13689" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13691">
          <ref rend="bold">rimase lì pensierosa</ref>:  ristette pensosa. Ristette, letter.; pensierosa, v. nota 15, p. 552, е р. 555 e altrove; il li è pittorico. La povera donna non s'aspettava con la sua parola tentatrice di sommover cosi un'onda di dolore, in quell'acqua quieta alla superficie, ma viva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n81" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13696" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13699">
          <ref rend="bold">rattenendo i singhiozzi, riprese</ref>:  comprimendo i singulti, ripigliò. Comprimendo non si dice di singhiozzi, e poi è una linea sforzata; singulti, letter., accad.; ripigliò, volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n83" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13707" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13710">
          <ref rend="bold">adattarsi di buon animo</ref>:  adattarcisi di buon cuore. Quel ci era eccessivo: meglio delicatamente sfiorar l'argomento senza soffermarsi molto sul tasto doloroso. Finezze manzoniane. Il cuore, anche quello è meglio lasciarlo da parte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n85" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13708" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13710">
          <ref rend="bold">di buon animo</ref>:  E l'animo che è intelletto à o vorrebbe avere piú forza del cuore, che è sentimento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n87" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13711" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13714">
          <ref rend="bold">e voi, povera mamma</ref>:  Delicatezza grande, che del matrimonio non effettuato si sgomenta piú per il dolore altrui che per il proprio danno. Osserva quel lacrimevole povera figlia. Meno d'effetto parrebbe poverino; ma è che Lucia non à coraggio di pronunziarne il nome: sarebbe uno strazio. Tutto questo è certo un linguaggio d'un nobilissimo cuore; ma il torto dei critici, non del Manzoni, è di credere che i cuori nobili siano soltanto nelle famiglie nobili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n89" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13743" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13747">
          <ref rend="bold">ché voi ci potete pensare</ref>:  Perché ne avete la forza, a me il cuore non regge. Questo è il senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n91" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13748" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13750">
          <ref rend="bold">Quando saprete dov'è</ref>:  Quando voi sa prete dov'egli sia. Il voi inutile; la sicurezza vuole l'indicativo, e il sia diventa è.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n93" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13764" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13766">
          <ref rend="bold">prudente e caritatevole</ref>:  Ci trovi la Lucia prudente e caritatevole dei primi avvenimenti del romanzo, che cerca una persona caritatevole e prudente, la quale, dovendo comunicare a Renzo una notizia cosi terribile, lo facesse con tutta la virtú necessaria perché non fosse fatale a chi la riceveva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n95" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13774" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13775">
          <ref rend="bold">non ciarlerà</ref>:  non ciarlerà attorno. Quell'attorno in questo senso è un lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n97" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13781" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13785">
          <ref rend="bold">cosa com'è andata, deve mi</ref>:  cosa com'è, dove mi. Com'è, non bastava: bisognava spiegargli tutto per bene, e specialmente i patimenti grandi che avevan portato a quel passo. In altre circostanze Lucia se ne sarebbe guardata, non le sarebbe passato neppure per la mente d'affacciarli, di rammentarli o di pensarli nemmeno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n99" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13808" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13812">
          <ref rend="bold">mai esser di nessuno</ref>:  Non solamente sua, perché non abbia a offendersene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n101" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13827" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13829">
          <ref rend="bold">proprio fatto voto</ref>:  Attenti a quel proprio, che Renzo non abbia a prenderlo per una promessa vaga.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n103" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13837" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13843">
          <ref rend="bold">ha sempre avuto il timor di Dio</ref>:  è sempre stato dabbene, È meno, religiosamente parlando.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n105" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13849" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13853">
          <ref rend="bold">che avrete le sue nuove</ref>:  che avrete sue nuove. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n107" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11883" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11884">
          <ref rend="bold">saper nulla</ref>:  saper niente. Piú nulla, s'intende, fino all'altra volta, perché, non bisogna illudersi, l'amore sopravvive a ogni cosa; ora comandava intanto di voler sapere se Renzo era sano; poi...
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n109" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13880" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13881">
          <ref rend="bold">come desiderava</ref>:  come ella desiderava. L'ella inutile, essendo figlia molto vicino.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n111" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13886" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13893">
          <ref rend="bold">riprese questa... quel poverino, se non avesse avuto</ref>:  ripigliò questa: quel poveretto, se non avesse avuta. Riprese, uso; poverino, v. nota 1, pag. 486; per l'accordo del participio, v. nota 9, pag. 613.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n113" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13894" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13899">
          <ref rend="bold">la disgrazia di pensare a me</ref>:  Ecco che l'amore appare in forma di pietà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n115" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13888" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13903">
          <ref rend="bold">quel poverino, se non avesse avuto la disgrazia di pensare a me, non gli sarebbe accaduto</ref>:  Altro anacoluto efficace. Osserva anche la delicatezza del pensare a me.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n117" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13904" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13915">
          <ref rend="bold">ciò che gli è accaduto. È per il mondo; gli hanno troncato</ref>:  quel che gli è accaduto. E attorno pel mondo: gli hanno rotto il. Quel poteva stare benissimo; ma ciò qui à un so che di piú delicato. per attorno, v. nota precedente e la n. 21, p. 227; il rimanente, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n119" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13926" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13927">
          <ref rend="bold">que' risparmi</ref>:  quei risparmii. Uso; v. anche nota 12, pag, 4.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n121" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13926" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13932">
          <ref rend="bold">que' risparmi che aveva fatti, poverino, sapete</ref>:  Quanta tenerezza e quanto amore c'è in queste parole! La povera Lucia rammenta con le lacrime agli occhi i fatti intimi di Renzo, di cui era stata tanta parte. I risparmi di lui, non ignoti a Lucia, avevano dato coraggio alla poveretta di affrettare lei stessa il matrimonio, per fuggire la persecuzione dell'aborrito Rodrigo. Tutti questi poveretti (cambiati poi in poverini) al Tomm. paiono troppi. Ma non vede che rappresentano come i singhiozzi di quell'infelice creatura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n123" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13944" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13948">
          <ref rend="bold">ci ha mandato tanto bene</ref>:  Si riferisce ai quattrini, ma è sulle labbra di Lucia un bene saturo di pianto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n125" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13957">
          <ref rend="bold">riguardavate</ref>:  risguardavate. Letter. Per il senso, attento a quanto segue. L'amore, con quel riconoscimento, contro il desiderio di Lucia, fa un altro passo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n127" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13965" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13968">
          <ref rend="bold">Fate mezzo per uno</ref>:  fate metà per uno. Poteva stare. Più usato sarebbe stato fate a mezzo; ma è una frase che à preso significato anche equivoco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n129" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13975" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13979">
          <ref rend="bold">Cercate un'occasione fidata, e mandateglieli</ref>:  Cercate di aver l'occasione d'un uomo fidato, e mandateglieli. La correzione è piú semplice, e dice lo stesso e meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n131" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13980" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13986">
          <ref rend="bold">ché sa il cielo come n'ha bisogno</ref>:  Il Tomm. nota: «sa il cielo come vuol dire che ne ha gran bisogno. Bisognava dire: Dio sa quanto bisogno ne ha.» Il Rigut. aggiunge: « Giusta osservazione». Non credo: quella correzione, quel futuro sbiadito, sarebbe una goffaggine; e perché la frase prenda il senso che dice il Tommaseo, bisogna dare un'intonazione diversa da quella vera propria di Lucia, in quel momento. Il legger bene, specialmente i grandi scrittori, è metà dell'interpetrazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n133" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13987" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13989">
          <ref rend="bold">Ebbene, cosa credi?</ref>:  Ebbene? che cosa credi? Qui il cosa à un certo non so che di più brusco e svelto che sta assai meglio. Nota il fatto. Agnese è buona, vuol bene a Renzo; Lucia non ne dubita; ma coglie quasi dei pretesti involontari per parlare di quel porerino; e ora le si manifestano, vedete un po'! in forma di consiglio alla madre, consiglio di far metà per uno dei denari! Quella superfluità offende Agnese, e risponde risentita. O che credeva, la figliola, che lei avesse amore a quei denari per i denari? Oh giusto! Il D'Ovidio interpetra con qualche differenza, e dice: «Anche qui si può non iscorgere a prima vista che una semplice promessa; ma con quanta malizia non è stato qui posto quell'ebbene, e quell'interrogativo cosa credi? e quel davvero! Che accennano a una leggera lotta avvenuta nell'animo di Agnese, lotta rapidissima e già finita quando apre la bocca per rispondere, ma di cui restan le tracce nel modo ond'esprime il si che la figlia aspetta. La buona donna ha meno squisitezza di sentimento, né può avere per Renzo un'eguale premura, ed era naturale in lei un pochino di titubanza interessata, al pensiero di dover rinunziare alla metà di que' bei cento scudi d'oro sui quali ella soleva dormire sognandoseli. Del resto, Lucia stessa aveva fatte tante cerimonie e proposta la cosa con tanta peritanza, da provocar parole appunto come quelle che la madre le dice, atte a dissipare ogni dubbio sul suo buon volere». Non è da spregiarsi la spiegazione del D' Ovidio; pure ci pare un maggior complesso di sentimenti, delicatissimi, che qui il poeta coglie a volo. Lucia sa che sua madre ama Renzo com'un figliolo. Nega la madre amorosa a un figliolo nulla di quanto possieda? Ma c'è chi, naturalmente, la supera in quest'amore: è lei stessa, e teme che la madre non sia ugualmente sollecita, come vorrebbe lei, nel mandargli quella metà di denari. È però in un grande imbarazzo a dirglielo: vorrebbe darle, senz'offenderla, il suggerimento. Fa, per questo, come si capisce, un discorso un po' rigirato. Agnese, che sente l'ammonimento, ma che non afferra il movente vero, intendendola in un altro verso, e non volendo parere d'esser meno delicata in certe cose di lei, di quel giro di parole è sorpresa, e risponde un po' risentita. Questa ci pare la spiegazione, se non unica, almeno la migliore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n135" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13992" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13996">
          <ref rend="bold">glieli manderò davvero. Povero giovine</ref>:  lo farò mo davvero. Povero giovane! Lo farò mo, quel mo non è che un troncativo di modo, e valeva Ora; ma oggi non sarebbe che un lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n137" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14983" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14984">
          <ref rend="bold">anche lui...</ref>:  anch'egli... Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n139" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14040" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14046">
          <ref rend="bold">non saranno quelli che le faranno ingrassare</ref>:  non saran quelli che lo facciano ingrassare. Il futuro col presente qui stride; e quel faranno dice un avve nire e uno spasimo piú lungo e doloroso. Quanta amarezza c'è in queste parole d'Agnese!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n141" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14048" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14050">
          <ref rend="bold">ringraziò la madre</ref>:  rendette grazie alla madre. Letter., e qui sarebbe affettazione anche più rilevante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n143" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14057" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14062">
          <ref rend="bold">con una gratitudine, con un affetto</ref>:  Attento a queste parole. È l'amore inestinguibile di Lucia sempre più vivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n145" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14063" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14067">
          <ref rend="bold">da far capire a chi</ref>:  da far giudicare a chi. Non c'era bisogno di giudicare: bastava intendere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n147" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14076" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14087">
          <ref rend="bold">a mezzo con Renzo, forse più che lei medesima non lo credesse</ref>:  a parte con Renzo, forse più che ella stessa nen credesse, Parte era troppo poco; tutto il rimanente, uso. Per il senso osserva: l'Autore stesso, quasi che dal già detto non apparisse evidente l'amore vivissimo di Lucia, sente il bisogno di rilevarlo. II Tomm. a tutto questo periodo nota: «invenusto». E il Rig.: «quel fare a parte non è bello, neanche il fare a messo della 2ª edizione». Fare a mezzo di che? La maniera è toscana, ma qui è fuor di luogo. Né l'accusa d'invenustà del Tomm., secondo il gusto mio, è ragionevole, né il Rig. à ragione di dire un fuor di luogo quella frase scherzosa. Che non sia chiara nessuno vorrà dirlo; che, dopo tutti quei sospiri e quei pianti, coi quali Lucia vuol dar ad intendere che rinunzia a Renzo, al Manzoni sia conteso di strizzare, tra lo scherzevole e l'affettuoso, l'occhio al lettore, con questo significato: Non date retta sapete: l'ama ancora, parrá ingiusto a chiunque. Se levate queste sfumature dell' arte manzoniana, levate la sua caratteristica. Aggiungete che con questo fare a mèzzo del cuore, il Manz. riesce a farci notare che Lucia, in conclusione, non faceva soltanto a mèzzo dei denari; e l' una frase è appunto un contrapposto dell'altra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n149" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14099" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14100">
          <ref rend="bold">piangendo anch'essa</ref>:  piangendo alla sua volta. Letter. Attento al senso: siamo vicini al congedo, e si comincia a sentire il distacco e la privazione e tante e tante cose, tra persone che s'amano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n151" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14103" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14106">
          <ref rend="bold">senza di voi, povera</ref>:  senza di voi, mia povera. Non pare, ma quel mia qui raffredda: viene come una superfluità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n153" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14112">
          <ref rend="bold">forestieri</ref>:  forastieri? Uso. Per il senso osserva: eran gente per bene, che ospitava con tutte le buone intenzioni, ma eran sempre forestieri; e Lucia avvezza alle intime gioie della sua casetta, sente il peso anche di questo pane.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n155" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14113" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14117">
          <ref rend="bold">e laggiù in quel Milano...!</ref>:  C'è tanto in quest'esclamazione! C'è quanto il Giusti dice in molte terzine. Quelle città grandi, quel: Mare magno della capitale/Ove si cala, e s'agita e ribolle/Ogni fiumana e del bene e del male./Ove flaccidi vizi e virtú frolle/Perdono il colpo nel cor semivivo/Di gente doppia come le cipolle;/Ove in pochi magnanimi sta vivo,/A vituperio d'una razza sfatta,/Il buon volere e il genio primitivo,/dove si perdono tante creature inesperte, fanno molta paura alle anime buone, semplici e libere della campagna.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n157" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10400">
          <ref rend="bold">Tra</ref>:  Fra. Meno com. Guarda al senso. Lucia pensa che tra otto o nove mesi, cioè passato l'inverno e venuta l'estate, nel periodo della villeggiatura, quando don Ferrante e donna Prassede torneranno a Lecco, allora si rivedranno. Ma ne deve passare d'acqua sotto i ponti, e anche i conti di Lucia son fatti probabilmente senza l'oste, che è Domeneddio. Per il tempo osserva che corrisponde al calcolo fatto da noi; v. nota 17, p. 371, n. 13, p. 395 e n. 9, p. 525.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n159" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14146" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14152">
          <ref rend="bold">avrà accomodate le cose Lui, per riunirci</ref>:  Egli avrà aggiustate le cose, per consolarci. Forma letteraria la prima; per consolarci non è esatto, né sufficiente. Riunirci è pieno, e dice anche la consolazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n161" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14158">
          <ref rend="bold">chiederò</ref>:  domanderò. Vedi nota 23, p. 51.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n163" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14170" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14171">
          <ref rend="bold">da offrirle</ref>:  da offerirle. Letter. Attento al senso. Questa buona Lucia vaneggia amorosamente: le pare di non aver altro da sperare che riunirsi a sua madre; e come ottenne la prima grazia della liberazione col primo voto, altri voti farebbe per ottenere altre grazie. Ma ormai non le resta altro da offrire, e confida nella generosità della donatrice. Com'è fatta mai l'anima umana, e specialmente l'anima di quelli che amano!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n165" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14178" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14182">
          <ref rend="bold">che me l'otterrà per niente</ref>:  che me la otterrà in dono. Uso. Dice otterrà perché la Madonna le grazie le ottiene da Dio, esattamente parlando, quantunque il nostro popolo l'adori come dèa (dèa la chiama anche il Petrarca: Or tu donna del ciel, tu nostra dèa) e comunemente si esprime il medesimo concetto, dicendo farà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n167" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14196" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14214">
          <ref rend="bold">di rammarico e di rassegnazione, con molte raccomandazioni e promesse di non dir nulla, con molte lacrime</ref>:  di repetio e di rasse- gnazione, di domanda, e di assicurazione del segreto, e con molte lagrime. Repetio, v. nota 1, p. 613; domanda di segreto, qui era troppo sbiadito; assicurazione, troppo commerciale; lacrime, piú usato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n169" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14227" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14250">
          <ref rend="bold">di rivedersi il prossimo... in casi simili</ref>:  di rivedersi all'autunno vegnente, il più tardi; come se l'attenere stesse in loro, e come pure si fa sempre in simiglianti casi. Si poteva dire autunno veniente se ora che parlano fosse autunno; ma ora era inverno, era gennaio, e dunque bisognava dir prossimo; attenere, v. nota a p. 668; dipendesse da loro, uso; per pure, v. nota 3, p. 390 e altrove; in casi simili, piú com. Si fa sempre cosi perché l'uomo s'illude d'esser padrone di tutto, e anche delle settimane e dei mesi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n171" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14251" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14256">
          <ref rend="bold">Intanto cominciò a passar molto tempo</ref>:  Il Tom. segna questa frase con un punto interrogativo; e il Rig. commenta quell'interrogativo cosi: «Con cominciò non s'accorda il molto tempo conservato nella 2ª ed.» E chi lo dice? Il cominciare e la lunghezza del tempo sono sempre relativi, State attenti se sarebbero strane queste frasi: Intanto cominciò a mangiarsi un pollo e dodici ova sode. Intanto cominciò coll'annoiarmi lungamente con osservazioni inutili. Tutto sta a vedere quello che venga dopo, non è vero, lettore?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n173" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14260" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14267">
          <ref rend="bold">potesse saper nulla di Renzo. Né lettere né</ref>:  potesse risaper nulla di Renzo. Lettere né. Non n'aveva ancora saputo, e il risapere non era esatto. Il né dopo, ne chiedeva un altro avanti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n175" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14284" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14286">
          <ref rend="bold">a cui poté</ref>:  ch'ella ne poté. Forma impropria, né letteraria, né popolare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n177" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14289" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14291">
          <ref rend="bold">ne sapeva più</ref>:  ne sapeva punto piú. Punto, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n179" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14294" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14298">
          <ref rend="bold">E non era la sola</ref>:  Né era essa la sola. Letterario. Guarda ora come ricollega abilmente gli avvenimenti di Renzo, che facesse invano una tal ricerca. Il Tomm. nota: «E sempre una presso a tale. » Il Rig. aggiunge: «L'una è inutile. Pur troppo! Ma nel comun parlare ha ormai preso posto innanzi a tale.» Se si dovesse dire pur troppo a tutti i cambiamenti voluti dall'uso! Per questa misera aggiunta poi il pur troppo manifesta un dolore eccessivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n181" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14312" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14313">
          <ref rend="bold">per cerimonia</ref>:  Come fanno la maggior parte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n183" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14319" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14327">
          <ref rend="bold">prendere informazioni del povero giovine, aveva infatti scritto subito</ref>:  pigliare informazioni del pover'uomo, aveva in fatti scritto tosto. Per pigliare, v. nota 16, pag. 23; giovine è piú esatto; e pover'uomo non suona ugualmente favorevole; infatti il Manz. lo scrive unito, e invece staccato, v. note 4, p. 613 e n. 14, p. 501, forse perché in fatti potrebbe esser equivoco, e invece, no; tosto, v. n. 1, p. 498.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n185" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14337" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14350">
          <ref rend="bold">ricevuto la risposta in cui gli si diceva che non s'era potuto trovar recapito</ref>:  ricevuta risposta, in cui gli si diceva, non potersi trovar ricapito. Essendoci la spiegazione dopo, ci doveva esser l'articolo prima; l'infinito non potersi, qui era letter.; ricapito, piú volg.; l'era stato, è conseguente al sostituito tempo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n187" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14355" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14365">
          <ref rend="bold">era stato qualche tempo in casa d'un suo parente, nel tal</ref>:  egli aveva fatto qualche soggiorno nel tal. Qualche soggiorno l'à adoprato altrove (r. nota a pag. 676) ma qui non era senz'affettazione; l'aggiunta è necessaria, perché se sapevano che c'era stato, dovevan anche saper dove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n189" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14370" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14373">
          <ref rend="bold">fatto dir di sé</ref>:  dato nulla da dire. Molto meno efficace e meno vivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n191" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14377" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14390">
          <ref rend="bold">era scomparso all'improvviso, e quel suo parente stesso non sapeva cosa ne fosse stato</ref>:  ne era scom parso all'improvviso, che un suo parente, il quale lo aveva albergato quivi, non sapeva ch'egli fosse divenuto. Il ne, letter. e inutile; quel è venuto in grazia dell'aggiunta precedente; e per questa stessa diventa superfluo l'il quale lo aveva albergato quivi; del quivi, confetto accademico, è inutile parlarne; divenire, in questo caso si direbbe di cosa; qui poi prendeva forma assai sciatta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n193" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14392" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14395">
          <ref rend="bold">non poteva che ripetere</ref>:  non poteva se non ripetere. Il che salva molto bene, secondo vuole l'uso, la ripetizione del non.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n195" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14405" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14410">
          <ref rend="bold">il giovine arrolato per il Levante</ref>:  il giovane arrolato pel Levante. Giovine e per il, detto altre volte. Per il senso avverti: son le solite scuse del popolo quando non vuol dare le indicazioni di perseguitati alla cosí detta Giustizia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n197" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14426" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14439">
          <ref rend="bold">alle velette, se mai si potesse saper qualcosa di piú positivo per farne subito</ref>:  alle vedette, se mai venisse fuora qualche notizia piú fondata per farne tosto. Per vedette, v. nota a pag. 674. Tutto il rimanente, più conforme all'uso e piú nitido nella linea; serbando sempre nella forma, ad arte, il tono della corrispondenza segretariesca. Il Tomm. trovava goffo tutto il periodo, non pensando che una tal quale goffaggine era voluta appunto ritrarre dal poeta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n199" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14453" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14454">
          <ref rend="bold">si sparsero</ref>:  si diffusero. Piú letter. Per il senso osserva come sempre le notizie, vere o false, si son presto divulgate anche senza telegrafo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n201" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14460" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14466">
          <ref rend="bold">e vennero per conseguenza agli orecchi d'Agnese</ref>:  Il Tomm, notava: Per conseguenza è goffo. Però il Rig. questa volta non glie l'ammette per buona, e risponde: È modo comunissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n203" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14470" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14478">
          <ref rend="bold">faceva di tutto per venire in chiaro qual fosse</ref>:  faceva il possibile, per appurare quale fosse. Per fare il possibile, v. nota 8, pag. 526; appurare è cosa troppo filosofica e letteraria, per potersi dire d'Agnese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n205" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14951" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14952">
          <ref rend="bold">Di quel</ref>:  dicono. Anche questo un altro fatto umano, e ben registrato. Chi potrebbe di tante notizie che corrono risalire alla sorgente? Al Tomm. non piaceva, e notava: «Pedantesco. » Non consente il Rigutini, e risponde: «Oh se i pedanti scrivessero sempre cosi!» Meno male, non è vero?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n207" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14503" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14509">
          <ref rend="bold">anche al giorno d'oggi, basta da sé</ref>:  pure al giorno d'oggi, basta da per sé. Per pure e da per sé, v. note 3, p, 390 e n. 3, p. 582.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n209" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14510" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14513">
          <ref rend="bold">ad attestar tante cose</ref>:  Pur troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n211" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14517" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14522">
          <ref rend="bold">stata raccontata una, veniva uno e</ref>:  stata contata una, veniva un altro e le. Contare, da Computare, una volta valeva anche Indicare, Descrivere; ma per Raccontare usa piú poco in Toscana.; un altro non stava bene, giacché, se era stato detto una, non era stato detto uno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n213" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14526" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14529">
          <ref rend="bold">non era vero nulla</ref>:  non era vero niente. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n215" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14533" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14541">
          <ref rend="bold">in cambio un'altra, ugualmente strana o sinistra. Tutte ciarle</ref>:  in compenso un'altra, egualmente strana o sinistra. Tutte ciarle egualmente. In compenso poteva stare; ma in cambio è piú proprio e piú d'uso; egualmente, meno comune. La seconda volta l'à tolto, perché era una ripetizione inutile. Il Tomm. la diceva «puerile». Se non puerile, certo vana.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n217" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14906" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14910">
          <ref rend="bold">don Gonzalo Fernandez di Cordova</ref>:  v. nota 9, p. 572.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n219" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14560" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14563">
          <ref rend="bold">fatto un gran fracasso</ref>:  fatto un gran risentimento. Uso
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n221" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14566" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14570">
          <ref rend="bold">residente di Venezia in Milano</ref>:  La differenza tra residenti e ambasciatori era questa. Il residente, secondo lo stile della Curia Romana, apparteneva ai regni o principati, dove non dimorava il principe; secondo lo stile de' veneziani, andava d'ordinario ai principati piccoli; e l'ambasciatore ai principati maggiori, come Roma, Vienna, Costantinopoli, Francia e Spagna; e era ufficio proprio di cittadini, mentre quello d'ambasciatore era de'gentiluomini. (v. Rezasco Dizionario del linguaggio storico e amministrativo).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n223" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14573" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14576">
          <ref rend="bold">malandrino, un ladrone pubblico</ref>:  un brigante, un ladrone publico. Dicendo dopo ladrone pubblico, era meglio cambiare il brigante di prima: c'è piú gradazione; publico, grafia latina. Osserva il povero Renzo se è ben conciato! Tale quale come gli stranieri descrivevano, e spesso anc'ora descrivono, gl'italiani tutti, al cospetto delle altre nazioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n225" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14581" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14584">
          <ref rend="bold">e d'omicidio, il famoso</ref>:  e di ammazzamento, il famigerato. D'omicidio va bene il cambiamento: è conforme all'uso (se mai si direbbe ammazzamenti, ma avrebbe significato di risse, di violenti inconsapevoli o ubriachi, non troppo odiose, mentre omicidio è veramente dell'assassino) ma famigerato poteva rimaner benissimo. È vero che anche famoso in senso ironico non è meno efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n227" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14594" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14598">
          <ref rend="bold">eccitato sommossa per farsi liberare</ref>:  eccitato sommossa, per iscampare a forza. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n229" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14610" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14618">
          <ref rend="bold">che la cosa gli riusciva nuova, e che scriverebbe</ref>:  che non sapeva niente; scriverebbe. La frase sostituita è ben più colorita e vivace; e novo à qui un po' dell' antico significato di strano. Senza l'e che, per quanto si tratti di forme burocratiche, era troppo secco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n231" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14629" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14633">
          <ref rend="bold">che il caso avesse portato</ref>:  che fosse del caso. La frase sostituita può stare, ma l'altra è ormai piú svelta e comune. Il Tomm. notava: « Fosse del caso, qui è barbaro.» E' il Rig.: « Preferisco la prima lezione, perché la maniera che fosse del caso è sacramentale nel linguaggio burocratico ». Eh, ormai è sacramentale per tutti; e stava meglio solamente (la ragione del Rigutini è speciosa) perché è piú svelta. Del resto, o non si dice: d'opportunità, del momento di o della circostanza? Si potrà dire dunque anche del caso. E casus non è parola latina?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n233" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10532">
          <ref rend="bold">avevan</ref>:  si aveva. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n235" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14643" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14644">
          <ref rend="bold">coltivare l'inclinazione</ref>:  Questa similitudine al Tommaseo non piaceva; e neanche al Rig., il quale dice: « Certo non è bello. Si coltivano le voglie, non le inclinazioni ». Questa è nova di zecca! Se posso coltivare una voglia, do una lira di mancia a chi mi sa dire perché non potrò coltivare una disposizione o, un' inclinazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n237" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14651">
          <ref rend="bold">trasportarsi</ref>:  traspiantarsi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n239" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14665">
          <ref rend="bold">soprattutto</ref>:  sopra tutto. Piú com, si scrive unito; e allora ci vogliono i due t, perché sopra richiede il raddoppiamento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n241" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14666" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14675">
          <ref rend="bold">quello senza di cui ogni altro è nulla, la sicurezza</ref>:  Frase memoranda. Il Tomm. nota: « Buono ma pedantesco. » Chi sa perché!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n243" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14678" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14681">
          <ref rend="bold">tra due grossi litiganti</ref>:  L'A. corrègge forse con finezza il proverbio che dice soltanto: tra due litiganti il terzo gode? Diciamo forse, perché sarebbe da esaminare se fra tre litiganti pari, come ne vediamo tutto giorno, questo guadagno o perdita (il proverbio è una lama a due tagli) s'avveri, e se più facilmente tra due grandi e uno piccolo, in qualche cosa. Solo dopo quest'esame sarà lecito dire se è o non è un' inezia. Perché la distinzione al Tomm. non piaceva, e notava: « Inezia grande ».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n245" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11683">
          <ref rend="bold">meglio</ref>:  saviamente. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n247" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14718" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14719">
          <ref rend="bold">entrare in</ref>:  a mettersi in. Meno preciso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n249" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14723" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14725">
          <ref rend="bold">cambiando anche nome</ref>:  mutando anche nome. Mutar nome poteva stare; ma nel mutare c'è a volte o spesso una gra dazione; nel cambiare non sempre; e nel cambiare una sostituzione che non sempre è in mutare. Cambiar un foglio da mille, p. e., e non mutare. Il Manz. però questa correzione immancabile pare che la faccia più per simpatia che per altro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n251" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14730" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14755">
          <ref rend="bold">intese per aria,... lo condusse a un altro filatoio</ref>:  intese il latino, non istette ad obiettare, spiegò la cosa al cugino, lo tolse con sé in un calessetto, lo condusse ad un altro nuovo filatoio. Intendere il latino si dice di minaccia, ma per lo piú a chi se la meriti; intender per aria, significa afferrare con ala- crità il senso d'una cosa. P. e. Non importa che tu ti spieghi tanto: le intendo per aria. Il Rig. avverte che in Toscana si direbbe: mangiò la foglia. Va bene, anche il Manz. lo doveva sapere, perché a Milano pure si dice; ma anche mangiò la foglia è d'una malizia che qui non aveva luogo, e che anzi poteva rasentar la goffaggine. Non istette ad obiettare, frase letteraria; l'aggiunta del corse dice la premura di Bortolo; tolse, letter.; calessino, uso; e al Manz. non gli è importato di far rima con cugino; il nuovo non ci aveva che vedere. Se anche fosse stato novo, era una particolarità oziosa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n253" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14765" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14769">
          <ref rend="bold">sotto il nome d'Antonio Rivolta</ref>:  sotto nome di Antonio Rivolta. Uso. Per il significato o conio del casato, non c'è bisogno di spiegazioni; per il nome si potrebbe, forse non senza ragione, pensare all'ubiquità del santo omonimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n255" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14773" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14777">
          <ref rend="bold">nativo anche lui dello stato</ref>:  par natio dello stato. Per pure, v. nota 3, pag. 390; natio, poetico; la costruzione sostituita è quella d'uso. Stato, come vedi, il Manz. non lo scrive con la lettera maiuscola. Infatti non si vede la ragione assoluta della distinzione: se si dovesse distinguer sempre, s'andrebbe nell'un via uno! Per il senso osserva: non è a caso che il Manzoni mette anche il padrone nativo dello stato di Milano. Occorreva in lui per Renzo un po' di quella stessa benevolenza che gli usava Bortolo; e tra compatriotti all'estero è più facile o pare meno strano trovarla.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n257" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14784" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14788">
          <ref rend="bold">Questo, quantunque l'annata fosse scarsa</ref>:  Questi, quantunque i tempi fossero scarsi. Questo, uso; i tempi sarebbe troppo vago: dice più o meno stagioni e anni, e s'adopra per lo piú parlando di fatti politici e di costumi; mentre di cose economiche, di produzioni della terra, ecc. si dice sempre annate.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n259" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14807" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14810">
          <ref rend="bold">galantuomo che se n'intendeva</ref>:  galantuomo intelligente. Altro è esser intelligenti; altro intendersi d'una cosa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n261" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14820" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14835">
          <ref rend="bold">meno che, sul principio, gli era parso che il giovine dovesse essere un po' stordito, perché</ref>:  salvo che, in sul principio, gli era sembrato che il giovane dovesse essere un po' stordito di natura, perché. In sul, volg.; sembrato, letter.; giovane, meno com.; di natura, inutile, giacché non si può essere altrimenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n263" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14840" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14844">
          <ref rend="bold">le più volte non rispondeva</ref>:  Guarda anche qui come sa cavar fuori súbito netta la linea caratteristica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n265" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14847" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14851">
          <ref rend="bold">venne un ordine da Venezia</ref>:  si ordino da Venezia. Un ordine è più esatto, quando si tratta di Governi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n267" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14852" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14854">
          <ref rend="bold">in istile pacato</ref>:  Era una repubblica libera, e era allora avversa al governo spagnolo. Tutto questo, fino in fondo, non piace al Tomm., e le definisce lungherie misere. Sono invece quadretti graziosi che riposano l'occhio stanco da tante miserie vere e dolori.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n269" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14860">
          <ref rend="bold">prendesse</ref>:  pigliasse. Non com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n271" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14875" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14877">
          <ref rend="bold">il tal soggetto</ref>:  il tale soggetto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n273" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14884" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14885">
          <ref rend="bold">come aveva</ref>:  al modo che aveva. Meno com. Per il senso significa, che le avevano fatte pro forma e senza dare importanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n275" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14556" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14558">
          <ref rend="bold">Fernandez di Cordova</ref>:  Fernandez de Cordova. Uso; uso italiano, s'intende, a cui il Manz. è piaciuto uniformarsi. In spagnolo la preposizione di è ancora de, latina, come in parecchi dialetti italiani, e com'è da noi in composizione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n277" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14917" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14923">
          <ref rend="bold">saper da Bortolo il perché quel giovine</ref>:  sapere da Bortolo perché quel giovane. Poteva stare, se pure non stava meglio; giovine, piú com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n279" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14931" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14934">
          <ref rend="bold">Alla prima domanda Bortolo</ref>:  Alla prima inchiesta quegli. Per inchiesta, v. nota 11, p. 477; quegli, letter.; e Bortolo risalta súbito e meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n281" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14940" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14943">
          <ref rend="bold">mandar poi in pace</ref>:  mandare in pace. Il poi è necessario, dopo la prima serie dei curiosi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n283" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14957" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14959">
          <ref rend="bold">creduto bene di</ref>:  trovato di. Il trovato alzava troppo la linea; e assai piú fine e arguto è il creduto bene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n285" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14980" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14988">
          <ref rend="bold">aveva sentite dire anche lui, senza averne un riscontro</ref>:  aveva anch'egli intese raccontare, senza averne un ragguaglio. Anch'egli intese raccontare, letter.; e per intese, vedi nota 10, pag. 580; per ragguaglio, v. nota 20, pag. 445.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n287" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15013" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15014">
          <ref rend="bold">capire ch'era</ref>:  intendere ch'egli era. Intendere è più fine e di significato piú riposto; capire è alla prima; e questo importava a Bortolo. V. anche n. 10, p. 608 e n. 19. la 13, p. 95. L'egli era sbagliato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n289" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15023" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15031">
          <ref rend="bold">s'insospettì, e credé necessario di risponder secondo il solito</ref>:  s'ingelosì, e giudicò necessario di attenersi al suo metodo di rispondere. La gelosia non ci aveva che fare; il giudicare richiede una meditazione che qui non era del caso; anche l'attenersi e il metodo dicevan un'impostatura di cose più alta del vero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n291" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15032" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15036">
          <ref rend="bold">anzi, trattandosi d'un gran personaggio</ref>:  Avverti la nota veristica. Più stava in alto, piú inganno doveva aspettarsi. Bortolo pensava che fosse un gran papavero governativo; e il popolo italiano, che non ama padroni, rammentandosi come una volta fosse padrone di sé, i suoi padroni l'à infinocchiati sempre così.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n293" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15046" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15050">
          <ref rend="bold">stampate a una a una</ref>:  stampate ad una ad una. Uso. Stampate equivale a coniate, e vuol dire lì per lì.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n295" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15066">
          <ref rend="bold">sorte</ref>:  sorta. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n297" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15067" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15069">
          <ref rend="bold">l'avesse proprio davvero</ref>:  Il Tommaseo nota: «proprio darvero è goffo». E il Rig.: « Il davveго о il proprio potevasi tacere». Tutto potevasi; ma tutt'e due (d'uso, del resto) rincarano graziosamente l'ironia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n299" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15077" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15085">
          <ref rend="bold">forse del poco rispetto usato, e delle cattive parole</ref>:  forse della irriverenza usata e delle male parole. Il poco rispetto è piú ironico; male è piú pop., e cattive è piú fine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n301" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15089" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15096">
          <ref rend="bold">al suo re moro incatenato per la gola</ref>:  Anche qui c'è lo scherno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n303" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15097" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15099">
          <ref rend="bold">volesse fargliela pagare</ref>:  volesse fare una sua vendetta. Fargliela pagare, piú ironico anche questo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n305" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11933">
          <ref rend="bold">fuggitivo</ref>:  fuggente. È poetico; e bellissimo è quest'aggettivo nella poesia del Carducci a sua figlia sposa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n307" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15118" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15123">
          <ref rend="bold">come il senato romano con Annibale</ref>:  Umorismo manzoniano, come per il Catilina già visto. Al Tomm. non andava a genio tal profanazione, si vede, e nota: «Goffo e mal detto», Ma lo riprende anche il Rig. così: «Sono i soliti paragoni, che servono al colorito eroicomico».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n309" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15180" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15184">
          <ref rend="bold">troppe e troppo gran cose</ref>:  troppe e troppo grandi cose. Poteva stare; era anche più sarcastico. Ma forse per questo il Manz. lo tolse. Intanto osserva il tenue sorriso dell' A. quando lo dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n311" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15134" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15137">
          <ref rend="bold">per darsi tanto pensiero</ref>:  per pigliarsi briga. Dice tanto meno e con meno ironia. In quasto al per in corrispondenza di troppo, v. nota 6, p, 607.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n313" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15146" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15151">
          <ref rend="bold">se ne desse, nacque da un</ref>:  se ne pigliasse, ciò venne da un. Se ne desse è correzione motivata dalla precedente; ciò venne era letter. e brutto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n315" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15158" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15159">
          <ref rend="bold">il poveraccio</ref>:  Renzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n317" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15165" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15168">
          <ref rend="bold">né allora né mai</ref>:  E sfido io!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n319" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15172" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15176">
          <ref rend="bold">un sottilissimo e invisibile filo</ref>:  Che è quello dell'Autore, il quale scrivendo questo suo giudizio sull'opera sua, non dovette farlo senza qualche compiacenza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap26-n321" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15177" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15184">
          <ref rend="bold">attaccato a quelle troppe e troppo gran cose</ref>:  appiccato a quelle troppe e troppo grandi cose. Per appiccare, v. nota 15, p. 36; per gran cose vedi sopra. Per il senso generale osserva che il Manzoni risponde in anticipazione a tutti quelli che accusarono e accusano questo romanzo d'avere con un personaggio di cosí poca importanza, e una storia cosi semplice, insomma con una barchetta cosi fragile, navigato un cosi grande oceano. Accusa che si converte in somma lode, come mi pare avvertisse una volta anche il D'Ovidio, giacché navigar l'Oceano con una barchetta è maggior capacità e fortuna che viaggiarlo con un gran bastimento. Il giudizio finale del Tomm. su questo capitolo eccolo: « Il dialogo col prelato e gran parte del dialogo d'Agnese sono buoni: il resto è miseria. » Val a dire che miseria sarebbe tutta l'ultima parte che riguarda Renzo cosi finamente umoristica, non che necessaria per il senso del Romanzo. Non era un vino, si vede, l'umorismo che piacesse sempre al Tomm. Ma io credo che i lettori non saranno punto del suo parere.
                     </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>