<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Irene_Gloria_Piattoni">Irene Gloria Piattoni</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Irene_Gloria_Piattoni" when="2025-03-09">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap25">
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n1" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10001" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10003">
          <ref rend="bold">Il capitolo comincia festivamente</ref>:  le campane della resurrezione anno sonato a festa; le cose s'avviano bene, e l'animo può esser giocondo. Ci son delle nuvole ancora; si capisce che altri intoppi e guai devono avvenire: eppure nel nostro cuore è entrata la speranza. Sarebbe strana la liberazione da un Innominato e d'un Innominato, quando toccasse ai protagonisti a soccombere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n3" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10001" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10007">
          <ref rend="bold">Il giorno seguente, nel paesetto di Lucia</ref>:  Il di seguente, nel paesello di Lucia. Di, letter. paesello poteva stare; à solo il torto d'essere un po' meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n5" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10028" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10032">
          <ref rend="bold">quantunque gli piacesse molto d'andar</ref>:  quantunque assai vago d'andar. Per vago v. nota 12, p. 471.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n7" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10041">
          <ref rend="bold">congiuntura</ref>:  Più com. si direbbe circostanza, e anche più ironico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n9" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10048" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10051">
          <ref rend="bold">il signor don Rodrigo</ref>:  Attento a quel signor, che qui è quasi sarcastico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n11" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10052" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10056">
          <ref rend="bold">Non già che prima d'allora</ref>:  Anche questa osservazione va tenuta di conto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n13" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10057" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10059">
          <ref rend="bold">non si parlasse</ref>:  non si dicesse. La correzione parlare s'uniforma al parlava di sopra; e poi trovar da dire o non poter dir nulla de' fatti d'uno, che à da dire de' fatti miei?, usano; ma dire de' fatti d'uno, no, o non è comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n15" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10065" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10066">
          <ref rend="bold">discorsi rotti</ref>:  discorsi staccati. Avrebbe altro senso: di senza connessione; e la connessione c'era, per quanto frammentaria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n17" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10073" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10087">
          <ref rend="bold">bene bene tra di loro, per aprirsi sur un tale argomento. E anche, non ci</ref>:  ben bene fra loro, per aprirsi su di un tal tema. E ancora, non vi. Ben bene si dice, ma in altri casi, in significato di noncuranza, di nessun effetto, p. e.: quand'avrà predicato ben bene, continueranno a far lo stesso. Nel caso in questione, non si troncherebbe; anche tra di loro in questo caso, è più com.; su di un è duro, e non usa; argomento, si dice sempre quando si parla di discorso non prestabilito; tema, di discorso o scrittura obbligatoria. Anche rinforza più facilmente l'affermazione precedente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n19" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10100" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10101">
          <ref rend="bold">generalmente parlando</ref>:  parlando in generale. Meno usato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n21" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10102" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10103">
          <ref rend="bold">quando l'indegnazione</ref>:  Osservazione stupenda. Per la parola indegnazione vedi nota 2, p. 277, e n. 12 р. 303.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n23" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10135">
          <ref rend="bold">d'informarsi</ref>:  inchiedere. Parola del trecento che non vive piú altro che nella voce inchiesta, la quale avrebbe altro signif., v. nota 11, p. 477.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n25" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12545">
          <ref rend="bold">vista</ref>:  veduta. V. nota 11, p. 478.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n27" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10156" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10159">
          <ref rend="bold">due personaggi tali? uno</ref>:  due tali personaggi l'uno. Tali dopo, dà piú forza; l'uno, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n29" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10190" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10202">
          <ref rend="bold">per dir così, a render l'armi, e a chiedere il riposo. A tali</ref>:  per cosi dire, a render l'armi e a dimettersi. A tai. Per dir cosi v. nota 14, p. 509; dimettersi non stava male; ma chiedere il riposo aggiunge una linea quasi di compassione della sua stanchezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n31" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10049" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10051">
          <ref rend="bold">signor don Rodrigo</ref>:  Abbiamo già detto sopra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n33" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10211">
          <ref rend="bold">piccino</ref>:  picciolo. V. nota 6, p. 549.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n35" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11906">
          <ref rend="bold">cosa</ref>:  che cosa. Era piú pesante, qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n37" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10228">
          <ref rend="bold">sfacciata</ref>:  impudente. Voce letteraria senza bisogno, qui; e sfacciata dice più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n39" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10235" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10240">
          <ref rend="bold">abbominevoli insidie. Si faceva, in quell'occasione</ref>:  abominevoli insidie. Si faceva, a quella occasione. Abominevoli è ortografia piú vicina alla latina e, oggi, anche all'uso; in quell'occasione, uso. Per il senso osserva: quando tira il vento di tacere, si tace; e quando tira il vento di parlare, si snocciolano tutte, quelle vere e quelle aggiunte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n41" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10249" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10253">
          <ref rend="bold">e su tutto la dicevan</ref>:  e di tutto la dicevano. Su tutto è piú; di è piú dimesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n43" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10257">
          <ref rend="bold">incoraggiti</ref>:  imbaldanziti. V. nota 1, p. 513 a baldanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n45" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10266">
          <ref rend="bold">susurro</ref>:  V. nota 2, p. 628.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n47" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10279" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10281">
          <ref rend="bold">che colui aveva</ref>:  ch'egli aveva. Letter., pedantesco, qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n49" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10287" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10292">
          <ref rend="bold">quest'odio pubblico cadeva ancora sui suoi</ref>:  questa animavversione pubblica toccava ancora ai suoi. Animavversione (animadversionem: rivolta dell'anima,) è parola perfettamente latina; ma sarebbe uno sfondastomaco, specialmente in questo stile; e poi odio pubblico è qualcosa di più e di meglio; anche cadeva è più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n51" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10296" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10300">
          <ref rend="bold">Si rosolava bene il signor</ref>:  Si diceva quel che stava bene del signor. Rosolare vale dieci volte tutte le parole levate; ma poi, in ogni modo, l'uso sarebbe stato cosi: si diceva quel che sta bene. Certi modi non soffrono alterazione. Podestà e tiranno: Avverti queste due parole. Tiranno ritorna ancora con l'insistenza che abbiamo già detto, v. nota 4, e n. 10 a p. 462, e per Potestà v. n. 7 a pag. 93. Potestà, dal lat. potestatem, e questo da possum, potere, valeva Potenza, Autorità, Governo. Poi fu uno speciale rappresentante del governo. Nel rinnovato impero occidentale era un funzionario mandato a governare le citta italiane; poi fu imposto alle città nemiche; le città libere, seguendo l'esempio, l'ebbero anche loro. E lo prendevano forestiero, perché si mantenesse piú imparziale tra le fazioni avverse e i partiti dominanti. Doveva venire nel luogo chiamato senza la famiglia; batteva moneta, ascoltava ambascerie, metteva imposte, radunava consigli e parlamenti, faceva rispettar lo statuto, curava l'edilizia, ecc. Non poteva fare né accettar regali da nessuno, né comprar possessi nel comune. Proibito picchiare, anche soltanto con la mano, i cittadini. A volte in quelle libere repubbliche gli stessi resi tenevan onorati di prender quel nome. Carlo d'Angiò fu potestá a Firenze dieci anni. E vestivano regalmente. Poi persero la loro importanza, e diminuirono le attribuzioni. C'erano anche dei potestà con incombense assai meno rilevanti, come questi dei paesi lombardi, che avrebbero dovuto osservare sempre l'andamento della giustizia, quasi semplici pretori. Nelle città dov'erano imposti dall'impero, il popolo li considerò come puri strumenti dei tiranni, messi, come i prefetti d'oggi, a invigilare e violentare le autonomie locali, sicché li vide di mal occhio, e ne lasciò traccia nel modo volgare, che, con permesso del lettore, rammenteremo: ecco fatto il becco all'oca e le corna al potestà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n53" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10313" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10326">
          <ref rend="bold">ma alla lontana, anche lui, perché, se non aveva i bravi, aveva i birri</ref>:  ma questo pure si diceva dalla lunga; perché il podestà aveva i birri. La correzione più conforme all'uso è piú svelta, come al solito; e l'aggiunta è un efficace contrapposto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n55" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10342" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10347">
          <ref rend="bold">suoi pari, non s'usava tanti riguardi</ref>:  pari suoi, non si usava tanto riguardo. Suoi pari, uso; il rimanente poteva stare, ma la correzione, compresa l'apparente sgrammaticatura, è forma più usata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n57" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10353" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10361">
          <ref rend="bold">guardati con occhi torti; di maniera che, per qualche</ref>:  guardati di traverso; talché per qualche. Guardati di traverso si dice, ma qui era debole; gli occhi torti dicono l'ira bieca. Anche Dante, d'Ugolino: Quand'ebbe detto ciò, con gli occhi torti/Riprese il teschio misero co' denti/Che furo all'osso come d'un can forti; talché, v. nota 19, p. 119.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n59" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10366" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10371">
          <ref rend="bold">non farsi veder per le strade</ref>:  non lasciarsi vedere in piazza. È piú circoscritto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n61" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10384" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10388">
          <ref rend="bold">aspettava di giorno in giorno</ref>:  attendeva di di in di. Uso. Per il senso, ti potrai immaginar facilmente l'ansia in quei giorni del giovine signore, non diversa dalla precedente già nota.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n63" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10402" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10406">
          <ref rend="bold">a rodersi, per due giorni</ref>:  a masticar veleno, due giorni. Masticar veleno poteva stare, ma rodersi è un vero consumo, il per dice meglio la continua durata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n65" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10428" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10429">
          <ref rend="bold">tant'avanti sarebbe</ref>:  tant'oltre, egli sarebbe. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n67" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10434" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10437">
          <ref rend="bold">anzi per cercare l'occasione</ref>:  per cercare anzi occasione. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n69" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10449" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10465">
          <ref rend="bold">ma chi lo cacciò, fu l'essersi saputo per certo, che il cardinale veniva anche da quelle parti</ref>:  Ma chi lo caccio, fu la voce sicura, ecc. Il D'Ovidio trova questa una correzione poco felice, e nota: «Il chỉ non istava troppo bene per una cosa impersonale come la voce, ma sta anche peggio per un'astrazione come l'essersi saputo». Meglio forse quel che, bene il D'Ovidio a farlo precedere da un forse perché quel che sarebbe proprio il terzo incomodo, il più brutto dei tre. E non capisco la censura al chi con un'astrazione cosi in uso. Tanto si direbbe: chi lo dissuase e gli fece abbassare le ali, fu il vedere che nessuno gli dava ragione, come l'essersi sparsa la voce che nessuno gli dava ragione; fu la voce sicura. Non era bello, né usato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n71" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10477" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10484">
          <ref rend="bold">se non quel che gli aveva detto Attilio</ref>:  se non quanto gliene era stato detto da Attilio. Poteva stare, ma quanto è più di quel.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n73" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10041">
          <ref rend="bold">congiuntura</ref>:  V. nota 1, p. 464.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n75" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10492">
          <ref rend="bold">simile</ref>:  Il Tomm. nota: «Non simile, ma tale. » E il Rigut.: «L'usar simile con valore di adiettivo indicativo, come questo, tale, ecc. é modo nuovo e scorretto. Peggiore è poi in questo luogo, essendo soggiunto al suo sostantivo». Noi abbiamo già detto il nostro parere, vedi nota 6, p. 448.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n77" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10496" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10504">
          <ref rend="bold">una gran figura, e avesse in pubblico dal cardinale</ref>:  presso il cardinale la prima comparsa, ne ottenesse in pubblico. La prima comparsa non usa, in questo senso, sarebbe teatrale, e esprimerebbe piú l'idea del lettore che quella del conte zio che cerca la gran figura, l'apparenza, nobilesca.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n79" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10512" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10515">
          <ref rend="bold">come ci fosse incamminato</ref>:  come ne fosse in via. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n81" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10525">
          <ref rend="bold">minutamente</ref>:  per minuto. Uso. Oh, su questo poi il conte zio non tran- sigeva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n83" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10530" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10555">
          <ref rend="bold">di far vedere in che stima... alzatosi una mattina</ref>:  mostrare in che stima fosse tenuto il casato da una potestà primaria. Per cavarsi d'una si odiosa stretta, don Rodrigo, levatosi un mattino. Per mostrare v. nota 5, p. 520; il casato è il nome della famiglia; primaria autorità, uso; per cavarsi, v. nota 9, p. 291; d'una si odiosa stretta s'intende, ma non si dice; levatosi poteva stare; una mattina, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n85" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10570" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10574">
          <ref rend="bold">di fuori, davanti e di</ref>:  al di fuori, dinanzi e di. Al di fuori l'à lasciato altrove, v. nota 4, p. 581; ma qui non andava; dinanzi, letter. Per il senso, guarda di quanti bravi era costretto a circondarsi il nobile signore. Bella felicità dar tanta noia per pro. curarsi siffatte noie!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n87" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10577" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10588">
          <ref rend="bold">lasciato l'ordine che il resto della servitú venisse poi in seguito, partì</ref>:  lasciato ordine che il resto della famiglia venisse poi in seguito, si partì. L'articolo era necessario; per famiglia in questo senso, v. nota 4, p. 538 e n. 4, p. 575. si partì, letter., accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n89" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10607" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10610">
          <ref rend="bold">come Catilina da Roma</ref>:  La parentesi è accorta, e la similitudine, non calza molto per don Rodrigo, ma l'Aut. lo canzona fitto fitto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n91" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10630" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10638">
          <ref rend="bold">visitando a una per giorno le parrocchie del territorio</ref>:  visitando, una per giorno, le parrocchie poste nel territorio. A una per giorno, uso come si dice: a pocn a poco, e non poco a poco; il poste nel si risparmia con un semplice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n93" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10641" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10644">
          <ref rend="bold">il giorno in cui</ref>:  Il giorno ch'egli. L'egli si poteva levare, e lasciare il che tanto più semplice e naturale. Dice il Leopardi alla Morte: Solo aspettar sereno - Quel di ch'io pieghi addormentato il volto Nel tuo virgineo seno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n95" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10657" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10665">
          <ref rend="bold">erano andati sulla strada a incontrarlo. All'entrata del paese</ref>:  s'eran portati sulla strada, a fargli incontro. All'entrata della terra. S'eran portati è giornalistico, e non corrisponde all'uso, e fargli incontro non usa: se mai, a farglisi in contro. Anche terra per semplice paese non si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n97" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10674" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10689">
          <ref rend="bold">c'era un arco trionfale, costrutto di still per il ritto, e di pali per il traverso</ref>:  era un arco trionfale, costrutto di stili per ritto, e di pali per traverso. Si dice anche per ritto e per traverso, ma è meno com. a Fir.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n99" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10695">
          <ref rend="bold">borraccina</ref>:  musco. Uso. Borraccina, secondo l'uso, andrebbe con due c, non con uno. La borraccina è il nome comune che si dà a tutti i muschi che nascono sulle scorze degli alberi, sui massi, e sulle mura umide, anche sui tetti, sulle rocce (Grimmia e Andreaea), nei boschi, nelle montagne, a volte fino al limite delle nevi eterne. Sopportano senza morire un lungo periodo di aridità, per proseguire il loro sviluppo al ritorno delle piogge, e sono, per questo, simpatici e festivi come vero simbolo della vita tenace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n101" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10701" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10708">
          <ref rend="bold">di pugnitopo e d'agrifoglio, distinti di bacche scarlatte</ref>:  di brusco e d'agrifoglio, distinte di bacche rosseggianti. Brusco non si dice. Pugnitopo, e comunem. Pungitopo (Ruscus aculeatus) è pianta a fusto eretto, verde, ramoso, duro, frequente nelle siepi e ne'cespugli di collina e dei bassi monti della penisola e delle nostre isole. L'agrifoglio (Ilex aquifolium è un arboscello sempre verde, anche questo frequente nella nostra penisola, in Europa e nell'Asia Minore. Scar- latte è il suo vero nome perché sono d'un rosso vivo, e non rosseggianti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n103" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10714">
          <ref rend="bold">parata</ref>:  addobbata. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n105" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10722" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10725">
          <ref rend="bold">coperte e lenzuoli distesi</ref>:  coltri e lenzuola distese. Per coltri v. nota 2, p. 514. Quando si tratta di ciascuno singolarmente, si dice lenzuoli; di tutt'e due, lenzuola. P. e. Sta a covare tra le lenzola, Muta le lenzola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n107" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10726" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10728">
          <ref rend="bold">fasce di bambini</ref>:  Il Manzoni fa della pittura reale, non dell'accademia; per questo non è giusto il rimprovero del Tommaseo, che qui nota: «basso», e ridicolo, o per lo meno senza spirito, quanto aggiunge il Rigutini: « Meno male che non ci sono anche le pezze!» La povera gente fa le sue dimostrazioni d'allegria come può; e le fasce dei bambini, pulite, disposte a uso pendoni, non sono ingrate a vedere: i bambini rappresentano la vita che vien su gioconda, non l'età barbogia che tramonta. D'altra parte il Manzoni avverte, e mi pare assai: o bene o male che riuscissero. E al cardinale quelle dimostrazioni eran grate. Dice il Guenzati (Vita di F. Borr.): « Benché l'aura de' mondani onori non gli gonfiasse punto il cuore, pur mostrava sempre di gradire gli apparati con cui veniva ricevuto da' popoli, come che erano attestati della riverenza e dell'affetto di quelli al loro Pastore. Gli alzarono però archi trionfali e vaghi teatri ornati d'imprese e di elogi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n109" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10730" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10733">
          <ref rend="bold">a guisa di pendoni</ref>:  a drappelloni. Uso. Drappelloni in questo senso non è com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n111" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10741" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10746">
          <ref rend="bold">a fare, o bene o male</ref>:  a far bene o male. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n113" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10747" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10749">
          <ref rend="bold">figura di superfluo</ref>:  Val a dire la visita del cardinale essendo una cosa straordinaria, volevan fare dimostrazione, come potevano, straordinaria anche loro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n115" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10750" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10764">
          <ref rend="bold">Verso le ventidue, ch'era l'ora in cui s'aspettava il cardinale, quelli ch'eran rimasti in casa</ref>:  In sul vespero (ch'era l'ora in cui Federigo faceva di arrivare alle chiese da visitarsi) quei ch'erano rimasti a casa. Vespero, dal lat, vesper (gr. έσπερος) stella di Venere, della sera, significó la parte del giorno (la sera) caratterizzata dalla sua apparizione. Di qui, la funzione (Vespro) che si faceva e si fa su quell'ora; e il nome di vespertili e un supposto vespertillus (poi pipi. strello) all'animale che esce e svolazza su quell'ora. Ma vespero, per sera, oggi sarebbe poetico; e le ventidue, le ventitre e le ventiquattro sono invece anche oggi le ore indicate avanti il tramonto. V. per le ore anche nota 7, pag. 402.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n117" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10761">
          <ref rend="bold">ch'eran</ref>:  che erano. Più comunem. il che si pronunzia intero. La correzione del rimanente è piú semplice, e dice meglio l'aspettativa del popolo. Quanto all'ora è veramente cosi, come si rileva dal Guenzati: «Passava egli per lo piú da un luogo all'altro sul cader del sole, e... portavasi addirittura alla chiesa... spalleggiato per lo piú dal popolo numeroso». (V. Bindoni, op. citata, p. 172.)
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n119" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10769" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10771">
          <ref rend="bold">la più parte</ref>:  il piú. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n121" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10773" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10775">
          <ref rend="bold">anche loro a</ref>:  anch'essi ad. Piú letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n123" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10785" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10792">
          <ref rend="bold">Don Abbondio, uggioso in mezzo a tanta festa</ref>:  Com'è naturale!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n125" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10794" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10802">
          <ref rend="bold">per il fracasso che lo sbalordiva, e per il</ref>:  pel fracasso che imbalordiva e pel. Pel, v. n. 12, p. 614; sbalordire, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n127" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10810" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10821">
          <ref rend="bold">come andava ripetendo, gli faceva girar la testa e per il rodío</ref>:  com'egli diceva in sé stesso gli annaspava la vista, e pel tribolo. Non lo diceva tra sé, ma brontolava. Annaspar la vista non sarebbe brutto, ma girar la testa usa di più, e dice di più. Nel fatto quella natura di don Abbondio era debole, e debole anche il capo, da cui si partono tutti i nervi, Tribolo, non com., e significa meno l'acutezza e persistenza del male. Come si vede, vien l'ora che anche a don Abbondio la coscienza è costretta a lavorare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n129" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10837" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10840">
          <ref rend="bold">Quand'ecco si vede spuntare</ref>:  Ed ecco apparire. L'ed è più letter., e ecco sonerebbe male; e il quando è di sua natura più energico, per denotare un'apparizione improvvisa. L'aggiunta si vede ti dice tutta la moltitudine intenta; spuntare corrègge meglio perché era cosi fissa che aocchiava l'accenno lontano della sua comparsa, mentre apparire lo significherebbe già in mezzo alla scena, tutt'a un tratto, con pregiudizio della verità. Avverti intanto come si svolge variato il quadro: i preparativi festosi, don Abbondio uggioso, il cardinale aspettato, la moltitudine esultante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n131" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10851" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10854">
          <ref rend="bold">a cui si trovava</ref>:  a cui egli si trovava. L'egli, inutile e freddo. Attento: eran cosi distanti che si vedeva soltanto la gente che precedeva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n133" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10855" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10857">
          <ref rend="bold">nella sua lettiga</ref>:  Scrive il Guenzati: « Ne' primi anni costumava viaggiare assiso sopra una mula; ma poi per vari rispetti, e principalmente per poter, con maggior facilità leggere, meditare e notare nelle sue memorie le risoluzioni ben bilanciate, li mezzi più opportuni, che gli suggeriva la continua consulta de' suoi pensieri, gli venne più in acconcio viaggiare assettato in lettiga, dove n'eran capaci le strade.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n135" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10282">
          <ref rend="bold">d'intorno</ref>:  attorno. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n137" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10872">
          <ref rend="bold">indizio</ref>:  segno, è più generico; e un segno può non indicar nulla.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n139" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10889" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10891">
          <ref rend="bold">che cavalcava una</ref>:  montato sopra una. Si direbbe, se prima fosse stato sopra un cavallo o altro, e si volesse far notare il tempo ch'era a piedi. Per es.: prima lo vidi in baroccio; poco dopo lo rividi montato in sella.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n141" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10901" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10902">
          <ref rend="bold">alla rinfusa</ref>:  scompigliatamente. Dice meno la ressa e l'impeto. Scompigliatamente può andare anche una processione lenta per la via.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n143" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14435" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14438">
          <ref rend="bold">e lui</ref>:  egli. Uso. Sta attento: tutto questo, in brevi linee. è una pittura impareggiabile. Fotografa don Abbondio in tutte le sue mosse.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n145" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10918" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10919">
          <ref rend="bold">cosa fate?</ref>:  che cosa fate? Qui il che cosa, anche senza contare l'antipatia che gli porta il Manzoni, sarebbe stato pe sante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n147" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10920" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10926">
          <ref rend="bold">si voltò indispettito; e seguitando a borbottare</ref>:  si volse indispettito; e borbottando tuttavia. Si volse, letter. poet.; tuttavia sapeva qui di letter., e non à l'efficacia del seguitando.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n149" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10933" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10941">
          <ref rend="bold">entrò in chiesa, intanto ch'era vòta; e stette lì</ref>:  andò a porsi in chiesa, intanto ch'ell'era sgombra, e stette quivi. Porsi, letter., ma andò a mettersi poteva stare; sennonché avrebbe avuto un'aria troppo risoluta, di minaccia o sim., mentre entrò s' adatta assai meglio al momento psicologico e alla natura del nostro curato. Quivi, letterario, accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n151" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10947">
          <ref rend="bold">avanti</ref>:  innanzi Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n153" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10948" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10949">
          <ref rend="bold">dando benedizioni</ref>:  Si direbbe che stesse meglio benedicendo; ma è reso ne cessario dal ricevendone che vien dopo, a contrasto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n155" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10960" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10967">
          <ref rend="bold">quelli del seguito avevano un bel da fare</ref>:  quei del seguito avevan che fare assai. Quei, poet.; avevan che fare è meno espressivo e meno usato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n157" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10973" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10982">
          <ref rend="bold">Per esser del paese di Lucia, avrebbe voluto quella gente</ref>:  Come paesani di Lucia, avrebbero voluto quei terrieri. Come paesani poteva stare; ma per essere rileva meglio l'intenzione, la sodisfazione che provavano; terrieri non usa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n159" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10993" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11003">
          <ref rend="bold">perché era uso che, per tutto dove arrivava, tutti facevano più</ref>:  perché, già per antico uso, per tutto dov'egli arrivasse, tutti facevano il più. Il per antico uso, riferito al cardinale, non era giusto neanche avesse avuto gli anni di Matusalemme. Ben diverso è l'antico tenor di vita di Lucia, che vedremo più oltre; arrivasse è più debole; più che potevano, piú usato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n161" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11007" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11010">
          <ref rend="bold">sul principio stesso del</ref>:  sul bel principio del. Si direbbe in senso ironico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n163" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11019" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11022">
          <ref rend="bold">la calca e l'impeto</ref>:  l'affollamento, l'impeto. Calca dice píú. Per il fatto v. la biografietta che abbiamo data del cardinale a p. 531, n. 9.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n165" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11044" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11054">
          <ref rend="bold">vicini, avevano sfoderate le spade per atterrire e respinger la folla</ref>:  accosto, avevan cacciate le spade, per atterrire e rispingere la. Quelli che sguainavan le spade saranno stati qualche passo distante dal cardinale, non proprio accosto, che sarebbe aderente: epperò vicini è più proprio; cacciare in questo senso non usa piú; il troncato respinger lega piú efficacemente qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n167" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11060" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11061">
          <ref rend="bold">di scomposto</ref>:  d'incomposto. Si potrebbe dire, ma qui sarebbe meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n169" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11079">
          <ref rend="bold">moderarle</ref>:  regolarle. Non richiederebbe tanta forza: la calca non si regola: si può, tutt'al piú, moderare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n171" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11082" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11083">
          <ref rend="bold">andar vicino</ref>:  andar presso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n173" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11090" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11106">
          <ref rend="bold">forse bastata,... un Picozzi, giovani preti</ref>:  forse bastata, se due preti. I nomi e il loro grado aggiunto è per dare una caratteristica reale piú viva al fatto avvenuto. Vedi, come invece di raccontar questo, là dove ne diceva la vita, trovi piú opportuno d'intarsiarlo qui, a proposito della folla d'Olate, la quale mai s'aspettava un tanto onore d'esser paragonata a quella di Milano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n175" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11100" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11104">
          <ref rend="bold">un Clerici e un Picozzi</ref>:  Al Rigut. non piace, e nota: «Questo ricordo dei nomi di persone di nessun interesse per noi, arieggia molto la cronaca». Quando non stava bene rammentar queste persone, il Manzoni le lasciò nella penna senza dispiacere; ma qui i nomi avevan la ragione d'essere nella biografia del cardinale: erano stati i salvatori di lui, la cronaca li aveva registrati, e perché gettarli a mare, dopo una bell'azione che avevan compita? E poi i nomi davano piú aspetto di veridicità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n177" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11116" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11118">
          <ref rend="bold">alzato sulle braccia</ref>:  levato in sulle braccia. Levare, di persone si dice, ma per Allontanare da un luogo, rimovere da un ufficio, p. e. Levò il ragazzo da bottega, levaron di mèzzo il ministero. In sulle, volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n179" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11123" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11126">
          <ref rend="bold">dalla porta fino all'altar</ref>:  dalla porta del tempio, fino appiè dell'altar. Del tempio, inutile; e anche appiè.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n181" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11135" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11139">
          <ref rend="bold">ch'ebbe a fare, il primo</ref>:  ch'egli ebbe a fare, quel primo. L'egli, inutile; quel si poteva dire se fosse stato sempre il medesimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n183" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12032">
          <ref rend="bold">tra</ref>:  fra. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n185" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11154" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11155">
          <ref rend="bold">qualche volta</ref>:  qualche altra volta. L'altra non ci aveva che fare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n187" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11171" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11188">
          <ref rend="bold">dopo essere stato... sul suo</ref>:  di quivi, orato alquanto, fece, secondo la sua consuetudine, quattro parole agli astanti del suo. Di quivi, orato alquanto, roba accademica; secondo la sua consuetudine, poteva stare; ma il fare una consuetudine delle preghiere, non pareva bello: à qualche cosa dell'abitudine incosciente. Quattro parole è troppo sbrigativo; agli astanti, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n189" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11187" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11191">
          <ref rend="bold">sul suo amore per loro</ref>:  che è l'importante. Qui il Tomm. nota: « Bello; ma perché non fa parlare il cardinale né qui né l'altre volte che era ancora piú opportuno? Perché non si deve dir tutto. Dunque ?...» La ragione che non si deve dir tutto non vale solo per le parlate del cardinale, ma per ogni cosa. Non lo fa parlare, perché o dovrebbe dir cose inopportune o volgere il discorso sui fatti che già sappiamo, e dai quali non poteva toglier una morale tanto alta che mettesse conto ascoltare o che farebbe onore al prelato. Parlerà invece un frate nel Lazzeretto, perché là veramente opportuno e indispensabile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n191" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11192" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11194">
          <ref rend="bold">sul suo desiderio</ref>:  del desiderio. Doveva far corrispondenza col precedente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n193" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11204" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11208">
          <ref rend="bold">del giorno dopo. Ritiratosi poi</ref>:  del domani. Ritirato poi. Del domani è letter., poetico. A ritirato, la particella pronominale è necessaria, per indicare la spontaneità dell'azione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n195" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11212" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11221">
          <ref rend="bold">parroco, tra gli altri discorsi, gli domandò informazione di Renzo</ref>:  paroco tra molte cose ch'ebbe a conferire con lui, lo interrogò della qualità e della condotta di Renzo. Paroco, v. nota 12, p. 618. Per il rimanente osserva la semplicità e efficacia maggiore della correzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n197" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13632">
          <ref rend="bold">giovine</ref>:  giovane, Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n199" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11228" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11236">
          <ref rend="bold">un po' vivo, un po' testarde, un po' collerico</ref>:  Non era una marmotta, naturalmente, ma per don Abbondio questi aggettivi avevan de' ricordi particolari e propri: vivo gli rammentava quand'era entrato nella sua stanza con tutta la baldanza giovanile di sposo, a dirgli: es che ora? testardo, quando non si piegava a intendere le ragioni che lui, suo curato, gli andava snocciolando, anche in latino, per procrastinare il non voluto matrimonio; collerico, quando era tornato sgranando gli occhi e mettendo la mano sul pugnale, volendo sapere il nome del misterioso prepotente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n201" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11240">
          <ref rend="bold">particolari</ref>:  speciali. Vorrebbe dire d'una specie determinata, da classificarsi ecc.; qui non ci aveva che fare; si trattava semplicemente di quei fatti concreti e particolari che servivano a caratterizzare il giovine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n203" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11251" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11256">
          <ref rend="bold">anche lui non sapeva capire come</ref>:  anch'egli nou sapeva intendere come. Anch'egli, letter.; capire, v. nota 13, p. 95.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n205" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11265" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11267">
          <ref rend="bold">che avevan detto</ref>:  che s'eran dette attorno. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n207" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11268" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11271">
          <ref rend="bold">In quanto alla giovine</ref>:  Quanto alla giovane. Per quanto, v. nota 18, p. 615; giovine, s'è detto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n209" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11275" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11280">
          <ref rend="bold">pare anche a voi che possa</ref>:  par egli anche a voi ch'ella possa. Par egli, letter. e contadinesco: quell'ella secondo, era seccantissimo: egli, ella, un panicolaio inutile di pronomi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n211" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11284" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11287">
          <ref rend="bold">a dimorare in casa</ref>:  a porsi in casa. Letter., accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n213" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11298" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11302">
          <ref rend="bold">come vuole, dico per ora</ref>:  dico per ora, come vuole. Non com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n215" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13792">
          <ref rend="bold">vossignoria</ref>:  vostra signoria. V. nota 24, p. 141.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n217" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11319" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11323">
          <ref rend="bold">Il signore è sempre vicino</ref>:  Massima consolante, ma che non ci comanda il fatalismo: tant'è vero che anche il cardinale non crede buono di lasciar Lucia nel paese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n219" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13537">
          <ref rend="bold">subito</ref>:  tosto. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n221" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11340" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11344">
          <ref rend="bold">il giorno dopo, di buon'ora</ref>:  il domani per tempo. Meno com.; anzi, non senza affettazione letteraria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n223" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11350" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11351">
          <ref rend="bold">una scorta</ref>:  un accompagnamento. Anche questo non si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n225" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11359" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11363">
          <ref rend="bold">uscì di lí tutto contento</ref>:  usci tutto contento. Il di li è piú preciso e efficace. Per il senso osserva la naturale contentezza del curato, che però durerà poco, e il suo giudizio su Agnese. È lei che discorre anche per Lucia. Sulla ragazza non osa gettare il menomo sospetto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n227" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11374">
          <ref rend="bold">chiedergli</ref>:  domandargli. V. nota 23, p. 51, e n. 18, p. 83.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n229" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11392" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11405">
          <ref rend="bold">è stata zitta... miracolo! È vero che s'hanno a tornare a vedere ha taciuto</ref>:  miracolo! S'hanno a vedere ancora. Per tacere v. nota 19, p. 556; l'aggiunto è vero che colorisce meglio il dubbio che viene a don Abbondio; e il tornare a vedere dice il suo dispetto piú del vedere ancora.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n231" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11405" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11406">
          <ref rend="bold">le daremo</ref>:  Accanto all'arcivescovo il nostro don Abbondio è cresciuto di grado; e tratterà da ora avanti col noi!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n233" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11456" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11460">
          <ref rend="bold">per metter Lucia al sicuro</ref>:  pel collocamento di Lucia. Collocamento si dice di spose, di serve e sim.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n235" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11472" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11474">
          <ref rend="bold">che dobbiamo raccontare</ref>:  che veniamo a raccontare. Uso. Osserva. Anche i proponimenti del cardinale sono prevenuti da altri disegni a cui lui non avrebbe pensato. Sempre per mostrare che tutto avviene nel mondo per disposizione superiore agli uomini. Intanto altre scene e varie l'autore ci prepara.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n237" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11490" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11495">
          <ref rend="bold">avevan ripreso, per quanto avevan potuto</ref>:  avevano ripigliato, per quanto si poteva. Ripreso, uso; si poteva era impersonale: qui si riferiva determinatamente a loro due l'azione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n239" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11499" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11502">
          <ref rend="bold">antico tenor di vita</ref>:  antico e consueto tenore di vita. Quel consueto era proprio seccante: far di Lucia ancora cosi giovine un vecchio o una vecchia metodica! Questo però non biasimava il Tomm., che avrebbe voluto invece sopprimere l'altro aggettivo. Infatti, nota cosi: Antico era da omettersi. Ma neanche il Rigut, gli da ragione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n241" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11503" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11508">
          <ref rend="bold">Lucia aveva subito chiesto di lavorare</ref>:  Ecco la prima virtú, come l'ozio è il primo dei vizi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n243" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11515" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11520">
          <ref rend="bold">cuciva, cuciva, ritirata in una stanzina</ref>:  agucchiava, agucchiava ritirata in una stanzetta. Agucchiare, letter. e affettato, v. anche nota 17, pag. 427; stanzina è anche piú modesta e piú raccolta. Lucia non voleva veder gente: n'aveva assai de' suoi pensieri, anzi d'un pensiero solo, che doveva combattere ogni ora, ogni momento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n245" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11531" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11540">
          <ref rend="bold">un po' lavorava in compagnia della figlia. I loro discorsi</ref>:  un po' rattoppava anch'essa in compagnia della figlia. I loro colloquii. Rattoppare circoscriveva troppo non avevan altro che toppe da mettere, e le facevano appunto rimettere a loro? Tutto fa credere il contrario. Era la casa di un sarto, e volendo cucire, non doveva mancare il modo. Anch'essa, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n247" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11542" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11547">
          <ref rend="bold">tanto più tristi quanto più affettuosi</ref>:  Verissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n249" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13341" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13342">
          <ref rend="bold">tutt'e due</ref>:  entrambe. Letter., accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n251" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11569" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11577">
          <ref rend="bold">e quando, quale, sarebbe il termine di questa separazione?</ref>:  Terribile domanda, perché la risposta è persa nel buio piú profondo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n253" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11580" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11581">
          <ref rend="bold">oscuro, imbrogliato</ref>:  per una di loro principalmente. Agnese tanto ci andava: scuro, inestricabile; per una di loro massimamente. Agnese pur pure vi andava. In senso figurato, per misterioso, oscuro. Come si fa a strigare il futuro? Si potrà vedere imbrogliato o chiaro, tutt'al piú. Per massimamente v. nota 15, pag. 568; pur pure non si dice; il vi è letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n255" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11596">
          <ref rend="bold">allegre</ref>:  liete. È meno. Agnese, che non sa ancora il terribile segreto di Lucia, e la vede pensierosa, cerca di tenerla allegra. Guarda come l'A. sapientemente trova modo che Lucia finalmente parli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n257" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11610" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11613">
          <ref rend="bold">dar le sue nuove</ref>:  fare aver nuove di sé. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n259" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11627" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11631">
          <ref rend="bold">stava fermo nelle sue promesse</ref>:  stava in proposito di mantener la fede a Lucia. Non si direbbe.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n261" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11645" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11651">
          <ref rend="bold">ne parlava e ne riparlava alla figlia</ref>:  andava spesso intrattenendo la figlia. Intrattenere à qualche cosa del tenere a bada. Il parlare e riparlare dice la voglia intensa d'Agnese di rivoltare quel peso di malinconia che gravava evidentemente sul cuore della figliola. Ora che era libera era piú sconsolata di prima!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n263" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11662" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11663">
          <ref rend="bold">il sentire</ref>:  l'udire. Letter. poet., accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n265" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11684" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11696">
          <ref rend="bold">a una madre cosi buona un sotterfugio, che non era il prime; ma</ref>:  una soppiatteria ad una si buona madre, ma. Soppiatteria non usa; si poteva però usare, ma era troppo; a una sì buona madre si potrebbe dire se Agnese fosse stats una monaca; l'aggiunta: che non era primo è accorta, perché, se non lo diceva l' A., lo diceva, e con peggiore effetto, il lettore. Anche questa volta, peccato confessato è mèzzo perdonato, benché, trattandosi di Lucia si potesse dire che era già perdonata in precedenza: sappiamo le oneste ragioni del suo silenzio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n267" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11703" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11704">
          <ref rend="bold">da' vari</ref>:  dai varii. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n269" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11715" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11717">
          <ref rend="bold">senza dir nulla</ref>:  senza parlare. Sarebbe stato maggior discorso: bastava qualche accenno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n271" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11735" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11737">
          <ref rend="bold">abbandonata alla Provvidenza</ref>:  abbandonata del tutto alla Providenza. Non è molto com. quel del tutto, e qui inutile. L'essersi abbandonata alla Provvidenza vuol dire che Lucia aveva quaggiú perduto ogni speranza; ma fidava in Dio; e Dio non abbandona chi fida in lui. Per i due v, abbiamo già detto altre volte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n273" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11738" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11739">
          <ref rend="bold">Cercava dunque</ref>:  Cercava ella dunque. L'ella, letter., inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n275" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11773" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11783">
          <ref rend="bold">le più volte, il pianto veniva opportunamente a troncar le parole</ref>:  il più delle volte, le lagrime venivano opportunamente a sostituirsi alle parole. Le piú volte, piú com.; il pianto è ben piú; e anche troncare. Com'è bello tutto questo passo! Che sentimento delicato e profondo si manifesta nel nobile cuore della buona Lucia, e quanto affettuosamente gentile è anche Agnese!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n277" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11784" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11785">
          <ref rend="bold">Sai perché</ref>:  sai tu perché Quel tu... ti non era bello, e il tu non era necessario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n279" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11814" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11824">
          <ref rend="bold">che si veda un barlume, appena un barlume di speranza; e</ref>:  che venga, un raggio, solamente, un raggio; e. Un raggio era troppo poetico per Agnese, che poi non avrebbe ambito tanto: le bastava un barlume. È, del resto, il linguaggio del piú puro uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n281" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11824" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11828">
          <ref rend="bold">e allora mi saprai dire</ref>:  Com'era indovina la buona donna! Bastò infatti la semplice assicurazione di fra Cristoforo perché l'animo dell'innamorata tornasse quello di prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n283" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11717">
          <ref rend="bold">nulla</ref>:  niente. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n285" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11835" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11840">
          <ref rend="bold">Lucia baciava la madre, e piangeva</ref>:  Bellissima chiusa: un discorso non avrebbe detto di più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n287" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11855" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11859">
          <ref rend="bold">dove nascerebbe, se non tra</ref>:  dove nascerebbe ella, se non fra. L'ella qui è un'affettazione letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n289" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11863" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11871">
          <ref rend="bold">quando gli uni e gli altri son buona gente?</ref>:  Questa restrizione è sapiente, perché troppi e troppo fanno del bene per sottintesi non sempre confessabili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n291" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11873">
          <ref rend="bold">specialmente</ref>:  massimamente. V. nota 15, p. 568. Per il senso osserva. Probabilmente Agnese chiacchierava appòsta molto per veder se le riusciva di rimettere il buon umore in cuore all'infelice figliola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n293" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11889">
          <ref rend="bold">svago</ref>:  svagamento. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n295" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11899" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11901">
          <ref rend="bold">a desinare soprattutto</ref>:  al desinare sopra tutto. Uso. Coll'articolo si direbbe se ci fosse dopo una specificazione; soprattutto v. nota 9, p. 605.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n299" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11917" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11921">
          <ref rend="bold">Poco distante da quel paesetto</ref>:  A poche miglia di quel paesello. Poche miglia, per quanto fossero poche, era assai piú distante. Non à voluto allontanarli tanto. Paesetto, piú com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n301" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11922">
          <ref rend="bold">villeggiava</ref>:  Alcune famiglie stanno in villa fino a Natale se la stagione è buona.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n303" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11927" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11931">
          <ref rend="bold">don Ferrante e donna Prassede</ref>:  Ferrante è nome spagnuolo per Ferdinando; Prassede, nome d'una santa (a Milano c'è la chiesa di Santa Prassede.) Il don Ferrante manzoniano è un tipo importantissimo, una macchietta di letterato del secolo XVII, necessario nel romanzo, dovendo darci il quadro intero di quell'età. Sua moglie è un tipo che oggi e sempre parra vivo, per tutto dove sia una religione co' suoi zelanti; giustamente è diventata proverbiale. E perché dei due è la più colorita, il Manzoni comincia da lei, non da lui a interessarci.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n305" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11945" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11950">
          <ref rend="bold">molto inclinata a far del bene</ref>:  Osserva in tutto questo il fine sorriso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n307" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11971" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11976">
          <ref rend="bold">Per fare il bene, bisogna conoscerlo</ref>:  Sentenza, diventata giustamente proverbiale. II Tomm. nota a proposito di donna Prassede, in questo punto: «Bel carattere e tratto sovrano». S'intende che bello lo dice nel senso di riuscito. Un medico direbbe: è un caso bello/L'atrofia di cervello, scriveva il Giusti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n309" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11992" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_11999">
          <ref rend="bold">per mezzo de' nostri giudizi, con le nostre</ref>:  per via dei nostri giudizii, colle nostre. Per mezzo è piú efficace; dei due i e di con le abbiamo detto altre volte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n311" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12012" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12021">
          <ref rend="bold">si regolava come dicono che si deve far con gli</ref>:  si governava come dicono doversi far cogli. Si regolava, uso; doversi, in questo caso, meno com.; con gli, s'è detto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n313" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12029" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12031">
          <ref rend="bold">era molto affezionata</ref>:  era affezionata assai. Meno com. Osserva' la pitturina come séguita ironica e colorita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n315" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12035" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12041">
          <ref rend="bold">ce n'era per disgrazia molte delle storte</ref>:  ve n'era per disgrazia molte storte. Uso. Non si potrebbe esser piú insolenti. Grammaticalmente si dovrebbe dire ce n'erano; ma l'uso, sovrano, preferisce il ce n'era.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n317" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12046" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12050">
          <ref rend="bold">che le fossero men care</ref>:  ch'ella amasse il meno. Se mai, che amasse meno, ma non dice quanto la frase sostituita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n319" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12078" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12081">
          <ref rend="bold">o di crederne leciti</ref>:  o di creder leciti. Necessaria la particella pronominale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n321" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12093" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12094">
          <ref rend="bold">in confuso</ref>:  in nube. In questo senso e in questo stile sarebbe una stranezza, e poco chiara.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n323" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12102" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12109">
          <ref rend="bold">possa far più di quel che avrebbe diritto</ref>:  possa andare in là del suo diritto. Era una frase smorta, mentre la sostituita è piena, e significa: nell'idea di donna Prassede la persona che fa qualche cosa piú del suo dovere, à anche ragione di oltrepassare il suo diritto e di godere dei privilegi, mentre nell'idea dell'A,, che è idea cristiana pura, privilegi non ce ne deve essere negli uomini, altro che quello di sacrificarsi per il loro benessere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n325" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12122" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12128">
          <ref rend="bold">o di vederci ciò che non c'era</ref>:  o di vedervi ciò che non v'era. Letter. Per il senso osserva che donna Prassede à molti simili, anche tra quelli che comandano o che pretendono di comandare, che possiedono gli stessi stessissimi difetti senza virtú.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n327" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12160" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12161">
          <ref rend="bold">Al sentire</ref>:  All'udire. Uso. Ora guarda come l'autore cuce questa donna Prassede alla sua storia, e illumina quel carattere con esempi pratici, con l'applicazione delle sue ideine sull'animo della nostra gentile Lucia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n329" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12171" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12180">
          <ref rend="bold">in quell'occasione, si diceva della giovine, le venne la curiosità</ref>:  a quella occasione, si diceva della giovane venne in curiosità. In quell'occasione, uso; giovine, piú com.; il pronome le, necessario; osserva la curiosità di donna Prassede e la fama di quell'avvenimento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n331" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12198" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12202">
          <ref rend="bold">Questa si ristringeva nelle spalle</ref>:  E anche attento alla fine dignità di Lucia. È una signora che la chiama, ma non la reputa da più dell'altra gente curiosona del volgo, e non ama andarci: si stringe nelle spalle, prega il sarto a scusarla. Ma il sarto che l'aveva contentata, e volentieri, col volgo basso, sente che sarebbe sconvenienza urtare il volgo signorile. Ecco subito il contrasto e la magia dell'arte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n333" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12214" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12215">
          <ref rend="bold">trovasse maniera</ref>:  trovasse via. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n335" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12222" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12224">
          <ref rend="bold">gente alla buona</ref>:  gente minuta. È più spregiativo, e sarebbe stato un attenuante per il sarto. No, il buon uomo le scansava la curiosità anche della gente alla buona, non dei signori.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n337" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12227" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12232">
          <ref rend="bold">di conoscer la giovine del miracolo</ref>:  di venire a far conoscenza colla giovane del miracolo. Venire a far conoscenza è una cosa piú lunga e confidenziale, che non tutti si potevan permettere, né sperare: bastava ai piú di conoscer la ragazza. Osserva incidentalmente: la chiamavano già la giovine del miracolo. Ecco un'innata tendenza del popolo rilevata in due parole.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n339" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12237" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12247">
          <ref rend="bold">reso volentieri un tal servizio; ma in questo caso, il rifiuto</ref>:  renduto volentieri un tale servigio; ma in questo caso, la renitenza. Renduto, arcaico; servigio, v. nota 20, pag. 536; renitensa è burocratico, e si riferirebbe ad altre cose. Però non toglie che dall'umile momento, l'esempio non possa salire ad altri e altri mille. Osserva intanto l'istinto della servitú che dominava in quel secolo, e forse anc'oggi, una data classe, per cui pare ribellione rifiutar di fare a un signore quel che si può far con un povero!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n341" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12254" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12256">
          <ref rend="bold">Fece tanti versi</ref>:  Fe' tanti visi. Non usa affatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n343" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12257">
          <ref rend="bold">tant'esclamazioni</ref>:  tante esclamazioni. Trattandosi d'esclamazioni, sempre rapide, ognun vede la giustezza del troncamento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n345" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12264" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12268">
          <ref rend="bold">si faceva così, e ch'era</ref>:  si usava cosi, e che l'era. Letter. Il che nell'uso non si tronca facilmente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n347" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12272" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12280">
          <ref rend="bold">e che ai signori non si dice di no</ref>:  Il democratico Manzoni se li patulla questi signori e i suoi devoti sempre che gli viene in taglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n349" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12297" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12300">
          <ref rend="bold">era anche una santa</ref>:  Il volgo guarda a certe pratiche esteriori, e, come si vede, si trova all'opposto del sentimento del poeta. Lucia, fine intelletto, le pesava per quel che valevano; ma le pareva screanzataggine insistere, e far la riottosa, anche contro la madre, che, buona donna, approvava co' suoi comici sicuro, sicuro!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n351" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12309" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12311">
          <ref rend="bold">molto più che</ref>:  tanto più che. Sarebbe piú definitivo e conclusivo; ma poi c'era il tante prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n353" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12321" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12328">
          <ref rend="bold">Arrivate davanti alla signora, essa fece loro grand'accoglienza</ref>:  Giunte dinanzi alla signora, ella fe' loro molte accoglienze. Giunte dinanzi, letter.; ella, anche; fe', poet.; molte accoglienze sarebbe stato meno: oh, donna Prassede si slancia a una festa solenne, per aver poi diritti maggiori.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n355" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12334" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12341">
          <ref rend="bold">il tutto con una certa superiorità quasi innata</ref>:  Che le veniva dalla sicura coscienza d'essere una signora, d'un ceto superiore, che infonde valore anche a chi non vale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n357" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12342" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12347">
          <ref rend="bold">ma corretta da tante espressioni umili</ref>:  Necessario contorno perché la superiorità non sia indigesta. Il Manzoni, come ognun vede, continua a divertircisi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n359" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12357" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12362">
          <ref rend="bold">Agnese quasi subito, Lucia poco dopo</ref>:  Agnese era in certe cose piú ingenua, con tutte le sue maliziette senili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n361" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12368" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12369">
          <ref rend="bold">rispetto opprimente</ref>:  Bellissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n363" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12371" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12372">
          <ref rend="bold">da principio</ref>:  da prima. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n365" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12377">
          <ref rend="bold">signorile</ref>:  signoresca. Era troppo spregiativa. Sua moresca signoria, dice Iago con odio. Qui non s'arrivava a tanto. Ma non è meno ironico il signorile; anzi va piú finamente al suo scòpo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n367" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12385" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12392">
          <ref rend="bold">E per venire alle corte, donna Prassede, sentendo</ref>:  E brevemente, donna Prassede, udendo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n369" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13632">
          <ref rend="bold">giovine</ref>:  giovane, Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n371" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12426" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12441">
          <ref rend="bold">senz'essere addetta ad alcun servizio particolare, potrebbe, a piacer suo, aiutar l'altre donne ne' loro lavori</ref>:  non le sarebbe imposto altro servigio che d'attendere a lavori d'ago, o di ferri, o di fuso. Imposto, anche negativamente, era troppo; servigio s'è detto altre volte; insomma tutta la correzione è più semplice, e non scende a particolari inutili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n373" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12445" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12447">
          <ref rend="bold">penserebbe lei a</ref>:  penserebbe essa a. Essa, qui pesante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n375" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12453" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12457">
          <ref rend="bold">il bene chiaro e immediato</ref>:  il bene ovvio ed immediato. Ovvio, lat. obvius, da ob e via, vale che incontra o che si trova per via, facile a capire. È piuttosto letterario, e poi chiaro è piú.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n377" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12469" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12478">
          <ref rend="bold">se ne proponeva un altro, forse piú considerabile, secondo lei</ref>:  È quello che cercano sempre, anzi ne vanno in cerca, tutte queste zelanti fuor di luogo, e tanto noiose, con tutta la buona intenzione che le anima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n379" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12480">
          <ref rend="bold">raddirizzare</ref>:  addirizzare. L'r è intensivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n381" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12490" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12491">
          <ref rend="bold">gran bisogno</ref>:  molto bisogno. È meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n383" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13056">
          <ref rend="bold">sentito</ref>:  inteso. V. nota 10, pag. 580.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n385" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12507" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12509">
          <ref rend="bold">che una giovine</ref>:  che, in una giovane, L'in è tolto perché è cambiata la sintassi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n387" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12517" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12519">
          <ref rend="bold">poco di buono</ref>:  furfantone. L'espressione, era troppo grossolana, e non avrebbe osato dirla; il poco di buono o di bono, come dice il popolo, non è meno forte, del resto. Altroché, passa meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n389" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12522">
          <ref rend="bold">sedizioso</ref>:  facinoroso. Si riferisce più a delitti comuni, e sedizioso a ribellioni politiche. Per donna Prassede forse son peggio queste che quelle, ma i termini devono essere esatti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n391" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12525">
          <ref rend="bold">scampaforca</ref>:  Anche per la buona signora, Renzo, cosi come niente fosse, solo per sentita dire, era sacrato alla forca. È sempre la solita storia di tante brave persone che non vedono, in tutti i moti popolari, in tutti i professanti idee diverse dalle loro, per salvazione pubblica, che quello strumento della civiltà; e speriamo che solo per burla nei nostri tempi il dizionario si prepari a registrare una parola di più, che non dovrebbe aver luogo, e che pur si sente ripetere tutto giorno: forcaiolo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n393" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12528" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12529">
          <ref rend="bold">qualche magagna</ref>:  un po' di magagna. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n395" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12533" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12538">
          <ref rend="bold">la doveva avere. Dimmi chi pratichi</ref>:  vi doveva essere. Dimmi con chi tratti. Vi, letter., ma anche ci trattandosi di pers., figuratam., non sarebbe comune, come di cosa. La doveva avere, invece, è comune e anche familiare; e qui il Manz. l'adopra con disinvoltura, senz'ombra d'affettazione. Il resto, uso. Per il senso osserva: la signora donna Prassede, partendo da un post hoc, ergo propter hoc, non fa che accumulare un monte di giudizi aprioristici e ingiusti. Il suo post hoc era questo (ragionamento comune a troppe persone nei tempi del Manzoni, quando parlavano di quelli scavezzacolli eroici che preparavano il risorgimento d'Italia, contro il volere dei clericali e degli austriaci): Renzo era scampato alla forca: dunque era un birbone; questa ragazza amava Renzo che era un birbone, dunque non doveva essere uno stinco di santa neanche lei doveva aver delle magagne; e la questione era di sapergliele trovare, per guarirla. Di qui, tutte le sue industriose investigazioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n397" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12544" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12551">
          <ref rend="bold">La visita di Lucia aveva confermata quella persuasione</ref>:  Chi sposa un'opinione senza riflettere e distinguere, non può che continuare a fare il medesimo anche dopo. Qui osserva giustamente il Rigutini: « Donna Prassede, il tipo delle vecchie dame che pretendono al monopolio del bene, e che non di rado scambiano per voleri del cielo i capricci del proprio cervello, è l'unica persona del romanzo che non creda a Lucia e che non subisca il fascino della dolcezza del suo sembiante e della purezza dell'anima. Persino il Nibbio, l'innominato piegano riverenti dinanzi a lei, persino la Signora di Monza, che mentre si bruscamente accoglie le parole di Agnese, volta a Lucia a voi credo le dice». La ragione è che queste persone, come la Prassede, non possiedono piú la ragione: al posto di quella, fin dalla prima gioventú, ànno messo poche idee fisse, le quali anno succhiato tutta la potenzialità di vedere e di conoscere. Vanno con quelle regole a tastoni, e misurano con quel dato passetto tutto il mondo. È la stoffa di che son fatti tutti gl'inquisitori e i persecutori piú tirannici.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n399" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12559" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12571">
          <ref rend="bold">non le paresse una buona giovine; ma c'era molto da ridire. Quella testina</ref>:  ella non paresse a donna Prassede una buona giovane; ma v'era cento cose da dire. Quella testolina. Ella, letter.; a donna Prassede, inutile; cento cose da dire avrebbe un altro senso: significherebbe molte e molte osservazioni da fare, senz'obbligo che fossero di censura; da ridire, invece, sona affatto censura. Attenti ora alle osservazioni sagaci di donna Prassede, conoscitora perfetta della psicologia umana! Testolina si riferirebbe al pensiero, si direbbe di persona di poco criterio; ma donna Prassede non vuol dir questo: pensa che di criterio ne avesse anche troppo; ma che fosse caparbia; e n'era indizio chiaro quella sua testina, graziosa si, ma sempre bassa. Il Rigut. domanda: Perché cambiare in testina la testolina della 1ª ediz.? Per questo. E ricordo, che avendo una volta un giovinotto di mia conoscenza messo in un suo sonetto, a proposito della testa graziosa d'una donna, la sua testolina, il D'Ovidio ne rilevó al buon Sailer, che lo leggeva con l'usata sua benevolenza, l'improprietà; e aveva ragione. Noi intanto dalle stesse osservazioni di donna Prassede possiamo ricavare il ritratto della giovine, e dedurne altre conclusioni piú vere delle sue. Dunque Lucia, come sappiamo già dall'autore, aveva una gran capigliatura; ora ci attesta la nostra brava signora che non à una testa grossa, ma piccola, artistica dunque e fine; e non spavalda né fissa, ma bassa e raccolta; che guardava a sé, concentrata ne' suoi pensieri, con quel pudore verecondo e naturale che si sprigionava piú facilmente sotto gli occhi di qualche investigatore o investigatrice o avversi in anticipazione o indiscreti o tutt'e due le cose insieme; una testina che alle indiscrezioni non risponde, o risponde asciuttamente, senza frasi, senza ostentazioni, senza bugie, solo arrossendo quando costoro passan la parte, come fanciulla non avvezza alle simulazioni e alle dissimulazioni; si vede che in certe cose che toccano il cuore súbito si commove, specialmente se è interrogata sull'uomo che ama; e i sospiri allora prorompono veementi, senza poterli trattenere con la forza della sua volontà; una donnina in conclusione, con le sue idee già chiare nella mente, e dalle quali non si lascia sviare per discorsi o chiacchiere che le facciano. Avvertite: come tutto questo non bastasse, donna Prassede ci fa sapere che in quella testina artistica, sotto quella fronte piegata, signoreggiavano due occhioni pieni d'espressione, d'intelligenza e d'amore, che appunto a lei non piacevano punto. Che cosa infatti di più bello in una donna che due begli occhi grandi, soavi, in cui più ampia pare che rifletta il cielo l'idealità della vita? Qui non possiamo trattenerci dal rammentare che una delle accuse del Settembrini, in quella sua critica facilis ac levis, e che i buoni critici in levi habent, all' arte dei Promessi Sposi, era appunto questa. Diceva (e sia un saggio di tutto il suo modo di giudicare): Come sono gli occhi di Lucia? non si sa: ella li teneva sempre chinati a terra per pudore. Un altro poeta, e specialmente un francese, quali occhi avrebbe dati a quella fanciulla! La questione è che il Manzoni, non si balocca come un artista mediocre in linee inutili: dice una cosa, la dice bene, e chi non sa leggere, peggio per lui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n1" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12584" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12586">
          <ref rend="bold">risponder secco secco</ref>:  rispondere a spizzico. Era diverso il significato: a spizzico può contenere una soquela di piccole risposte seccanti per chi ascolta e inconcludenti, pretensionose; secco secco può urtare, ma non offendere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n3" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12594">
          <ref rend="bold">denotavano</ref>:  dinotavano. Non com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n5" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12612" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12619">
          <ref rend="bold">quell'arrossire ogni momento, e quel rattenere i sospiri</ref>:  arrossare a ogni tratto, e quel mandare indietro i sospiri. Arrossire, uso; tratto, v. nota 1, pag. 621; rattenere i sospiri, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n7" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12627" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12629">
          <ref rend="bold">non piacevan punto</ref>:  non piacevano niente. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n9" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13316" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13317">
          <ref rend="bold">per certo</ref>:  per fermo. Letter., accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n11" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12634" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12640">
          <ref rend="bold">come se lo sapesse di buon luogo</ref>:  Osserva l'ironia. Tutta questa gente si abbarca all'ufficio di amministrare gratuitamente i pensieri di messer Domeneddio. Ma se non assumesse quella carica, dove se n'anderebbe tutto l'annesso e connesso?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n13" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12657" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12673">
          <ref rend="bold">quel poco di buono, e un avviso per far che se ne staccasse affatto; e stante questo</ref>:  quel furfante, e un avviso per farnela staccare affatto; e posto ciò. Per furfante s'è detto; e un avviso, il solito frasario; farnela staccare, letter., accad.; posto ciò, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n15" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12684" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12685">
          <ref rend="bold">come diceva</ref>:  come ella diceva. Qui l'ella non disturbava troppo, o almeno un ironico la.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n17" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12704" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12713">
          <ref rend="bold">ma faceva spesso uno sbaglio grosso, ch'era di prender per</ref>:  ma cadeva sovente in un terribile equivoco, di pigliar per. Eccotto il sovente, che è letter., v. nota 24, p. 22, il rimanente poteva stare; era anzi, ben colorito, ma sbaglio grosso è piú chiaro e non meno ironico: l' A. dice questo con un sorriso piú aperto; e non à finito il periodo, che comunica lo stesso riso e sorriso a tutti i lettori. Tutta questa figurina sarebbe degna di Carlo Porta, per quanto diversa, si potrebbe dire ispirata da donna Fabia Fabion de' Fabrian. Ch'era, salvo il troncamento, che non usa, come s'è detto altrove, compie efficacemente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n19" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12719" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12721">
          <ref rend="bold">della seconda intenzione</ref>:  cioè « di cooperare a un cosi buon fine.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n21" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12728" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12732">
          <ref rend="bold">di darne il minimo indizio</ref>:  di fare il minimo cenno. È meno. Non lasciò trapelar nulla, dice l'A. con la correzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n23" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12733" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12738">
          <ref rend="bold">Era una delle sue massime questa</ref>:  Una delle poche idee di donna Prassede, e tra quelle sbagliate, s'intende, perché la gente umana (non è mica cosi asinina da doverle bendar la testa per farla passare sopra un ponte) deve essere coscienziosamente istruita, con disegno chiaro e ben chiarito avanti; altrimenti la correzione e la riuscita possono ridursi a miserabili tranelli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n25" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12740" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12749">
          <ref rend="bold">per riuscire a far del bene alla gente, la prima</ref>:  per condurre felicemente a termine un buon disegno, la prima. È più concreto; la correzione, piú generica: abbraccia di più: dunque in questo caso è meglio. Poi, disegno gli faceva piú comodo dopo. In quant'al bene di donna Prassede, sappiamo qual era. Intanto osserviamo anche questo, che se la brava signora avesse lasciato trapelare qualcosa della sua idea, né Agnese né Lucia né Federigo avrebbero accettato la sua offerta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n27" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12758" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12763">
          <ref rend="bold">non metterli a parte del disegno</ref>:  non lasciarlo scorgere. Diceva poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n29" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12773" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12796">
          <ref rend="bold">Nella dolorosa necessità di dividersi, l'esibizione parve a tutt'e due da accettarsi, se non altro per esser quella villa così vicina al loro paesetto</ref>:  Posta la dolorosa necessità di dividersi, la proferta parve ad entrambe accettevolissima, quando altro non fosse stato, per la vicinanza di quella villa col loro paesello. Quel posta aveva l'aria d'un quesito; per proferta v. nota 3, p. 443 e n. 2 p. 567; entrambe, letter., accad.; accettevolissima, troppe: non erano poi cosi smaniose, da meritare tanto superlativo; se non altro, uso; e tutto il rimanente sostituito piú conforme alla semplicità e efficacia della dicitura comune; per paesetto, v. nota 1, p. 635.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n31" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12778">
          <ref rend="bold">l'esibizione</ref>:  Osserva il Rig. « Comunemente si dice L' offerta. » Ma esibizione è un'offerta piú formale, piú nobilesca e agli occhi delle due donne anche virtú e sacrifizio: v. pure la nota 3 a pag. 443.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n33" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12806" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12807">
          <ref rend="bold">potrebbero trovarsi</ref>:  potrebber trovarsi. Sonava male.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n35" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12817" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12825">
          <ref rend="bold">il consenso, si voltaron tutt'e due a donna Prassede</ref>:  l'assentimento, si volsero entrambe a donna Prassede. Assentimento, freddo e letter.; volsero, anche lett. entrambe, peggio che peggio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n37" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12826" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12830">
          <ref rend="bold">con quel ringraziare che accetta</ref>:  È una sentenza in prosa simile all'altra poetica che conosciamo: Con quel tacer pudico Che accetto il don ti fa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n39" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12831" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12843">
          <ref rend="bold">Essa rinnovò le gentilezze e le promesse, e disse che manderebbe subito una</ref>:  Ella rinnovò le cortesie e le promesse, e disse che farebbe lor tosto avere una. Ella, letter., accad.; cortesie, v. nota 17, p. 626; il rimanente, letter. e impacciato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n41" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12852" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12858">
          <ref rend="bold">la lettera se la fece distendere da</ref>:  la lettera se la fece fare da. Fare è troppo spiccio; distendere dice tutta l'arte del letterato. Come si vede, donna Prassede non apparteneva piú alle dotte gentildonne del libero cinquecento: si riscendeva la valle dell'ignoranza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n43" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12863" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12865">
          <ref rend="bold">per esser letterato</ref>:  essendo egli letterato. Essendo dice meno di quel furbetto per; l'egli, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n45" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12875" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12876">
          <ref rend="bold">nell'occasioni d'importanza</ref>:  Nelle altre scriveva da sé, come la nota gentildonna del Belli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n47" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12879" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12889">
          <ref rend="bold">di questa sorte, don Ferrante ci mise tutto il suo sapere</ref>:  di questa sorta, don Ferrante fece gli estremi sforzi d'ingegno. Sorte, uso. Si trattava d'una lettera a un cardinale scienziato e letterato: non c'era da scherzare! Fece gli estremi sforzi d'ingegno, poteva stare; ma era un ponzamento eccessivo. Non si presumeva cosi debole da durar tanta fatica; sfoggiava anzi volentieri tutta la sua scienza, non senza compiacimento intimo che la lettera della moglie la giudicassero sua.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n49" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12890" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12893">
          <ref rend="bold">e consegnando la minuta</ref>:  Tutte cose cosi in apparenza semplici, anzi comuni, ma nelle quali specialmente si conosce l'artista signorile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n51" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12898" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12901">
          <ref rend="bold">le raccomandò caldamente l'ortografia</ref>:  Il Tomm. nota: « Miseria». Si, alla prima può parere, e uno si domanda: o che il Manzoni vuol mettere in ridicolo l'ortografia? Quell'ortografia alla cui precisione lui stesso consacrò tutto il suo pensiero? O, se no, a che scopo? Ma la riflessione le risposte ce le porta da sé. Donna Prassede scriveva evidentemente con moiti errori d'ortografia; e don Ferrante, che conosceva quell'arte dozzinalmente, per la praticaccia che tutti i letterati ne anno, in un tempo che molti la pigliavan all'ingrosso, per quella appunto passava da sapiente, e a quella teneva, e la raccomandava altrui, dandosi tono come letterato che amava far solamente o specialmente figura. Volendo ora il Manzoni cominciar a mostrarci i due sposi nei loro rapporti, ci presenta l'uomo che fa valere la sua indiscutibile supe riorità di marito dotto, lasciandola assoluta padrona e despota nelle altre cose volgari. Più caldamente lo fa, più dà importanza a sé stesso. E donna Prassede, lieta d' avere un marito che la sottrae, sia pure gonfiandosi, al ridicolo e le fa fare buona figura nelle corrispondenze epistolari, ascolta la raccomandazione, come quella d'un oracolo di Delfo, e si mette a copiare con tutto l'impegno. Tanto piú trattandosi del cardinale, col quale, chi sa quante volte, deve confabulare e corrispondere per un'infinità de' suoi affari.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n53" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12915" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12916">
          <ref rend="bold">avesse lui</ref>:  avesse egli. Dopo il verbo, ci vuole il lui, non l'egli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n55" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12939" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12941">
          <ref rend="bold">prima che il</ref>:  innanzi che il. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n57" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12947" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12952">
          <ref rend="bold">ricondur le donne al loro paese</ref>:  ricondurre le donne a casa loro. Ricondur, troncativo d'uso, che qui sta bene; a casa loro poteva stare; ma la casa, da sé sola, non affidava, né richiamava tanto: diceva una specie d'isolamento pauroso; e rammenta piú volentieri, il paese intero, a cui tornavano volentieri, e che l'aspettava festante. Infatti smontano alla canonica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n59" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12953" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12963">
          <ref rend="bold">Arrivate, smontarono alla casa parrocchiale, dove si trovava il cardinale. C'era</ref>:  Arrivate ch'egli non era ancora andato in chiesa, smontarono alla casa parrocchiale. Vi era. L'egli, letter. e inutile qui, com'era inutile dire dell'essere o non essere andato in chiesa; invece di casa parrocchiale si dice solitamente canonica. Che all' A. paresse troppo grassa e comoda per don Abbondio?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n61" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13537">
          <ref rend="bold">subito</ref>:  immediatamente. Parola che è o filosofica, o burocratica o giornalistica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n63" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12977" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12978">
          <ref rend="bold">solo quant'era</ref>:  soltanto quanto era. Uso. Poi, soltanto quanto fa rima; e si direbbe o solo o solamente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n65" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12980" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12982">
          <ref rend="bold">per dar loro</ref>:  per far loro. Fare, stava con scuola, ma non con istruzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n67" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12987" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12990">
          <ref rend="bold">un po' d'istruzione sul</ref>:  un po' di scuola sul. Scuola era un insegnamento troppo lungo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n69" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13010" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13019">
          <ref rend="bold">di nascosto a lui. Era per il pover'uomo un tormento</ref>:  nascostamente da lui. Era, pel pover uomo, un cruccio. Di nascosto, piú com.; cruccio avrebbe altro senso, di risentimento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n71" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13021" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13025">
          <ref rend="bold">il poco ordine</ref>:  Per il pover'uomo l'ordine consisteva nell'etichetta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n73" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13036" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13038">
          <ref rend="bold">con gli altri</ref>:  cogli altri. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n75" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13051">
          <ref rend="bold">famigliarità</ref>:  V. nota 4, pag. 538.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n77" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13056" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13062">
          <ref rend="bold">sentito piú d'una volta co' suoi orecchi</ref>:  udito egli piú d'una volta coi proprii orecchi. Udito egli, letter.; co' suoi orecchi, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n79" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13064" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13068">
          <ref rend="bold">messer sì, e messer no</ref>:  Parole che si dicevano allora per signor si, signor no, o, come si dice piú comunem. sissignore, nossignore. Messère, franc. messire, è composto da mes (in francese antico caso soggetto di mon, mio,) e sire (da un seior, forma familiare di senior, comparativo di senex: più vecchio, uguale al nostro dialetto sior) e vale: mio signore. Oggi non rimane che ser, titolo che danno ai notari.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n81" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13075">
          <ref rend="bold">discorrendo</ref>:  a discorrere. Qui il gerundio meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n83" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13079" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13084">
          <ref rend="bold">sugli affari della parrocchia... dimodoché questo</ref>:  sopra faccende della parrocchia, di modoché questi. Faccende, troppo materiale; assolutamente si dice di quelle delle donne da casa. Questo, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n85" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13085" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13087">
          <ref rend="bold">non ebbe campo</ref>:  Non sarà troppo quel campo? Comunemente si direbbe tempo, modo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n87" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13108" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13117">
          <ref rend="bold">quelle venivano avanti, poté dar loro d'occhio per accennare ch'era</ref>:  ed elle venivano innanzi, poté far d'occhio, per dar loro ad intendere come era. Ed elle, letter., accad.; innanzi, id.; dar d'occhio non si dice, e aveva un ingratissimo suono; dare ad intendere si dice in cattivo senso. Col come bisognava adoprare il congiuntivo: come fosse.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n89" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13124" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13129">
          <ref rend="bold">da brave, a non dir nulla</ref>:  da brave a tacere. A queste raccomandazioni donabbondiane non si può a meno di ridere. Tacere, letter., v. anche nota 10, pag. 452.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n91" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13142" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13151">
          <ref rend="bold">Agnese si cavò di seno la lettera, e la presentò</ref>:  Agnese cavò di seno la lettera, e la porse. La particella si è necessaria. Osserva che qui cavare, porse non è altrettanto rispettoso e umile che presentò; v. anche nota 3, p. 409.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n93" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13792">
          <ref rend="bold">vossignoria</ref>:  vostra signoria. V. nota 24, p. 141.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n95" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13169" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13174">
          <ref rend="bold">come naturalmente, tra loro signori grandi</ref>:  Quest'Agnese dice delle cose che posson parere comuni, ma non sono.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n97" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13175" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13178">
          <ref rend="bold">si devon conoscer tutti</ref>:  si hanno da conoscer tutti. Per si devon, v. nota 13, p. 577 e n. 4, p. 598.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n99" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13179">
          <ref rend="bold">Quand'avrà</ref>:  Quando avrà. Troncamento d'uso, opportuno qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n101" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13194" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13195">
          <ref rend="bold">da' fiori</ref>:  Di quel secentismo di cui l'A. à dato saggio nell'Introduzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n103" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13202" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13203">
          <ref rend="bold">quanto bastasse</ref>:  Senza esserne intimo, n'era informato in genere abbastanza. Non era donna Prassede quella che avrebbe scelta da sé, ma, insomma, non si deve guardare troppo per la sottile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n105" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13209" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13212">
          <ref rend="bold">c'era invitata con buona</ref>:  vi era invitata a buona. Uso. Si dice a buon fine, perché è scopo: qui è mezzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n107" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13244" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13250">
          <ref rend="bold">che avrebbe scelta a un tal intento</ref>:  che egli avrebbe scelta a un tal uopo. Egli, letter.; uopo, letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n109" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13265" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13271">
          <ref rend="bold">le cose che non toccavano a lui</ref>:  le cose fatte da cui apparteneva. La dicitura è goffa, e il senso non va. Oh, a donna Prassede non apparteneva proprio nulla, in questo caso; e in genere, Federige vuol dire che le cose sue le faceva e le rifaceva, cercando il meglio, quante volte gli piacesse: su quelle degli altri invece gli sarebbe parso pedanteria, tanto più che, essendo di per sé molto difficile, l'impresa molto spesso gli sarebbe riuscita vana: correva rischio di correggere in peggio. Il Tomm. osserva: « Bellissimo; ma patisce tante eccezioni, che in un romanzo questa massima si doveva omettere». Come, patisce eccezioni? Chi è che, per regola, deva impicciarsi a rifare le cose che non gli spettano? Il Rigut. ribatte cosi: « In luogo di questa osservazione che io non capisco, meglio avrebbe fatto a notare quanto fosse mal detto le cose fatte da cui apparteneva, che fu ben corretto in le cose che non toccavano a lui. » Si, ma sfugge, mi pare, al Rigut. un fatto che di tutti gli errori che il Manz. vede da sé, e che corrègge nel suo Romanzo, il Tomm. non glie ne fa rimprovero che raramente, e non glie ne suggerisce la correzione quasi mai. Perché dovrebbe farlo appunto ora?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n111" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13276">
          <ref rend="bold">Prendete</ref>:  Pigliate. V. nota 4, p. 591 e n. 14, p. 623.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n113" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13297" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13300">
          <ref rend="bold">che il Signore voglia</ref>:  che Dio voglia. È piú confidenziale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n115" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13310" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13322">
          <ref rend="bold">che le avesse indirizzate; ma tenete per certo che quello che vorrà Lui</ref>:  ch'Egli le avesse addirizzate; ma tenete per sicuro che, quello ch'Egli vorrà che sia. Addirizzare avrebbe altro senso: s'addirizzano o si raddirizzano le storture; tener per certo in questo caso, piú com., e sicuro suona senza paura, che qui non à luogo che vorrà Lui, uso. Osserva che qui tratta col Lui anche messer Domeneddio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n117" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13333" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13336">
          <ref rend="bold">qualche altro ricordo amorevole</ref>:  Non è facile immaginarsi che cosa, se di parole o se d'oggetti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n119" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13341" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13342">
          <ref rend="bold">tutt'e due</ref>:  ad entrambe. Letterario, accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n121" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13349" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13350">
          <ref rend="bold">Appena fuori</ref>:  All'uscir nella via, elle. Appena fuori, dice assai piú; elle, letter., inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n123" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13359" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13361">
          <ref rend="bold">tutto il comune</ref>:  Par di vederli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n125" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13391" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13401">
          <ref rend="bold">esclamavano dal dispiacere, sentendo che Lucia se n'anderebbe il giorno dopo</ref>:  sclamavano di dispiacere, udendo che Lucia se ne andrebbe il domani. Sclamare, volg.; udendo, letter., poet.; anderebbe, piú com., e qui suona meglio; il domani, piuttosto letter., v. anche nota 5, p. 29.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n127" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13406">
          <ref rend="bold">servizi</ref>:  servigi. V. nota 3, p. 443.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n129" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13412" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13417">
          <ref rend="bold">a far la guardia alla casetta</ref>:  a guardia della casetta. Poteva stare; ma il fare dice piú la specialità della premura e dell'azione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n131" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13424" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13425">
          <ref rend="bold">credé bene</ref>:  stimò bene. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n133" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13435" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13436">
          <ref rend="bold">cercate di</ref>:  fate di. Letter. Per il senso osserva: nell'uso c'è già un proverbio simile: a chi non à sete tutti gli offron da bere. Il Manz. ne conia un altro piú esplicito, che ci proveremo a spiegare. Gli uomini anno in questo mare burrascoso della vita quel tanto appena che basta di forza per tirare avanti e salvare sé stessi, quando ci riescono; quel poco che avanza devono spenderlo per i suoi; quel che si fa per estranei è troppo spesso piú che altro apparente, se non venga preparato dalla collettività organizzata; l'individuo solo non può; salvo temperamenti eccezionali, che paiono all'umanità numi, eroi, appunto perché mettono forze straordinarie a vantaggio del prossimo. Un'educazione e una cultura intensa possono prepararne e organizzarne molti; ma queste dov'erano nel secento? Que' poveri paesani di Lucia, la prima volta quando si trovarono in pericolo, dimostrarono la buona volontà, corsero; ma a che riuscirono non organizzati? Ora accorrevano, e potevan dimostrare tutto il loro buon cuore, la loro gioia d'aiutar la ragazza, la quale d'aiuto non aveva bisogno. Essi, non avendo a cimentare una forza che non possedevano, non s'accorgevano neppure della propria insufficienza. Sicché il proverbio manzoniano, che dal Rigutini è ripreso, come inopportuno, è opportunissimo e vero. Quei poveri diavoli s'illudevano di potere quel che non potevano, e l' A. conclude: nella società com'è, volete essere aiutati? procurate di non averne bisogno. Non vi piace questo? Organizzatevi, preparatevi da voi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n135" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13443" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13445">
          <ref rend="bold">e sbalordivano Lucia</ref>:  Agnese non s'imbrogliava cosí per poco. Ma in sostanza fecero bene anche a Lucia, distraendola alquanto: imbalordivano Lucia; ma, in sostanza, le fecero bene, distraendola un poco. Imbalordivano non usa; l'aggiunta è chiara: perché trascurare Agnese e non metterla qui opportunamente di fronte al carattere della figliola? La correzione del fecero bene anche a Lucia, proviene dall'aggiunta. Intanto osserva come l' A. lega un'altra volta cosi bene i fatti che avvengono all'esterno di Lucia, co' sentimenti e i pensieri che lottano dentro di lei. Ah, i ricordi infiniti della sua casetta, dove ogni giorno, raggiante di pudico amore, riceveva il suo Renzo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n137" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13473" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13482">
          <ref rend="bold">al frastono, le si risvegliavano, su quell'uscio, in quelle stanzucce</ref>:  al frastuono, le si suscitavano, in su quell'uscio, in quelle stanzette. Frastono, uso. Per il senso osserva: tutte quelle persone, tutto quel gran vocío non riuscivano a stornare Lucia da' suoi pensieri, tanto eran forti. La potenza dell'amore! Poteva dire anche lei come il poeta: Sempre in mezzo alla gente, e sempre sola! Le si suscitavano non si dice, e avrebbe un brutto suono; in su, volg.; stanzucce pare piú spregiativo; ma a lei si presentano tanto piccole e meschine di presenza, quanto grandi e importanti per i ricordi: sicché la correzione segna meglio il contrapposto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n139" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13483" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13486">
          <ref rend="bold">alla vista d'ogni oggetto</ref>:  Tanta era la finezza e l'intellettualità di quella ragazza, che tutto moveva le sue sensazioni, dove in altre sue pari sarebbe stato indifferenza o quasi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n141" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13498" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13503">
          <ref rend="bold">tutti si mossero verso la chiesa</ref>:  Ora Lucia ci va; e opportunamente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n143" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13506" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13509">
          <ref rend="bold">per le nostre donne</ref>:  per le ritornate. Era goffo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n145" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13529" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13539">
          <ref rend="bold">per il desinare, fu chiamato dal cardinale. Andò subito dal grand'ospite</ref>:  pel desinare, fu avvertito che il cardinale voleva parlar con lui. Andò tosto alla camera dell'alto ospite. Pel, lett., volg.; tutto il rimanente, meno d'uso e piú impacciato. Che ci avera che vedere il fu avvertito? da chi? Quanto piú efficace il fu chiamato dal cardingis. Alla camera, pare quella dei deputati; alte era un' affettazione. Ora osserva un'altra cosa non senza importanza: il nostro don Abbondio era tutto premuroso perché il desinare fosse a punto e virgola! Curava amorosamente le cose materiali, quante poco le altre.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n147" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13544">
          <ref rend="bold">vicino</ref>:  presso. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n149" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13551" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13554">
          <ref rend="bold">furon dette in maniera</ref>:  furon poste in modo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n151" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13574" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13576">
          <ref rend="bold">quella povera Lucia</ref>:  codesta Lucia. Codesta era un errore, v. nota 2, pag. 518 e n. 4, pag. 620; l'aggiunto povera doveva richiamar sull'animo di don Abbondio maggior copia di rimorso e di compunzione. E quella Lucia sarebbe stato quasi spregiativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n153" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13583">
          <ref rend="bold">votato</ref>:  L'u non ci può stare, mancando l'accento tonico; per distinzione, ben usato il circonflesso. Per il senso osserva: don Abbondio non risponde alla domanda del cardinale, prima d'aver lanciato dentro sé stesso una sbottata contro le due donne ciarliere. E avverti come i suoi commenti erano sbagliati credeva che avesser parlato quella mattina!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n155" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13594">
          <ref rend="bold">borbottando</ref>:  barbugliando. Vedi nota 3, pag. 624.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n157" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13598" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13599">
          <ref rend="bold">ben sentito</ref>:  bene inteso. Uso, vedi anche nota 20, pag. 207.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n159" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13608" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13610">
          <ref rend="bold">è stata una</ref>:  è stato tutto una. Uso. La confusione veramente era venuta in sé guito al sopruso di don Abbondio; ma questa gente fa sempre cosi: commette per la prima le violenze, e poi manda alte grida per quelle che nascono dalle sue. È quella che aggredisce, e si chiama l'aggredita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n161" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13615" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13624">
          <ref rend="bold">poter, neppure al giorno d'oggi, vederci chiaro... come anche vossignoria</ref>:  potere, né anche al giorno d'oggi, vederci dentro chiaro: come anche vostra signoria. Uso. Al giorno d'oggi: equivale a dopo tanto tempo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n163" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12421" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_12422">
          <ref rend="bold">la giovine</ref>:  la giovane. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n165" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_11272">
          <ref rend="bold">riprese</ref>:  ripigliò. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n167" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13674" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13676">
          <ref rend="bold">nel giorno fissato</ref>:  nel giorno convenuto. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n169" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13688" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13689">
          <ref rend="bold">comandi terribili</ref>:  precetti terribili. Precetti son quelli che vengono da una scienza o da una religione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n171" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13696" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13699">
          <ref rend="bold">restò lì, senza concludere</ref>:  restò, senza conchiudere, Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n173" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13703" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13706">
          <ref rend="bold">da far rispettosamente intendere</ref>:  Sempre comica la sua intenzione e l'attitudine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n175" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13709" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13711">
          <ref rend="bold">indiscrezione il voler</ref>:  indiscresione voler. Non com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n177" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13722" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13727">
          <ref rend="bold">con aria grave fuor del consueto</ref>:  con volto gravi oltre il costume. Si preferisce spesso accordare l'aggettivo coll'ultimo sostantivo. L'arcivescovo si fa serio, perché don Abbondio gli dà dell'indiscreto, come se non fosse obbligo suo assoluto quell'investigazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n179" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13740" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13743">
          <ref rend="bold">vuol saper da voi</ref>:  vuole intender da voi. Intendere è meno; sapere è più esteso e profondo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n181" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13754" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13757">
          <ref rend="bold">era obbligo vostro di</ref>:  era vostro obbligo di. Il vostro dopo, è più forte e risoluto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n183" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13764" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13765">
          <ref rend="bold">piccino piccino</ref>:  piccin piccino. Uso. Don Abbondio s'accorge d'essersi messo súbito in posizione svantaggiosa da sé; e ne cerca un'altra, ma non la vera, come tutti quelli che non anno la forza di superare gli ostacoli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n185" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13772" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13773">
          <ref rend="bold">m'è parso</ref>:  m'è sembrato. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n187" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13786">
          <ref rend="bold">rimestare</ref>:  rimescolare. È meno spregiativo. Don Abbondio nella sua confusione enorme dice delle parole crude e volgari: traduce con la maggiore efficacia il suo pensiero torbido; e risponde: credo inopportuno affatto il ragionamento che mi fa vosignoria; ma, se si deve fare, se è proprio necessario, facciamolo pure; a patto però che non mi tradisca. Io ò promesso di non rivelare l'azione d'un signore iniquo, e se è detto che io manchi a quell'intimazione, si rammenti che nelle peste, andato via lei, ci rimango io.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n189" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13800">
          <ref rend="bold">parroco</ref>:  paroco. V. nota 12, pag 618.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n191" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_10997" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_10998">
          <ref rend="bold">per tutto</ref>:  da per tutto. Piú volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n193" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13817" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13822">
          <ref rend="bold">Però, quando Lei me lo comanda</ref>:  Pure, quando Ella comanda cosi. Uso. Per il senso osserva: don Abbondio non obbedisce che alla forza, alle nature energiche che s'impongono a lui. È la terza volta che rinnova, suo malgrado, la terribile confessione: prima a Perpetua, poi a Renzo, ora al cardinale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n195" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13838" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13841">
          <ref rend="bold">si mise a raccontare</ref>:  si fece a raccontare. V. nota 10, pag. 615.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n197" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13846" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13848">
          <ref rend="bold">tacque il nome</ref>:  soppresse il nome. Si sopprime una cosa che esiste; ma nel discorso di don Abbondio il famigerato nome non esisteva; esisteva nella sua mente; e c'era sempre piú vivo di momento in momento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n199" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13870" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13875">
          <ref rend="bold">E non avete avuto altro motivo?</ref>:  Anche questa domanda di Federigo è un'altra delle sue taglienti e decisive.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n201" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13876" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13883">
          <ref rend="bold">domandò il cardinale, quando don Abbondio ebbe finito</ref>:  chiese il cardinale, udito bene il tutto. Domandò, uso; udire è letter., poet.; e poi non era una storia cosi lunga e da doverla vagliar di molto per intenderla, e del resto, il cardinale la sapeva già: basta che il prete arrivi alla fine del discorso, soltanto per vedere se ci fosse altra ragione che non avessero esposta le donne.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n203" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13891" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13892">
          <ref rend="bold">rispose questo</ref>:  rispose don Abbondio. Don Abbondio era scritto lí vicino: non c'era dubbio. Osserva: il povero prete, quand' à parlato della sua vita, à detto tutto che altro c'è o ci può essere? E si maraviglia che, esposto quel gran pericolo, non gli si dia invece nessuna importanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n205" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13911" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13914">
          <ref rend="bold">per lasciar d'adempire un</ref>:  per omettere un. È troppo blando e negativo: si omette senza pensiero, senza riflessione, senza dare importanza: si adempie dando tutta l'importanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n207" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13931" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13936">
          <ref rend="bold">ma quando si tratta della vita</ref>:  I doveri di don Abbondio arrivavan fin li: l'anima sua volgare non si spinge neppur a simulare l'eroismo; non perde certo d'importanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n209" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13945" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13949">
          <ref rend="bold">con accento ancor più grave</ref>:  Il temporale si fa piú serio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n211" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13951" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13962">
          <ref rend="bold">per addossarvi codesto ministero, v'ha essa fatto sicurta della vita? V'ha detto</ref>:  per ricevere codesto ministero, v'ha ella fatto cauto della vita? V'ha ella detto. Anche ricevere piú blando e passivo; addossarvi dice tutte il peso che uno si assume coscientemente: ella, letter. e seccante qui; cauto non risponde abbastanza. Cauto (lat. cautus) vien da cavčo, guardare, guardarsi, stare in guardia, assicurare; e far cauto letterariamente significa anche assicurare; ma nell' uso sarebbe equivoco, e varrebbe: Render guardingo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n213" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13969" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13970">
          <ref rend="bold">fossero liberi</ref>:  fossero franchi. Poteva stare, ma liberi è piú.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n215" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_13980" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_13982">
          <ref rend="bold">detto forse che</ref>:  detto che. Quel forse, che tempera in apparenza, ma in realtà rinforza, è sarcastico e velenoso contro don Abbondio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n217" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14004" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14009">
          <ref rend="bold">come un agnello tra i lupi</ref>:  Agnello, l'anima innocente, ingenua; lupi, i violenti frodatori d'ogni specie. Cosi Dante giusto era nato e vissuto in una città ingiusta, e poi da lei scacciato (Par. xxv, 5): - la crudeltà che fuor mi serra/Del bello ovile, ov'io dormii agnello/Nimico ai lupi, che gli danno guerra. Del resto sono le parole di Cristo agli apostoli: « Ecco io vi mando come agnelli tra i lupi. »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n219" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_12032">
          <ref rend="bold">tra</ref>:  fra. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n221" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14014" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14020">
          <ref rend="bold">c'eran de' violenti, a cui potrebbe dispiacere</ref>:  c'era dei violenti, a cui potrebbe spiacere. C'era si potrebbe dire; ma qui era piú volgare e fiacco, e spiacere piú letter. e fiacco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n223" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14027" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14032">
          <ref rend="bold">Quello da cui abbiam la dottrina</ref>:  Quegli da cui teniamo la dottrina. Quegli, anche parlando di Dio, era troppo letter., e quello, nel suo pieno uso popolare, riceve come un suffragio piú esteso, un'autorità più sentita; per teniamo v. nota 7, pag. 418.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n225" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14051" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14055">
          <ref rend="bold">l'ufizio, mise forse per condizione</ref>:  l'uficio, pose Egli per condizione. Ufizio (o ufizio) piú com.; per forse vedi quanto è detto a pag. 658.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n227" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14064">
          <ref rend="bold">conservarla</ref>:  serbarla. Spiegato altrove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n229" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14079" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14083">
          <ref rend="bold">c'era bisogno dell'unzione santa, dell'imposizion</ref>:  faceva egli mestieri l'unzione santa, l'imposizione. Faceva egli mestieri una di quelle frasi letterarie, accademiche, antipatiche che gli autori mediocri vanno a cercare appòsta credendole bellezze.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n231" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14101" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14104">
          <ref rend="bold">Che dico? oh vergogna!</ref>:  Il Tomm. nota: «Oh vergogna! non è naturale». E il Rigut. ribadisce: «È retorico.» Sarà rettorico, ma non vedo come si possa dire altrimenti. E allora come sarebbe non naturale e retorico? Se il prete si doveva vergognare d'esser da meno dei laici, nel predicare e praticar la virtú e nel disprezzare la vita, come doveva risparmiargli quella brutta parola? il mondo stesso la rifiuta. La teoria di salvare la vita a scapito del dovere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n233" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14118" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14123">
          <ref rend="bold">prescrivono il male come il bene</ref>:  prescrivono il bene, che prescrivono il male. C'era una certa affettazione in questa ripetizione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n235" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14157">
          <ref rend="bold">ubbidito</ref>:  obedito. Letter. Per il senso osserva: i laici sprezzan la vita, in omaggio all'idea della virtú; e un prete invece deve tenerci tanto? Vergogna!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n237" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14181" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14183">
          <ref rend="bold">Dove sarebbe, se</ref>:  Dove sarebb'ella se. L'ella, inutile e freddo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n239" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14193" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14201">
          <ref rend="bold">stava a capo basso... il suo spirito si trovava</ref>:  teneva il capo basso: il suo spirito stava. Nel tenere c'è, tanto o quanto, la volontà; nello stare l'abbandono naturale; v. anche nota 1, pag. 598. il secondo stava fu corretto a cagione dello stava precedente, e poi si trovava è piú indica il pieno possesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n241" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14205" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14211">
          <ref rend="bold">come un pulcino negli artigli del falco</ref>:  Qualcuno trovò irriverente la similitudine del falco al cardinale; esso o essi volevano forse che fosse paragonato con l'aquila. Si potrebbe rispondere: pensate che in fondo il cardinale è molto parente del Manzoni; che il farlo non sarebbe stato né troppo storico, né troppo modesto. Bastava che ci fosse rappresentata la forza e l'altezza dell'argomentazione: questa c'è. Ma non vogliamo stiracchiare. Mettiamo la cosa in quattrini sonanti. Le similitudini non vanno con quattro piedi, come dicevano i nostri vecchi: non è obbligo che tutto torni; basta che torni nella maggior parte. Altrimenti, comincerebbe già a essere strano il paragonare un animale con l'uomo. Premesso questo, è da osservare che la similitudine del Manzoni è tutt'altro che sbagliata: il falco (contrariamente forse a quanto pensava l'illustre critico) è tra i rapaci quel che i felini sono tra i mammiferi carnivori, cioè i piú perfetti dei rapaci. Le qualità loro intellettuali s'accordan benissimo con le corporali, dice un insigne naturalista, e si perdona il male che fanno, perché il loro modo di vivere e di agire ci riempie d'ammirazione. Alla forza e all'agilità accoppiano il coraggio, la passione per la caccia, e un fiero portamento che in certi momenti vi pare quasi l'esterna manifestazione d'elevato sentimento. Tutte le specie, senz'eccezione, sono in continuo movimento, e possiedono volo di singolare bellezza, veloce, costante, agile in sommo grado. Il falco attraversa con incredibile prestezza grandi estensioni; e per assalire, precipita a volte da grandi altezze con velocità tale che l'occhio non arriva a vederne le forme. S'alzano a meravigliose altezze, per roteare con magnifici giri, sorprendono solitamente la preda a volo; non si cibano d'animali morti; mangian gli animali che prendon da sé, e non li mangiano sul luogo stesso, ma li portano in regioni eminenti, di dove l'occhio possa dominare liberamente durante il pasto; e là spiuman la vittima, la scorticano, la divorano. Sono poi addomesticabili perché intelligentissimi; e la caccia al falcone è antichissima. Mi pare che ce ne sia assai per difendere la similitudine manzoníana. Diremo di piú. Dante adopra volentieri l'immagine del falco, anche parlando di sé (Purg. XIX, 64): Quale il falcon che prima ai piè si mira,/Indi si volge al grido, e si protende/Per lo desio del pasto che là il tira;/Tal mi fec' io, ecc. e nel Parad., canto XIX, 34, paragona la stessa aquila al falco, e siccome la similitudine non deve permettersi sconvenienze, quest'argomento ci pare molto probativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n243" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14220" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14226">
          <ref rend="bold">in un'aria che non ha mai respirata</ref>:  Dunque questi nobili sentimenti del cardidinale non erano molto in onore, non troppo comuni tra i preti; erano, si può dire, individuali, e quasi manzoniani.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n245" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14467">
          <ref rend="bold">qualcosa</ref>:  qualche cosa. V. nota 7, p. 571.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n247" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14234" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14237">
          <ref rend="bold">una certa sommissione forzata</ref>:  una tal sommissione impersuasa. Per certa, uso; impersuasa è letter.; si potrebbe usare, ma qui sarebbe scolorito di fronte al forzata. Per il senso osserva: don Abbondio è fisso ancora al primo chiodo; e gli ar gomenti del cardinale scorrono nel suo cervello refrattario, come una calce che non fa presa. All' Innominato bastarono poche parole; a questo prete neanche cento. In persuasa è stato adoprato da qualche serittore, e potrebbe adoprarsi opportunamente; ma qui non andava.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n249" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14238" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14241">
          <ref rend="bold">monsignore illustrissimo, avrò torto</ref>:  monsignore avrò il torto. L'aggiunta è voluta dal cerimoniale. Avrò torto significa molto, giacché è l'espressione pura e semplice di chi non lo riconosce. Peggio è la continuazione, che fa quasi ridere. Vedetelo da un confronto. Un generale che dicesse a un soldato: tu sei scappato dal tuo posto di combattimento per serbare la pancia ai fichi; il soldato non oserebbe rispondere, tanto si troverebbe vergognoso sotto la terribile accusa. Forse non ne trovereste probabilmente uno su cento che osasse scusarsi come il nostro don Abbondio!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n251" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14245" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14253">
          <ref rend="bold">non si deve contare, non so cosa mi dire</ref>:  non s'ha da contare, non so che dire. Per si deve v. nota 4, pag. 598; che cosa dirs poteva stare; ma il mi aggiunto dà un sapore di familiarità ironica, che mette meglio in evidenza lo stato d'animo di don Abbondio. E l'ironia raggiunge presto il sarcasmo, e il dispetto lo spregio, e, senza guardare a chi parla, esce a dire niente. meno che quelle teorie cardinalesche non sono che rettoricumi e bravate!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n253" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14270" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14273">
          <ref rend="bold">non vuol sentir ragioni</ref>:  non vuol sentir ragione. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n255" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14287" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14290">
          <ref rend="bold">È un signore quello</ref>:  Non ardisce neanche formularne il nome, tanto è lo spavento che gli mette.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n257" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14296" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14299">
          <ref rend="bold">né impattarla</ref>:  né pattarla. Uso. Patta, voce sorella di patto, dal latino paciscor, pactus sum, pacisci, patteggiare, pattuire, far pace, à dato pattare, che uso nel sec. XVI; oggi usa soltanto col rafforzativo in (im).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n259" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14305" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14313">
          <ref rend="bold">il soffrire per la giustizia è il nostro vincere</ref>:  Don Abbondio voleva sfuggire, e si trova ghermito più forte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n261" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14319" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14325">
          <ref rend="bold">che cosa predicate? di che siete maestro?</ref>:  Domande potenti che scoterebbero un pachiderma, ma non questo prete.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n263" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14328" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14330">
          <ref rend="bold">la buona nuova</ref>:  La buona novella, (il Vangelo) che annunziava ai miseri come finalmente fosse terminata l'èra delle violenze dei grandi, per cominciare il regno pacifico dei piccoli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n265" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14356" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14361">
          <ref rend="bold">fare stare a dovere i potenti</ref>:  fare stare i potenti. Uso. Gli argomenti incalzano, e ognuno vale legione; ma don Abbondio non si scrolla. Questo contrasto esteticamente è quel che può essere d'artistico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n267" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14373" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14388">
          <ref rend="bold">Ma vi sarà ben domandato se avrete adoprati i mezzi ch'erano in vostra mano per far</ref>:  Ma ben vi sarà domandato se avrete posti in opera i mezzi che erano in voi di far. Qui il ben avanti poteva stare, ma aveva senso di giustamente; e dopo invece, à senso di sicuramente; posti in opera diceva troppo artifizio; adoprare esprime il semplice dovere diventato natura; in vostra mano: si tratta di mezzi, non di facoltà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n269" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14394" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14399">
          <ref rend="bold">quando avessero la temerità di proibirve</ref>:  quando eglino avessero la temerità d'inibirvelo. Per eglino, v. nota a pag. 631; per inibirvelo, v. nota 1, pag. 496.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n271" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14401" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14403">
          <ref rend="bold">Anche questi santi</ref>:  Don Abbondio comincia a sentire che la parola è elevata, nobile, santa; ma appunto perché tale, inarrivabile, impraticabile per lui; anzi assurda, perché il cardinale arriva perfino a tener piú conto degli amori di due giovani, che della vita d'un curato! E non vede che appunto l'importanza del dovere e della giustizia, specialmente in chi la deve far eseguire, consiste nel pensare piú alle piccole cose altrui (quand'anche fossero tali) che alle grandi proprie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n273" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14435" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14438">
          <ref rend="bold">E, in quant'a lui</ref>:  E, quanto a lui. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n275" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14463" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14466">
          <ref rend="bold">una confessione, o un'apologia</ref>:  O dir d'avere sbagliato o difender sé stesso dalla terribile accusa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n277" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14467">
          <ref rend="bold">qualcosa</ref>:  qualche cosa. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n279" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14474" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14479">
          <ref rend="bold">rispose dunque, «che avrò torto io</ref>:  rispose egli dunque, « che avrò io il torto. L'egli s'è detto altre volte; avrò torto io, uso: il pronome dopo è piú efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n281" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14480" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14487">
          <ref rend="bold">Il coraggio, uno non se lo può dare</ref>:  Se non venisse da don Abbondio, sarebbe una sentenza scoraggiante; ma, per fortuna, il cardinale non è del suo parere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n283" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14526" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14541">
          <ref rend="bold">ci siate messo, v'è necessario il coraggio, per adempir le vostre obbligazioni, c'è Chi ve lo</ref>:  ci siate posto, il coraggio vi è necessario per adempiere alle vostre obbligazioni, c'è Quegli che ve. Posto, letter.; il coraggio prima, non appare indispensabile come dopo il verbo; adempire, piú com.; quegli, letter. Per il senso osserva: il coraggio bisogna chiederlo a Dio, come l'onestà e la virtú. Epperò Dante dice (Purg., VII, 121): Rade volte risurge per li rami/L'umana probitate, e questo vuole/Quei che la dà, perché da lui si chiami.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n285" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14546">
          <ref rend="bold">chiediate?</ref>:  domandiate? V. nota 23, p. 51.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n287" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14558" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14567">
          <ref rend="bold">che non facessero naturalmente nessun conto della vita? tanti giovinetti</ref>:  che tenessero naturalmente a vile la vita? tanti giovanetti. Quel tenere a vile la vita era un brutto suono, e la dicitura meno com. della sostituita; giovinetti, piú com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n289" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14575" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14588">
          <ref rend="bold">a rammaricarsi che fosse già vicina a finire, tante donzelle, tante spose, tante madri</ref>:  a rammaricarsi ch'ella fosse già presso alla fine, tante don- selle, tante madri. Presso alle fine, letter.; tante spose è un' aggiunta naturale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n291" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14593" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14600">
          <ref rend="bold">perché il coraggio era necessario, ed essi confidavano</ref>:  Bellissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n293" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14634" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14639">
          <ref rend="bold">avete (e come non avreste?) amato</ref>:  Tutta la religione di Cristo è basata qui: l'amore. Amatevi, figlioletti miei! raccomandava Giovanni Evangelista vecchio morente a' suoi discepoli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n295" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14645">
          <ref rend="bold">riposto</ref>:  posto. Uso. Posto, avrebbe altro senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n297" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14664" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14666">
          <ref rend="bold">l'amore è intrepido</ref>:  Sentenza meravigliosa. È intrepido anche negli animali; e vediamo, per l'amore ai suoi figli, una povera chioccia diventare terribile contro il falco ghermitore. Che dovrebbe esser dunque negli uomini, se si amassero come fratelli? Chí teme non ama, e non può far il bene. Ricordiamoci però: « Il timore non sta con la carità; ma la carità perfetta manda via il timore. » (I. Ioan., 1v, 18).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n299" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14667">
          <ref rend="bold">Ebbene</ref>:  Or bene. Letterario, pedantesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n301" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14673" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14679">
          <ref rend="bold">che sono affidati alle vostre cure spirituali</ref>:  che son commessi alla vostra cura spirituale. Commessi, troppo da negozianti; vostre cure è piú; e dice una lunga serie d'atti pietosi e amorevoli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n303" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14746" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14751">
          <ref rend="bold">per gli altri, per i vostri</ref>:  per altrui, pei vostri. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n305" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14763">
          <ref rend="bold">eccitato</ref>:  incitato. Poteva stare, ma è meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n307" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14773" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14776">
          <ref rend="bold">per riparare al pericolo</ref>:  per istornare il pericolo. Stornare non basta: bisogna riparare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap25-n309" type="comm" target="quarantana/cap25.xml#c25_14780" targetEnd="quarantana/cap25.xml#c25_14800">
          <ref rend="bold">Cosa v'ha ispirato il timore, l'amore? Cosa avete fatto per loro? Cosa avete pensato?» E tacque in atto di chi aspetta</ref>:  Che cosa vi ha inspirato il timore, l'amore? Che cosa avete fatto per loro? Che cosa avete pensato? E tacque in atto d'aspettazione. Per le varie correzioni di questo periodo essendo tutte osservazioni fatte altre volte, v. nota 12, p. 640 e altrove; aspettazione, v. nota 16, p. 175 e n. 12, p. 586. Il semplice chi aspetta qui è già molto. Per il senso, inutile soffermarsi sulla nobiltà delle parole di Federigo, che va tanto inalzandosi quanto quell'altro impiccolendosi. E la chiusa del capitolo con quella fiera dimanda che aspetta una risposta, una perentoria risposta, è di grande interesse. Il Tomm. dopo aver notato tante volte bellissimo e otto volte divino, conchiude: « Il carattere di Prassede è bello. Il dialogo è sovrano. E questo dialogo il Manzoni lo tenne lungo, come lungo tenne il carattere di Federigo. » E poiché il dialogo sovrano si riferisce a quello di Federigo, taglieremo corto, e diremo che è un sovrano lungo.
                     </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>