<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Irene_Gloria_Piattoni">Irene Gloria Piattoni</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Irene_Gloria_Piattoni" when="2025-03-07">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap20">
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n1" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10001" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10003">
          <ref rend="bold">In quant'alla situazione del Castello il Cantú l'aveva messo alla destra del monte Magnòdeno; e il Manz., nella minuta autografa del 1821, l'aveva collocato appunto su quei declivi; ma poi cambio; e il Bindoni (opera citata), messi a confronto tutti i brani del romanzo che vi si riferiscono, conclude col situarlo molto prossimo alla linea che passa per i gioghi del Forcellino, al confine bergamasco, a 1021 metro sul livello del mare. Il fondo della valle dov'è il sentiero che passa per Prato Marchè, a 725 m.; l'elevazione del Castello dalla strada, 300; la lunghezza del pendio in linea retta, 540. È certo però che, a qualunque località reale si sia ispirato il Manz., nel figurare questo Castello dell' Innominato (o conte del sagrato, come lo chiamava nella prima minuta) non à mancato di dare alla località stessa, molto ben dissimulato, s'intende, tutto l'aspetto simbolico di quel che il personaggio viene a rappresentare; e ne sono subito una prova l'angusta valle e uggiosa, l'aspra giogaia di monti, i massi e i dirupi, le tane e i precipizi; schegge, macigni, torrentaccio, castellaccio, Malanotte, ecc. ecc., che avrebbe omesso benissimo, se avesse dovuto, puta caso, situar lassú il soggiorno di Federico Borromeo.</ref>: 
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n3" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10005" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10008">
          <ref rend="bold">a cavaliere a una</ref>:  posto a cavaliere ad una. Parole superflue.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n5" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10481">
          <ref rend="bold">sulla</ref>:  su la Grafia antiquata, rimessa ora tanto o quanto in uso, ma nei versi soltanto; e se ne può benissimo far a meno anche lí. Piú qua avremo a riparlarne.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n7" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10031" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10032">
          <ref rend="bold">dir bene</ref>:  ben dire. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n9" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10039" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10043">
          <ref rend="bold">da un mucchio di massi</ref>:  per un mucchio di greppi. Uso; e greppi sarebbe meno e diverso. Il per in quel signif. è oggi francese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n11" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10053" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10071">
          <ref rend="bold">e di precipizi, che si prolungano anche dalle due parti. Quella che guarda la valle è la sola praticabile</ref>:  e di precipizii cosi sul di dietro, come sui fianchi. Il lato che risponde nella valle è il solo praticabile. I due ii di precipizii non ci sono nella pronunzia: inutili dunque nella scrittura; che si prolungano dice di piú realmente e figuratam.: partono di li, e si ricollegano. Avendo detto parti, è inutile fare una variante, e dire lato: basta il pronome dimostrativo; che guarda à significato più vivo e pieno, come di custodia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n13" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10077" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10093">
          <ref rend="bold">uguale e continuato; a prati in alto; nelle falde a campi, sparsi qua e là di casucce</ref>:  eguale e continuo; a pascoli in alto, a colture nella più bassa falda, e sparso qua e là di abituri. Eguale e continuo poteva stare; ma figuratam. è meglio continuato; anche pascoli poteva stare; ma anche qui figuratam, é peggio: darebbe l'idea d'una vita pastorale ridente; e cosi si dica di colture; nella più bassa falda à come un suono poetico; poi falda è ripetuto piú volte; abituri corrisponderebbe, ma è troppo poetico anche questo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n15" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10102" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10109">
          <ref rend="bold">scorre un rigagnolo o torrentaccio, secondo la stagione</ref>:  allora serviva di confine ai due stati: scorre un, secondo la stagione, rigagnolo o torrentaccio, che allora serviva di confine ai due dominii. Quell' inversione era cara ai letterati del tempo dell' A., ma non d'uso; toglie il che per escludere che il confine fosse derivato dall' importanza di quel rigagnolo o torrentaccio; dominii abbiamo già detto. Rigagnolo e torrentaccio a seconda delle stagioni è, come gli altri, allegorico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n17" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10129" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10135">
          <ref rend="bold">hanno anch'essi un po' di falda coltivata</ref>:  hanno pure un po' di falda lentamente inclinata e coltivata, ma un breve tratto; il resto. A levato delle linee che parevano veramente inutili: un po' dice tutto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n19" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10144" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10149">
          <ref rend="bold">senza strada, e nude, meno qualche</ref>:  senza via e nude, salvo qualche. Per strada v. nota 18, p. 11; salvo poteva stare, e il meno non è voluto dai puristi; ma il Manz. non li ascolta, quando non ne vede la ragione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n21" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10173" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10175">
          <ref rend="bold">dove piede d'uomo</ref>:  dove orme d'uomo. Poet. E seguitava l'orme del mio duca dice Dante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n23" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10179" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10208">
          <ref rend="bold">non vedeva mai nessuno al di sopra di se… le strade praticate là dentro</ref>:  non ne sentiva nessuna brulicare al di sopra del suo capo. A un volger d'occhi scorreva tutta quella chiostra, i declivi, il fondo, le vie praticate quivi entro. Né più in alto, certamente l'à aggiunto per significare Dio; e a questo fine à corretto anche il brulicare. Aquile o falchi l'avrà visti brulicare sopra il suo capo: nella prima edizione aveva messo nessuna orma di piede umano: nella seconda, nessuno, sfumatura artistica che ti lascia intendere come vuoi uomo o Dio. A un volger d' occhi è poetico; chiostra e declivi, anche; quivi, entro, letter. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n25" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10216">
          <ref rend="bold">saliva</ref>:  ascendeva. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n27" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14176">
          <ref rend="bold">davanti</ref>:  dinanzi. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n29" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10232" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10235">
          <ref rend="bold">dalle feritoie</ref>:  dalle balestriere. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n31" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10241" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10242">
          <ref rend="bold">suo bell'agio</ref>:  suo agio. Non uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n33" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10246" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10251">
          <ref rend="bold">chi veniva, e spianargli l'arme contro</ref>:  chi saliva, e porgli cento volte la mira. Nel veniva c'è anche l'intenzione, in questo caso aggressione; in quant' a spianare è ben piú efficace di prender la mira, che à l'aria d'un gingillarsi da inesperti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n35" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10256" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10258">
          <ref rend="bold">d'una grossa compagnia</ref>:  d'un grosso drappello d' assalitori. È meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n37" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10263">
          <ref rend="bold">guarnigione</ref>:  guernigione. Non usa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n39" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10274" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10277">
          <ref rend="bold">ruzzolare al fondo parecchi</ref>:  ruzzolare al fondo ben parecchi. Poteva stare; ma all'A. è parso superfluo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n41" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10293" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10298">
          <ref rend="bold">nella valle, e neppur di passaggio</ref>:  nella valle, né pur di passaggio. Neppure meglio scritto unito; l'e rinforza, come una parentesi terribile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n43" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10301" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10302">
          <ref rend="bold">metter piede</ref>:  por piede. Letter. accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n45" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10305" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10312">
          <ref rend="bold">non fosse ben visto dal padrone del castello</ref>:  non istesse bene col padrone del castello. Come ironico non stava male; ma qui è tutto serio il racconto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n47" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10335" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10339">
          <ref rend="bold">Si raccontavano le storie tragiche</ref>:  Come vedete, l'Innominato non faceva per chiasso. È una linea molto fosca questa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n49" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10354" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10363">
          <ref rend="bold">de' giovani si rammentava d'aver veduto nella valle uno di</ref>:  dei giovani valligiani si ricordava d'aver quivi veduto un di. Non era obbligo che fosser valligiani. Ricordare, di cose piú affettuose. Quivi acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n51" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10374" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10378">
          <ref rend="bold">che l'anonimo fa del luogo</ref>:  che l'anonimo ci dà del luogo. Meno spiccio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n53" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10383" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10389">
          <ref rend="bold">per non metterci sulla strada di scoprirlo</ref>:  Qui l'A. par che si burli garbatamente del lettore, e gli dica che l'impresa di ritrovare il castello dell' Innominato si potrà tentare, ma sarà una supposizione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n55" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10401">
          <ref rend="bold">addirittura</ref>:  di lancio. Era troppo, e quasi goffo qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n57" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10414" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10415">
          <ref rend="bold">Lì c'era</ref>:  Quivi era. Асс.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n59" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10428" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10444">
          <ref rend="bold">Sur una vecchia insegna che pendeva sopra l'uscio, era dipinto da tutt'e due le parti un sole</ref>:  Una vecchia insegna appesa al di sopra della porta mostrava dalle due parti dipinto un sole. Appesa non era brutto; ma che pendeva è piú com.; al di sopra è meno usato e meno semplice che sopra; per porta v. nota 24, p. 37 e altrove; nel mostrava c'è l'intenzione, l'intelligenza; ma poteva stare. Tutta la correzione però è più d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n61" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10449">
          <ref rend="bold">pubblica</ref>:  publica. Grafia latina,
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n63" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10462" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10468">
          <ref rend="bold">a modo suo, non chiamava quella taverna</ref>:  a suo modo, non disegnava quella taverna. A modo suo uso; chiamava piú espressivo. Per il senso, osserva che sole raggiante e mala notte qui sono garbatamente simbolici. La storia che vanta le gesta dei prepotenti, potrà scrivere delle loro guerre, imprese ecc.: sole, civiltà; ma il popolo non sottoscrive, e dice: notte, oscurità, barbarie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n65" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10475">
          <ref rend="bold">rumore</ref>:  romore. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n67" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10485" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10488">
          <ref rend="bold">armato come un saracino</ref>:  ben guernito di coltelli e di pistole. La frase sostituita è usatissima, e piú espressiva assai coll'immagine che rammenta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n69" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10490" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10491">
          <ref rend="bold">data un'occhiata</ref>:  dato un'occhiata. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n71" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10495" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10499">
          <ref rend="bold">tre sgherri, che stavan giocando</ref>:  tre scherani, che giucavano sul desco. Sgherri piú com.; e poi scherano è per lo più un assassino di strada; sgherro è l'assassino prezzolato dei signori, una specie di piccolo boia al servizio dei tirannelli. Il rimanente, arcaismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n73" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10504" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10509">
          <ref rend="bold">e piegate in forma di tegoli</ref>:  e ravvolte a guisa di tegole. Uso. Osserva la pittura sobria e viva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n75" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10512" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10518">
          <ref rend="bold">pareva il capo s'alzò, s'affacciò all'uscio, e</ref>:  pareva essere il capo si levò, si fece alla porta, e. Essere, inutile qui; si levò si dice dal letto; si fece alla porta, appartiene al linguaggio dei servitori o dei padroni che voglion parlar bene, parole che essi credono scelte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n77" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10525" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10531">
          <ref rend="bold">lo salutò rispettosamente. Don Rodrigo resogli con</ref>:  lo inchinò. Don Rodrigo rendutogli con. Dicendo inchinò, il rispettosamente di venta superfluo, anzi ridicolo; ma inchinò, trattandosi d'un padrone cosi superbo (i servitori sono lo specchio dei padroni) era troppo. Rendutogli, arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n79" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10536">
          <ref rend="bold">domandò</ref>:  chiese. V. nota 26, p. 119.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n81" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10557" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10569">
          <ref rend="bold">buttò la briglia al Tiradritto, uno del suo seguito. Si levò lo schioppo</ref>:  e gittò le redini al Tira-dritto, uno del suo corteggio. Si tolse poi di collo lo schioppo. Gitto lett.; redini letter. poet.; la lineetta al nome composto di Tira-dritto è dell' uso francese: noi li scriviamo uniti. Anche Dante: Malebolge, Graffiacane, Barbariccia, Malacoda, ecc. Il Manz. à fatto eccezione per Azzecca-garbugli perché gli pareva forse di più difficile pronunzia? o perché voleva che al famoso cavillatore tra il verbo e l'aggettivo fosse messa una utile distinzione? Si tolse non com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n83" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10582" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10584">
          <ref rend="bold">salir più lesto</ref>:  salire più spedito. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n85" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10594" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10602">
          <ref rend="bold">non era permesso d'andar con lo schioppo. Si cavo</ref>:  non era lecito andar collo schioppo, cavò. Non esser lecito è diverso da non esser permesso: l'uno implica concetti di morale, l'altro di provvedimenti speciali.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n87" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10621" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10624">
          <ref rend="bold">starete un po' allegri</ref>:  farete un po' di allegria. L'allegria sarebbe una festa, una baldoria organizzata; e qui non era il caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n89" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10631" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10636">
          <ref rend="bold">alcuni scudi d'oro, e li mise</ref>:  qualche scudi d'oro, e li pose. Qualche col pl. l'adopra anche l'Alfieri e altri letterati, ma non è d'uso; pose sa di letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n91" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10641" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10651">
          <ref rend="bold">assegnandone metà a lui, e metà da dividersi tra i suoi</ref>:  assegnandone la metà a lui, l'altra metà da partirsi fra i suoi. La correzione, piú snella. Vedi un po' questa gente che non à nessuna idea di giustizia vera, come cerca d'esser giusta e generosa coi sicari!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n93" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10656" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10662">
          <ref rend="bold">che aveva anche lui posato lo schioppo</ref>:  che pure aveva deposto lo schioppo. Per pure s'è detto altre volte; e anche per deposto v. nota 1, p. 377.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n95" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10664" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10665">
          <ref rend="bold">a piedi</ref>:  a piede. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n97" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10672">
          <ref rend="bold">[sopraddetti] sopradetti</ref>:  Qui la grafia è sbagliata: dovrebbe essere sopraddetti, giacché sopra prende sempre il raddoppiamento: soprammesso, sopraccаро, soprattutto, sopraggiunto ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n99" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10679" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10686">
          <ref rend="bold">(oh! vedete che bei nomi, da serbarceli con</ref>:  (vedete bei nomi questi, da conservarceli con. Questi, inutile; serbare si dice di cose piú facili a sciuparsi e andare a male, o spendersi. Si serba una cosa che potrà anche non conservarsi. Es. Serbo questo vino a domani; ma il proverbio dice: chi serba, serba al gatto. Ora, questi nomi, avverte ironicam., non eran degni d'esser serbati. Ma il fatto è (rammenta la nota lettera del Manzoni al Grossi: Quant' al soprannome del bravo bergamasco, sappi che non ti lascio requiare finché non ne hai trovato uno a mio talento. Nessuno dei proposti è buono. Ella s'ingegni; voglio una parola indicante qualche qualità fisica notabile, che non sia però ingiuriosa; o una parola di giuramento, però decente; o un aggiunto di qualità morale, ecc. Io ho dovuto inventare lo Sfregiato e il Tiradritto. Cosi s'inventano i soprannomi!») che l'A. amorosamente cercó la formazione di questi nomi di bravi; e bene stolto sarebbe chi pensasse che avesse soltanto ai birbanti stipendiati fatta quest' eccezione. Per il significato di Tiradritto, Montanarolo e Grignapoco (il bergamasco), i significati son chiari; Griso, dal milanese Gris, che vuol dir Grigio; Tanabuso, da tanabüs bugigattolo ; Squinternotto, da squinterna che significa sconquassare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n101" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10700" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10708">
          <ref rend="bold">a giocare, a trincare, e a raccontarsi a vicenda</ref>:  a giucare, a sbevazzare e a raccontare a vicenda. Giucare arcaico; trincare, che viene dal tedesco trinken, per i Germani molto bevitori è semplicemente bere, ma per gl'italiani, tanto piú sobrii, è bere all' eccesso: dice dunque ingordamente; nel raccontarsi c'è la reciprocanza deliziosa dei compagnoni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n103" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10712" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10714">
          <ref rend="bold">Un altro bravaccio</ref>:  Con questa trovata il Manz. risparmia nuovi incontri e dialoghi superflui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n105" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10757" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10765">
          <ref rend="bold">Arrivato al castello, e introdotto (lasciando però il Griso</ref>:  Giunto al castello e intromesso (lasciato però il Griso. Giunto lett.; intromesso avrebbe altro signif. di metter di mezzo; il gerundio lasciando, è piú vivace: da un'idea di sospensione, che fa fare a quel buon soggetto anche piú brutta figura, certo non quanta si merita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n107" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10775" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10776">
          <ref rend="bold">corridoi bui</ref>:  corridoi oscuri. Poteva stare, anche perché evitava quell' oi ui non molto gradevole; ma bui è piú, e calza dunque meglio. La grazia della parola è una buona cosa, purché non sacrifichi l'idea.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n109" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10789" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10797">
          <ref rend="bold">e in ognuna delle quali c'era di guardia qualche</ref>:  stava a guardia qualche: Quello stava era più solenne e piú energico, sicché non mi dispiacerebbe punto; ma c'era di è più stabile e permanente. Il Tomm. nota: l'e non ci va. Il Rig. aggiunge: e non si capisce come sia rimasto nella seconda edizione.. C'è rimasto perché, senza l'e, la guardia sarebbe stata un mobile naturale come la sciabola e la partigiana; con l'e vien a dire qualcosa di piú, e vale un: notate bene!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n111" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10800" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10801">
          <ref rend="bold">dopo avere</ref>:  dopo d'avere. Uso. Per il senso osserva: è al nostro signor don Rodrigo che ora tocca a piegar il capo e far anticamera!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n113" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10812" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10826">
          <ref rend="bold">Questo gli andò incontro, rendendogli il saluto, e insieme guardandogli le mani e il viso</ref>:  Questi gli andò incontro rispondendo al  saluto, e insieme squadrandolo e guardandogli alle mani e alla cera. Nel rispondere l'alterigia era troppa; e anche lo squadrare portava soverchia diffidenza: bastava guardare alle mani e nel viso. Alla cera si direbbe per salute. Metteremo qui, per curiosità, quanto a questo proposito scrive il prof. Belli nel suo Saggio d'un commento ai P. S.: B. Della Porta dice a suo figlio: quando parli con un malvagio o a un disonesto guarda alle sue mani più che alla sua faccia. Racconta Senofonte nella Ciropedia che, avendo due cortigiani tratte le loro mani fuori delle maniche al cospetto di Ciro, questo li fece ammazzare. Egli solo poteva tenere le mani in mostra. (Cfr. Ariosto, Orl. Fur. III, 76, 77: IV, 3).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n115" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10837" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10839">
          <ref rend="bold">venisse da lui</ref>:  venisse a lui. Sarebbe in signif. morale, per aiuti ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n117" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10850" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10862">
          <ref rend="bold">grande, bruno, calvo; bianchi i pochi capelli che gli rimanevano; rugosa la faccia</ref>:  a prima vista, gli si sarebbe dato piú de'sessant'anni che aveva; ma il: alto della persona, adusto, calvo; a prima giunta quella calvezza, la canizie dei pochi capegli che gli rimanevano, e le rughe del volto, l'avrebbero fatto stimare d'un'età assai piú inoltrata dei sessant' anni, che aveva appena varcati: il. Nell'uso si dice grande per alto, a meno che non si voglia far proprio distinzione, come Napoleone I a quel generale che gli disse: Io son piú grande di voi. E Napol. correggendo: No, piú alto. Qui poi il grande comprende volentieri i due sensi, e non esclude l'importanza. Adusto è poetico; a prima giunta qui era grossolano; e calvezza non usa. Nel complesso, la correzione acquista maggior rapidità e vivezza di tocco. Questi sessant' anni che il Manz. gli attribuisce, appena varcati o no, non so da qual fonte gli sian venuti. Probabilmente è un' ipotesi. È curioso che Pompeo Litta (1781-1852) nella genealogia Viscontea, come abbiamo detto, non parli di quest'uomo, quasi che abbia paura di disonorare la famiglia. E poi non aveva ragione il Manz. di chiamarlo Innominato!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n119" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10885" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10891">
          <ref rend="bold">il lampeggiar sinistro, ma vivo degli occhi</ref>:  e un fuoco сuро che gli scintillava dagli occhi. Anche qui la correzione guadagna molto, che il fuoco cupo è immagine assai pallida e incerta di fronte al lampeggiar sinistro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n121" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10893" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10894">
          <ref rend="bold">una forza</ref>:  una gagliardia. Poteva stare, ma era meno, specialmente riferito anche a animo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n123" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10899" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10905">
          <ref rend="bold">che sarebbe stata straordinaria in un giovine</ref>:  Da questo veda il lettore quanta forza ancora restava a quest' uomo. Il suo pentimento dunque è piú onorevole, perché non dipende da impotenza e impossibilità di continuar a fare il male.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n125" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10924" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10931">
          <ref rend="bold">il suo onore non gli permetteva di ritirarsi</ref>:  In che faceva consistere il suo onore!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n127" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10956" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10959">
          <ref rend="bold">ne sapeva già qualcosa</ref>:  Prima aveva detto qualche cosa, e poteva stare. In quant' al senso, vedete come si teneva bene al corrente, informato di tutto quanto avveniva vicino e lontano da lui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n129" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10963" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_10971">
          <ref rend="bold">stette a sentire con attenzione, e come curioso di</ref>:  udi attentamente il racconto, e come vago di. La correzione è piú conforme all'uso, non solo; ma nello stette a sentire c'è più l'animo deliberato. Vago è piú poetico: Vago già di cercar dentro e d'intorno, dice Dante. Nel popolo però non è morto in questo significato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n131" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10979">
          <ref rend="bold">mischiato</ref>:  implicato. È piú nobile, e mischiato piú spregiativo: dunque piú corrispondente al pensiero dell' Innominato. Guardate come l'A. sa trovar le ragioni salde per far entrare Bernardino Visconti in quest' affare. Fra Cristoforo era nemico dei tiranni, in parole e in opere. Anche quest' affermazione è di rilievo, benché conoscessimo già l'uomo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n133" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11003" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11015">
          <ref rend="bold">Don Rodrigo, sapendo con chi parlava, si mise poi a esagerare le difficoltà</ref>:  Il narratore si diede ad esagerare in prova le difficoltà. Quanto sia qui piú efficace il nome e anche l'aggiunta, è inutile dire. Si fosse trattato d'un altro, bisognava mostrarla una cosa facile; con lui, per metterlo all'impegno, difficile. Il si diede non è d'impegno fin da principio come il si mise. L'in prova non aveva senso nell'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n135" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11042" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11051">
          <ref rend="bold">che prendeva l'impresa sopra di sé. Prese l'appunto del nome</ref>:  che l'impresa la pigliava egli sopra di sé. Notò il nome. Il verbo prima, dice la prontezza della risoluzione. E anche questa è una linea psicologica di prim'ordine: la Signora di Monza gli rammentava il padre, gli Spagnoli, i nemici della sua casa, gli usurpatori dello stato di Milano, che prima era dei Visconti. Notò poteva stare; ma prese l'appunto è più comune, benché non voluto dai puristi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n137" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11057" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11059">
          <ref rend="bold">licenziò don Rodrigo</ref>:  rimandò don Rodrigo. Rimandò era villano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n139" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11069" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11071">
          <ref rend="bold">che dovrete fare</ref>:  che dobbiate fare. Anche dovrete è più gentile. sciagurato Egidio. Vedete come riconnette bene la sua storia. Nessuna prova c'è che l'Osio fosse stato mai al servizio di Bernardino Visconti; ma nulla osta che potesse essere e qui al poeta serve per giustificare con la linea piú verosimile e semplice il ratto di Lucia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n141" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11082" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11083">
          <ref rend="bold">abitava accanto</ref>:  abitava contiguo. Uso. È diverso il significato. Il contiguo, benché non popolare, si dice di case, costruzioni, stanze ecc., non di persone.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n143" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11094" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11096">
          <ref rend="bold">che costui era</ref>:  ch'egli era. Costui è spregiativo. scelleratezze: nequizia. É ben meno: qui c'è la disposizione a delinquere; là i delitti commessi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n145" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13570">
          <ref rend="bold">questo</ref>:  questi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n147" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11611" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11612">
          <ref rend="bold">Ma appena</ref>:  Pure non appena. Poteva stare; ma il Manz. avversa il pure; e il ma è più semplice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n149" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11130" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11131">
          <ref rend="bold">ma indispettito</ref>:  ma stiszato. Se mai, stizzito; poi indispettito è più. Qui comincia la psicologia del mutamento di questo facinoroso. O per meglio dire comincia l'accorto A. a mostrarne il cambiamento come iniziato da un pezzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n151" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11145" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11146">
          <ref rend="bold">una cert'uggia</ref>:  un cotal tedio. È più; е non è bene saltare súbito in pieno pentimento: giovano prima meglio le sfumatuге.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n153" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11153" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11157">
          <ref rend="bold">ammontate, se non sulla sua</ref>:  accumulate, se non su la sua. Accumulate è meno: ne aveva addirittura un monte da richiamare alla memoria. Il sua aggiunto compie efficacemente, non solo armonicamente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n155" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11165" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11177">
          <ref rend="bold">ogni volta che ne commettesse una di nuovo, e si presentavano all'animo brutte</ref>:  ad ognuna ch'egli commettesse di nuovo, ed apparivano all'animo spiacevoli. Direi che poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n157" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11181" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11187">
          <ref rend="bold">come il crescere e crescere d'un peso</ref>:  come crescere e crescere un peso. Osservazione psicologica importantissima; ma senza l'articolo si riferirebbe benissimo altrui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n159" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11200" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11203">
          <ref rend="bold">e scomparsa quasi affatto</ref>:  e quasi del tutto cessata. Poteva stare; ma la dicitura della correzione à meno impostatura letteraria, che il Manzoni fugge sempre quanto piú può.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n161" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11227" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11228">
          <ref rend="bold">fiducia spensierata</ref>:  Non è quella spensierata e assonnata di Dante, quando entra nella selva, perché è priva d'angoscia. Dante era un giusto, non un delinquente; e la sua era una dignitosa coscienza e netta che s' avviava ancora giovine alla perfezione, e sentirà presto per picciol fallo amaro morso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n163" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11243" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11246">
          <ref rend="bold">Invecchiare! morire! e poi?</ref>:  Invecchiare! Morire! E poi? Quando c'è continuazione e collegamento di pensieri, non si mette, dopo l'ammirativo o l'interrogativo, lettera maiuscola. Per il senso osserva: perché l' Innominato aveva commesso tutti quei delitti? Per levarsi la sete della vendetta contro i suoi nemici? per acquistare un potere che lo avviasse al ritorno possibile de' suoi domini? Ma gli anni passano; la sete della vendetta non passa: i delitti si succedono, e riempiono l'animo di vaghe ombre. Basta una di loro, la piú innocente, che si alzi, tutte si alzano, e formano un tumulto minaccioso nella memoria, che obbliga la coscienza a domandarsi: ma a che scopo tutto questo? Sei ormai vecchio, vicino a morire! manca anche il tempo materiale di raggiunger la méta sognata. E allora? Morto che sei, sai tu che cosa produci, cosi come ora ti trovi? un grido di esultanza dai mille che credevi d'abbattere e che sopravvivono a te. Mille imprecazioni ti scagliano, e tu non puoi piú guardarli in faccia, mille irrisioni! Ecco il risultato. I tuoi avanzi, che a nessuno puoi sottrarre, saranno gloria d' oltraggio al piú vile de' tuoi nemici. Oh, la morte sul campo, in mezzo ai pericoli, era bella! in quest'altro modo è inutile e vergognosa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n165" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11288" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11291">
          <ref rend="bold">gli metteva addosso una</ref>:  gli portava una. È meno. Con la correzione dice un pieno possesso della persona.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n167" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11299" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11304">
          <ref rend="bold">da un avversario mortale anche lui</ref>:  da un nimico anch'egli mortale. Nimico vive nel contado, ma non è del linguaggio com.; poi qui è il nemico che sta di fronte: dunque meglio avversario. Anche lui, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n169" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11308">
          <ref rend="bold">rispingerla</ref>:  Nell'uso comune si dice respingere. Non so come sia passato al Manz.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n171" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11309" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11311">
          <ref rend="bold">con armi migliori</ref>:  con armi più forti. Poteva stare figuratamente; ma nel senso vero l'arme migliore è il termine giusto, perché ferisce meglio e piú pronta e piú efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n173" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11320" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11322">
          <ref rend="bold">nasceva di dentro</ref>:  nasceva al di dentro. Uso. Che ci aveva che vedere quell'al?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n175" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11328" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11332">
          <ref rend="bold">faceva un passo ogni momento</ref>:  ad ogni momento faceva un passo. Il verbo prima, dà maggior forza. Per il senso, la morte fa un passo ogni momento sempre, da quando si nasce: finché non viene la fiacchezza del corpo, non si sente; e l' Innominato non l'aveva. Ma qui quel pensiero è uno dei vari coefficienti che contribuiscono alla conversione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n177" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11344" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11345">
          <ref rend="bold">quella s'avvicinava</ref>:  ella si avvicinava. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n179" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11350">
          <ref rend="bold">esempi</ref>:  esempii. I due ii, inutili. continuo: perpetuo. Perpetuo vale eterno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n181" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11364" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11365">
          <ref rend="bold">ispirandogli un'emulazione</ref>:  inspirandogli una emulazione. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n182" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11375" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11376">
          <ref rend="bold">contro la</ref>:  contra la. È letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n184" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13715" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13716">
          <ref rend="bold">ogni tanto</ref>:  tratto tratto V. nota 22, p. 8.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n186" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11397" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11399">
          <ref rend="bold">uscito dalla turba</ref>:  uscito della turba. Meno com., poi c'era quell' altro de'. Per il senso osserva che la solitudine tremenda è ben più scoraggiante che la morte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n188" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11420" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11421">
          <ref rend="bold">sentito parlare</ref>:  inteso parlare. Uso. V. anche nota 20, p. 207.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n190" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11449" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11450">
          <ref rend="bold">senza motivo</ref>:  senza cagione. La cagione c' era, non il motivo del momento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n192" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11467" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11469">
          <ref rend="bold">bollor delle passioni</ref>:  fervore delle passioni. Uso. Il fervore è lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n194" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11473" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11477">
          <ref rend="bold">aveva, se non altro, sentita</ref>:  aveva pure intesa. Intesa s'è detto. Il se non altro, tempera. Fosse pur venuta dai preti, era detta in nome di lui. Il Tomm. nota: aveva inteso è poco: egli sapeva delle orazioni. Il Rig. osserva: «O come seppe il T. che egli sapeva delle orazioni?» Lo seppe dal Manz. stesso, perché dice che, convertito, gli tornarono alla memoria. In ogni modo sentito parlare va oltre le orazioni: vuol dire in genere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n196" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11483" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11486">
          <ref rend="bold">non gli era parsa</ref>:  non gli era apparsa. Uso. Apparire si dice d'immagini.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n198" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11499">
          <ref rend="bold">malgrado</ref>:  a suo malgrado. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n200" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11513" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11519">
          <ref rend="bold">aprirsi con nessuno su questa sua nuova</ref>:  che egli lasciasse mai nulla trasparire né in parole, né in atti, di questa nuoνa. Il copriva diceva tutto, cioè che non lasciava trapelar nulla de' suoi pensieri; per questo mette aprirsi che dice ben di più: il trovare una persona degna di lui a cui con fidare il doloroso segreto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n202" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11521" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11524">
          <ref rend="bold">la copriva anzi profondamente</ref>:  la copriva profondamente. L'anzi rinforza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n204" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11532" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11533">
          <ref rend="bold">cupa ferocia</ref>:  cupa ed intensa ferocia. Cupa bastava; e intensa per messa bene in esecuzione era inutile, e non usa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n206" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11547">
          <ref rend="bold">soffogarla</ref>:  soffocarla. V. nota 8, p. 301.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n208" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12467">
          <ref rend="bold">pensiero</ref>:  sollecitudine. In questo senso è latino.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n210" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11582" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11584">
          <ref rend="bold">volontà, pronta, superba</ref>:  volontà piena, baldanzosa. É meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n212" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11590" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11592">
          <ref rend="bold">ch'era ancor quello</ref>:  ch'egli era ancora quell'uomo. Uso. Si dice pure che era ancora lui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n214" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13929">
          <ref rend="bold">subito</ref>:  tosto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n216" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11616" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11618">
          <ref rend="bold">scemare quella fermezza</ref>:  di nuovo affievolire quella risolutezza. Il cambio di fermezza è in meglio; il rimanente poteva anche stare, specialmente di nuovo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n218" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11643" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11646">
          <ref rend="bold">l'avrebbero condotto a scomparire</ref>:  Nell'uso ci s'aggiunge il farlo: l'avrebbero indotto a farlo scomparire.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n220" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11647" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11650">
          <ref rend="bold">in faccia a un</ref>:  dinanzi ad un. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n222" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14648" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14650">
          <ref rend="bold">a un tratto</ref>:  in un tratto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n224" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11664" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11665">
          <ref rend="bold">chiamò il</ref>:  chiamò a sé il. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n226" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11670" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11672">
          <ref rend="bold">destri e arditi</ref>:  destri e arrischiati. Arrischiato, si dice di azioni e di persone che s'espongono a rischi; ma ardito è ben più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n228" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11690" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11699">
          <ref rend="bold">con aria risoluta, gli comandò che montasse subito a cavallo</ref>:  con un piglio risoluto gl'impose che salisse tosto a cavallo. Piglio accenna a sforzo, verso persona avversa o arrogante: non era dunque il caso dell'Innominato col Nibbio; cosi, Imporre è da prepotente, a chi non vuole ubbidire; e anche qui non era certamente il caso. Il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n230" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11704" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11712">
          <ref rend="bold">informasse Egidio dell'impegno contratto, e richiedesse il suo aiuto</ref>:  significasse ad Egidio l'impegno contratto, e gli richiedesse indirizzo ed aiuto. Significare a uno, è un semplice e secco far conoscere; ma quando se ne chiede aiuti, non può servire. Indirizzo però sarebbe troppo. Non n' aveva e non avrebbe mostrato mai d'averne bisogno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n232" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11732" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11737">
          <ref rend="bold">che l'impresa era facile e sicura</ref>:  Era sicura per la turpe relazione d'Egidio con la monaca, che aveva sottomessa alle sue ribalderie. Avverti intanto come l'A. mette nell' animo al lettore ignaro la terribile ansietà del crudele delitto che stanno per compiere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n234" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11738" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11747">
          <ref rend="bold">gli si mandasse subito una carrozza, con due o tre</ref>:  mandasse tosto l'innominato una carrozza sconosciuta con  due o tre. Impersonalmente è molto meglio; è poi da persone educate (e anche i briganti nobili come l' Osio non mancano certo d' educazione) trattar cosí, com'è stato corretto, e da inferiori che riconoscono la potenza del superiore. La carrozza sconosciuta, se n'intende il senso, ma non si direbbe; se mai non riconoscibile; ma essendoci i bravi ben travisati, il resto si capisce.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n236" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11751" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11755">
          <ref rend="bold">e lui prendeva la cura</ref>:  Egidio prendeva la cura. Ben piú efficace qui il pronome.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n238" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11767" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11770">
          <ref rend="bold">comunque stesse di dentro</ref>:  che che gli passasse per l'animo. Il che che è roba accad.; ma il rimanente poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n240" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11781" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11792">
          <ref rend="bold">secondo aveva detto Egidio, e andasse con due altri che gli nominò</ref>:  secondo quell'intesa, e andasse egli, con due altri che disegnò. Intesa veramente non era, ma un suggerimento. Il gli non è indispensabile, ma non è inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n242" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14292">
          <ref rend="bold">servizio</ref>:  servigio. Avrebbe qualche cosa di nobile e di delicato; e poi al M. non piace, perché non popolare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n244" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11814">
          <ref rend="bold">ordinari</ref>:  ordinarii. I due ii inutili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n246" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11823" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11824">
          <ref rend="bold">così decisa</ref>:  cosi netta. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n248" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11830" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11834">
          <ref rend="bold">pareva che tutto dovesse essere</ref>:  tutto pareva dovere essere. Non stava male; la correzione però è più conforme all'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n250" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11848" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11853">
          <ref rend="bold">per gli altri sarebbe stata la</ref>:  per altri sarebbe stato la. Il gli aggiunto dice tutti gli altri; senza, vien a restringerne assai il numero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n252" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11857">
          <ref rend="bold">strumento</ref>:  stromento. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n254" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11870" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11873">
          <ref rend="bold">retta alle sue parole</ref>:  retta a parole di lui. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n256" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11902" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11911">
          <ref rend="bold">che aveva acquistato forza e, direi quasi, autorità dal delitto</ref>:  divenuta imperiosa e direi quasi autorevole pel delitto. Poteva stare, ma tanto imperiosa che autorevole direbbero troppa nobiltà per un Egidio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n258" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11916">
          <ref rend="bold">sagrifizio</ref>:  sacrificio. Meno com. sagrifizio è forma popolare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n260" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11919" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11921">
          <ref rend="bold">aveva in custodia</ref>:  le era data in custodia. Le era data non dice l'accettazione e il delitto come aveva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n262" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11938">
          <ref rend="bold">parsa</ref>:  paruta. Arcaico. Per il senso, questo è un tratto che il Tomm. a ragione dice bellissimo. La monaca aveva nella compagnia della pudica ragazza trovato un verginale conforto, un ritorno alla primitiva innocenza. Non avrebbe voluto privarsene in nessun modo: e le viene imposto di privarsene delittuosamente!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n264" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11945" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11947">
          <ref rend="bold">le veniva comandato</ref>:  le veniva ingiunto. Poteva stare, ma è meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n266" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11952" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11957">
          <ref rend="bold">scellerata perfidia, di cambiare in un</ref>:  scelerata perfidia, di convertire in un. Scelerata è grafia latina. Il convertire richiede tanto o quanto un lungo lavoro d'esame e di meditazione, ciò che non le era concesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n268" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11966" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11968">
          <ref rend="bold">tutte le strade</ref>:  tutti i modi. È molto meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n270" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11973" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11986">
          <ref rend="bold">tutte, fuorché la sola ch'era sicura, e che le stava pur sempre aperta davanti</ref>:  tutti fuorché il solo che sarebbe stato infallibile e che era pure in sua mano. Una strada infallibile non si dice, e neanche può stare in una mano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n272" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11995" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12000">
          <ref rend="bold">contro cui non divien forte se</ref>:  contra cui non è forte se. Anche contro il peccato ci s' agguerrisce con l'abitudine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n274" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12014">
          <ref rend="bold">ubbidì</ref>:  obbedi. Non com. Qui il Tomm. osserva: Questo è precipitato. Era delicato il passo, ma fecondo d'una terribile bellezza, Il Rigut. aggiunge: « Il M. per un sentimento morale precipita sempre parlando di questi fatti della monaca, e lascia intendere al lettore piú di quello che dice. Prima di tutto, bisogna ancora osservare: L'A, aveva scritto sulla monaca di Monza molto di piú; sennonché fu indotto dal vescovo Tosi di Pavia a sopprimere, per non dare scandalo. E l'A. anche lui, più che poté, obbedi; e tolse molte cose che forse non erano robaccia se le aveva scritte: ma non lascia traccia di soppressioni, e l'episodio corre, a parer mio, senza  precipitazione. Se non si voglia chiamar tale in arte il mostrare una figura di profilo e vestita invece che in pieno viso e nuda.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n276" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11345">
          <ref rend="bold">s'avvicinava</ref>:  si appressava. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n278" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12032" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12033">
          <ref rend="bold">più carezze</ref>:  piú grandi carezze. Il grandi era goffo. Il fatto però del carezzare uno che si vuole ingannare, è naturalissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n280" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12045" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12047">
          <ref rend="bold">come la pecora</ref>:  Alla prima ci domandiamo se non fosse meglio agnello? Il Tomm. scrive: Buona similitudine, ma male espressa. Tremotando non regge. E il Rig. suggerisce tremando. A me il tremolando pare invece buono, e anche la similitudine sarebbe buona; nonostante, anch'io son disposto a riconoscere che non mi pare perfettamente espressa, sicché l'agnello non comporterebbe tutte quelle relazioni; e la pecora non so dire se lecchi la mano del pastore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n282" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12049" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12050">
          <ref rend="bold">senza timore</ref>:  senza tema. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n284" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11163" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_11166">
          <ref rend="bold">si volta</ref>:  si volge. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n286" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12066">
          <ref rend="bold">leccar</ref>:  lambir. Poetico. della stalla, l'aspetta il macellaio: del pecorile sta in aspetto il beccaio. Uso. Pecorile e beccaio son parole ancora vive in alcuni dialetti; ma a Fir. no, nel senso proprio. In aspetto si dice di notizie. Il Rig. scrive: Trattandosi di pecore, si sarebbe detto con maggior proprietà Ovile, tanto più poi che qui la parola Stalla ti desta idea poco gradita. Ma Ovile nello stile fine manzoniano, che rispecchia con sentimento artistico l'uso fiorentino, avrebbe fatto ridere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n288" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12100" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12108">
          <ref rend="bold">gente a' miei comandi; ma di cui mi fidi</ref>:  gente pronta ad obbedirmi; ma di cui io mi fidi. A'miei comandi è frase comune e piú spiccia; per il pronome v. nota 13, p. 30.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n290" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12110" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12117">
          <ref rend="bold">Per un affare di grand'importanza, che vi dirò</ref>:  Per una mia faccenda importantissima, che vi racconterò. Uso. Una faccenda è meno che affare; dell' una e dell'altro si dice, non si racconta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n292" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12137" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12140">
          <ref rend="bold">la mia povera Lucia</ref>:  Guarda com'è terribile questa frase di commiserazione in chi è consapevole del tradimento che prepara. E come ci si legge l'educazione fine signorile e l'animo, una volta buono, ora consumato dalla lunga bugia e dal delitto. Il contrasto non potrebbe esser piú stridente e penoso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n294" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12142" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12144">
          <ref rend="bold">è anche necessario</ref>:  è pur necessario. Per pure v. nota 3, p. 390.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n296" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12148" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12153">
          <ref rend="bold">che l'ho mandato a chiamare io</ref>:  ch'io l'ho mandato a cercare. Cercare non è ancora chiamare, che indica azione assai piú diretta. L'io in fine, è piú accentuato. 10. quest' imbasciata: questa imbasciata. La monaca pronunzia in fretta il suo discorso; e c'è bisogno di questo troncamento. V. il degl'imbrogli di don Abbondio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n298" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12167">
          <ref rend="bold">richiesta</ref>:  inchiesta. É ben diverso. Nel senso di domanda è arcaico; nel senso legale e parlamentare d'oggi è una lunga e complessa indagine sopra un fatto del quale si cercano i responsabili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n300" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12172" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12178">
          <ref rend="bold">suggezione, ma senza nascondere una gran maraviglia</ref>:  peritanza, ma non senza una forte espressione di maraviglia. Suggezione è più nobile e dignitoso; la peritanza può esser impaccio contadinesco, goffaggine, volontà restia a fare il male, per sola mancanza d'abitudine, non per inclinazione d'animo. La forte espressione è troppo maschile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n302" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12189">
          <ref rend="bold">intendere</ref>:  capire. V. nota 7, p. 436.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n304" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12197" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12198">
          <ref rend="bold">senza nessuno</ref>:  senza una scorta. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n306" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12217" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12218">
          <ref rend="bold">anche lei</ref>:  anch'ella. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n308" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12227" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12236">
          <ref rend="bold">nella persona di cui credeva poter far piú conto, figurò</ref>:  in chi ella aveva tanto beneficato, mostrò. L'uomo veramente nobile d'animo (importa poco di titoli) non rammenta mai il benefizio; il signore educato, ma non egualmente nobile d'animo, non lo rammenta neanche lui, ma lo fa intendere con altre parole, e non meno bene. Figurò è piú gentile e piú istrionico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n310" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12244" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12247">
          <ref rend="bold">giorno chiaro, quattro passi</ref>:  Di giorno chiaro, un breve tragitto. Ricomincia il periodo, perché c'è di mezzo lo stacco dell'ammirazione. Quattro passi è ben meno d'un tragitto, per quanto breve. E non si sarebbe detto mai, anche se la monaca non esagerasse nella poca importanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n314" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12274" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12280">
          <ref rend="bold">poverina, commossa e punta a un tempo</ref>:  poveretta, punta di gratitudine e di vergogna ad un tempo. Era inutile dire di che.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n316" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12286" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12290">
          <ref rend="bold">«e bene; cosa devo fare?»</ref>:  « bene; che cosa ho da fare?». Quell'e aggiunto a bene, dice tanto è come un dunque doloroso, rassegnato. Cosa devo fare piú com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n318" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12308" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12318">
          <ref rend="bold">ditegli, da solo a solo, che venga da me subito subito</ref>:  ditegli che venga da me tosto tosto. L'aggiunta del da solo a solo deve significare la segretezza dell'imbasciata che le affidava; altrimenti, ci sarebbe contradizione con quanto dice dopo. Quanta perfidia in tutto questo, che desta più compassione che disgusto verso quella infelice. Ci mettiamo nei suoi panni, e vediamo la dolorosa lotta di quell' anima, che deve ubbidire a un delinquente per cosa che certamente desta in lei tutto il ribrezzo. Da solo a solo si dice nell'uso anche quando si tratta di donne. Per tosto v. nota 11, p. 106 e n. 22, p. 209.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n320" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12321" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12332">
          <ref rend="bold">non dica a nessuno che son io che lo mando a chiamare</ref>:  non lasci scorgere a nessuno che sia per mia richiesta. Lasci scorgere era troppo. Che sia per mia richiesta si direbbe di cose, non di persone.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n322" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12334" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12337">
          <ref rend="bold">cosa dirò alla fattoressa?</ref>:  che dirò alla fattora. Per cosa dirò, v. nota 20, p. 167, e poco sopra a cosa devo.; per fattora v. nota 7, p. 423.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n324" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12341" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12342">
          <ref rend="bold">mai vista</ref>:  mai veduta. Poteva stare; ma vista è piú pop.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n326" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12347" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12348">
          <ref rend="bold">dove vo</ref>:  dov'io sia avviata. Vive ancora tra' nostri contadini. Comunemente si direbbe per scherzo, o per chi abbia sbagliato direzione: Dove t'avvii ?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n328" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12373" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12376">
          <ref rend="bold">per la povera giovine</ref>:  dire una bugia: per Lucia, mentire. La povera giovine dà un colore più pietoso. Aveva messo poveretta piú giú; ma gli è parso meglio, e con ragione, anticipare. Mentire è piú letter. e sostenuto. Qui darebbe un'impostatura troppo solenne.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n330" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12388">
          <ref rend="bold">afflitta</ref>:  accorata. Era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n332" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12391" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12397">
          <ref rend="bold">le fece parer cosí brutta cosa l'anteporre</ref>:  le fece tanta vergogna dell'anteporre. Non si direbbe.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n334" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12403" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12405">
          <ref rend="bold">che Lucia, sbalordita</ref>:  che la poveretta, stordita. Aveva messo sopra povera, e qui non lo ripete. Sbalordita è meno intenso, e piú momentaneo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n336" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12410" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12415">
          <ref rend="bold">soprattutto commossa piú che mai, rispose</ref>:  «e bene; anderò: sopra tutto commossa da quelle parole, rispose: ebbene; vo. Da quelle parole avrebbe significato che la commozione di Lucia era venuta dalle ultime parole di Gertrude; ma l'Aut. sente che non è giusto, che Lucia era già commossa prima, che le parole ultime di Gertrude, rinfacciandole il benefizio, la commovano più che mai, e corregge in questo senso. Vo è troppo imperioso, con più significato di rispetto che di rassegnazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n338" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12419" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12420">
          <ref rend="bold">Dio m'aiuti</ref>:  Dio mi aiuti. Anche questa elisione, che è d'uso, corrisponde meglio alla rapidità dell'espressione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n340" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12438" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12441">
          <ref rend="bold">metter piede sulla soglia</ref>:  por piede in su la soglia. Porre letter.; in su letter. e volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n342" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12448" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12451">
          <ref rend="bold">aprì la bocca, e</ref>:  mosse la bocca, e. Dice meno. In apri la bocca c'è tutto l'impeto di protesta della coscienza che rimorde. Mover le labbra sarebbe appena un cenno. Osserva l'importanza di questo momento psicologico della pervertita signora. Il Tomm. scrive con ragione: divino!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n344" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12681" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12684">
          <ref rend="bold">si voltò, e tornò</ref>:  si rivolse, e ritornò. Si rivolse in questo senso letter.; si direbbe per spiegazione, suppliche e sim.; ritornò si direbbe nel caso che ci fosse già stata un'altra volta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n346" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12468" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12472">
          <ref rend="bold">un pensiero avvezzo a predominare</ref>:  quello di servire Egidio, posponendo ogni richiamo della coscienza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n348" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12473" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12478">
          <ref rend="bold">aveva vinto di nuovo nella mente</ref>:  aveva prevalso nella mente. Vinto è piú dice tutte le altre forze aumentate. L'aggiunta di nuovo ci richiama alla mente la moltitudine dei predecessori.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n1" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12482" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12484">
          <ref rend="bold">Facendo le viste</ref>:  Facendo vista. Meno com. a Firenze.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n3" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12492">
          <ref rend="bold">spiegò</ref>:  ella divisò. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n5" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12502" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12504">
          <ref rend="bold">e la licenziò</ref>:  e la congedò. Congedare avrebbe altro senso: di licenza più prolungata e accordata per quanto definitiva. Qui era una licenza ben diversamente accordata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n7" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12512" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12514">
          <ref rend="bold">e tornate presto</ref>:  Quanta incoscienza c'è in queste parole!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n9" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12530" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12532">
          <ref rend="bold">rasente al muro</ref>:  rasente il muro. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n11" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12558" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12563">
          <ref rend="bold">arrivò in pochi momenti a quella</ref>:  giunse in breve allo sbocco di quella. Piú goffo e letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n13" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12576">
          <ref rend="bold">tutt'ora</ref>:  tuttavia. Uso. Poteva scriversi anche tuttora.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n15" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12586" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12598">
          <ref rend="bold">alte rive orlate di macchie, che vi forman sopra una specie di volta</ref>:  alte ripe orlate d'alberi che vi stendono sopra come una volta. Per ripe v. nota 9, p. 397. Macchie è ben diverso: gli alberi sarebbero alti e solo lungo la strada; le macchie son per lo piú basse, folte e s'addentrano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n17" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12609" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12616">
          <ref rend="bold">e allungava il passo; ma poco dopo si</ref>:  e studiava il passo; ma dopo un picciol tratto, si. Uso. Qui studiare il passo l'à tolto; e mantenuto altrove. V. nota 24, p. 37.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n19" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12619" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12621">
          <ref rend="bold">nel vedere una</ref>:  allo scorgere una. Uso. Scorgere richiede piú difficoltà, per oscurità, lontananza e sim. Osserva com'è vera anche questa nota psicologica. Lucia si rallegrava di cosa che l'avrebbe poi cosi fortemente offesa e turbata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n21" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12626" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12628">
          <ref rend="bold">e accanto a</ref>:  e presso a. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n23" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14176">
          <ref rend="bold">davanti</ref>:  dinansi. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n25" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12816" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12820">
          <ref rend="bold">in qua e in là</ref>:  di qua e di là. Vorrebbe dire sistematicamente da una parte e dall' altra; invece in qua e in là vuol dire in questo e in quel luogo, senza preventiva o precisa scelta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n27" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12645" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12653">
          <ref rend="bold">della strada. Andando avanti, sentí uno di que' due</ref>:  del cammino. Giunta piú presso, intese un di quei due. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n29" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14504">
          <ref rend="bold">giovine</ref>:  donna. La correzione è evidente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n31" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12664" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12668">
          <ref rend="bold">Infatti quando fu arrivata alla</ref>:  In fatti quando ella fu dinanzi alla. Non c'era obbligo del dinanzi. Arrivare a vuol dir vicino, poco discosto ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n33" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12673" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12682">
          <ref rend="bold">un fare più gentile che non fosse l'aspetto, si voltò</ref>:  un atto più cortese che non fosse la cera, si volse. Gentile dice qualcosa di piú naturale e intimamente civile; aspetto tutto l'insieme; per cera v. anche nota 19, p. 117 e n. 12, p. 165; volse lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n35" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12694" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12699">
          <ref rend="bold">«Andando di lì, vanno a rovescio»</ref>:  « Sono voltati a rovescio». Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n37" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12701" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12702">
          <ref rend="bold">la poverina</ref>:  Monza è di qua: la poveretta: «Monza è per di qua. Per poveretta v. nota 1, p. 426; il per è più vago, e indica moto o
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n38" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10378">
          <ref rend="bold">luogo.</ref>: 
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n40" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12708" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12713">
          <ref rend="bold">si voltava, per accennar col dito</ref>:  si volgeva per indicare col dito. Volgeva piú letter.; indicare vuol già dire coll'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n42" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12722" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12724">
          <ref rend="bold">per la vita</ref>:  attraverso la vita. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n44" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12734" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12737">
          <ref rend="bold">e cacciò un urlo</ref>:  e getto uno strido. Meno forte e meno d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n46" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12740" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12745">
          <ref rend="bold">la mise per forza nella carrozza</ref>:  la cacciò nella carrozza. Cacciò l'aveva sostituito nella frase precedente, e si trova nella frase successiva; e, in ogni modo, era troppo villano. Un poliziotto caccerà in una vettura un ubriaco, un sacco di cenci; ma il Nibbio non avrebbe fatto altrettanto di Lucia, con gli ordini che aveva avuti; è assai se permette che, tanto o quanto, lo faccia il secondo, che, come vedremo, è piú manesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n48" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12746" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12751">
          <ref rend="bold">uno che stava a sedere davanti</ref>:  uno che vi stava seduto nel fondo di sopra. Non era punto chiara la situazione. Dove stava questo? nel fondo della carrozza? Ma doveva entrarci il Nibbio. Ecco la ragione della correzione. L'à messo invece sul sedile davanti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n50" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12752" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12756">
          <ref rend="bold">la prese e la caccio</ref>:  la prese e la ficcò. Poteva stare; ma quando la prese, il Nibbio l'aveva già messa nella carrozza, e il ficcare indicherebbe il contrario; e poi è oltremodo spregiativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n52" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12757" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12763">
          <ref rend="bold">per quanto lei si divincolasse e stridesse</ref>:  divincolantesi invano e stridente. Il divincolantesi non sarebbe brutto, e ai letterati d'oggi che fanno tanto abuso di questi participi presenti, piacerebbe anche di piú; ma, poiché sarebbe una dicitura letteraria divincolantesi invano, nella dicitura dell'uso comune il M. lo mandò a spasso. Lo stridente poi, strideva davvero, e non stava.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n54" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12773" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12775">
          <ref rend="bold">fazzoletto alla bocca</ref>:  fazzoletto sulla bocca. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n56" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12776" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12781">
          <ref rend="bold">le chiuse il grido in gola</ref>:  le chiuse in golu il grido. Meno efficace e stile piú letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n58" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12786" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12791">
          <ref rend="bold">entrò presto presto anche lui nella</ref>:  si cacciò in furia anch' egli nella. Se avesse messo: entrò, non legava bene coll'in furia; a lasciare cacciò, era stato detto due volte, e era troppo impetuoso: facevano presto, ma anche loro con una certa regola. Ecco il perché della correzione. Del resto, il Nibbio, come s'è detto, è il piú cortese e meno bestia di questi briganti; e una linea meno villana, nolle mosse di lui, è naturalmente piú corrispondente al reale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n60" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12809">
          <ref rend="bold">domanda</ref>:  inchiesta. V. nota 16, p. 134 en. 6, p. 140. Il Tomm. scrive qui: traditora è cattivo. Sicché trovava buono inchiesta. Il Manz. invece à corretto questo, à lasciato quella, e à fatto bene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n62" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12811" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12813">
          <ref rend="bold">rimasto nella strada</ref>:  rimaso nella via. Rimaso poetico, accademico; via v. nota 18, p. 11.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n64" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12814" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12846">
          <ref rend="bold">diede un'occhiata in qua e in là... e disparve. Era</ref>:  guardò frettolosamente intorno: nessun v'era: spiceò un salto sur una ripa, abbranco un fusto della siepe che v'era piantata in cima, la trapassò, ed entrato in una macchia di cerri, che scorreva per un certo tratto lungo la strada, vi si appiatto, per non essere veduto dalla gente che potesse accorrere allo strido. Era. Anche qui, come altrove, taglia e riduce; e ognuno può vedere quanto la correzione per nitidezza e arte s' avvantaggi sull' edizione antica, che qui piú che altrove era una macchia intricata di parole improprie e di linee confuse. Il Tomm. notava: «Lungo. Ma era un po' peggio che lungo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n66" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12849">
          <ref rend="bold">sgherro</ref>:  scherano abbiamo già detto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n68" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12853" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12873">
          <ref rend="bold">facendo l'indiano... per poterla riconoscere; ed</ref>:  a vigilare presso la porta del monastero, aveva veduta Lucia uscirne; aveva notato l'abito e la figura; ed. se fosse stato presso la porta del monastero, poteva essere per Lucia un motivo di tornare addietro. Gli è parso meglio dunque trasportarlo un poco piú là: sulla porta di casa Osio, che era accanto al convento. Osserva che qui lascia porta, mentre in tanti altri luoghi sostituisce uscio; per la ragione. V. note 2, p. 53 e n. 13, p. 152. Per il senso, osserva che facendo l'indiano, dice benissimo l'atto di costui, che stava là come non sapesse nulla, neppure che esistesse al mondo una Lucia, mentre era al corrente di tutto il tradimento perpetrato. Per vedere, dice lo scopo. L'aveva osservata bene dice di piú, e l'aggiunta ti persuade che non poteva sbagliare. Per il senso di tutta la scena osserva la bellezza e rapidità e naturalezza della descrizione. L'A. non vuol sorprendere la tua buona fede, e t'ammannisce con ogni cura e disinvoltura possibile tutto quanto poteva rendere verisimile il ratto
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n70" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13953">
          <ref rend="bold">costei</ref>:  qui era meglio di lei. Costei e colei sono, tanto o quanto, spregiativi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n72" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12893">
          <ref rend="bold">esprimere</ref>:  significare. È meno: significare alla meglio potrà; quel che teme di non potere, è riuscire espressivo nel suo racconto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n74" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12904" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12905">
          <ref rend="bold">per ansietà</ref>:  per ansia. È diverso: l'ansia è un desiderio vivo di bene; l'ansietà è affanno per patimenti o altro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n76" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12940" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12946">
          <ref rend="bold">e dava delle stratte, per buttarsi verso</ref>:  e faceva impeto per pignersi verso. Che impeto poteva fare in quelle strettoie? Appena appunto qualche stratta. Pignersi è oggi volgare e contadinesco; ma sarebbe qui anche meno energico di buttarsi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n78" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12965" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12975">
          <ref rend="bold">l'appuntellavano. Ogni volta che aprisse la bocca per cacciare un urlo</ref>:  la puntellavano. Ad ogni atto ch' ella facesse di voler mettere un grido. Appuntellare è un po' piú energico di puntellare. La correzione del rimanente è una dicitura piú propria e conforme all' uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n80" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12980">
          <ref rend="bold">soffogarglielo</ref>:  soffocarglielo. E lo stesso, ma meno pop.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n82" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12992" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12994">
          <ref rend="bold">che sapessero formare</ref>:  che lor fosse concesso di formare. Meno semplice evidentemente. Osserva l'antitesi: tre bocche d'inferno e la voce piú umana.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n84" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12997" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12998">
          <ref rend="bold">zitta, zitta</ref>:  zitto, zitto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n86" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13013" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13015">
          <ref rend="bold">parve che s'acquietasse</ref>:  ella sembrò acquietarsi. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n88" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13024">
          <ref rend="bold">alzò</ref>:  levò. In questo senso, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n90" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13031">
          <ref rend="bold">immobile</ref>:  immoto. Poteva stare, ma è meno com. e piú letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n92" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_10826">
          <ref rend="bold">viso</ref>:  volto. Qui, in questa scena pietosa, sarebbe stata una linea piú alta, e avrebbe avuto dell' affettazione, togliendo effetto. Ma osserva com'è bello tutto questo, o, come dice il Tomm., sovrano!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n94" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13060">
          <ref rend="bold">coprì</ref>:  coperse. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n96" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13070" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13076">
          <ref rend="bold">« Coraggio, coraggio,» ripetevan gli altri due birboni</ref>:  Il Tomm. nota: « Birboni qui scema piú che crescere..» Alla prima ero anch'io dello stesso parere; e mi pareva assai meglio se diceva soltanto: gli altri due; ma, ripensandoci, vedo in quei birboni una nota contrastante con quel coraggio, coraggio, non senza efficacia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n98" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13087" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13088">
          <ref rend="bold">dal sentire</ref>:  dall'udire. Uso. I conforti di certa gente fanno l'effetto dei cibi nauseanti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n100" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13102" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13105">
          <ref rend="bold">se fosse morta davvero?»</ref>:  Questo dubbio era per loro cagione di molestia: ne temevano, non per lei, ma per sé.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n102" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13106" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13107">
          <ref rend="bold">«Oh! morta!»</ref>:  « Uf!». Poteva stare, ma l'aggiunta rende la risposta più beffarda. Al Tomm. quell'uf non pareva naturale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n104" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13130" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13133">
          <ref rend="bold">o donna che fosse</ref>:  o donna. Uso. A questo: «Io so che eсс. » il Tomm. nota: Cattiva aggiunta. È invece un tratto spiritoso e caratteristico del bravo che in questo momento tragico fa artistico efficacissimo contrasto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n106" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13141" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13143">
          <ref rend="bold">attenti al vostro</ref>:  attendete al vostro. Uso. Al vostro dovere! Come vedete, i doveri sono di varie specie, e ognuno à i propri. Cavare i tromboni era quello dei bravi! Anche questo, cosi vero, al Tomm. non piaceva, e notava: « Cattivo. »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n108" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13151" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13159">
          <ref rend="bold">Tirate fuori dalla cassetta i tromboni, e teneteli pronti</ref>:  Cavate i tromboni di sotto al sedile, e teneteli in ordine. Cavate v. nota 9, p. 291; tirate, uso; cassetta, perché riposti; tenerli pronti è ben differente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n110" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13164" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13166">
          <ref rend="bold">dove s'entra ora</ref>:  dove entriamo. Uso. c'è sempre de' birboni. È comicamente graziosa quest' uscita. Il tragico è, non è vero? sempre al confine col comico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n112" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13172" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13174">
          <ref rend="bold">Non così in</ref>:  Non mica cosi in. Per mica v. nota 2, p. 244, e n. 14, p. 321.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n114" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13178" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13182">
          <ref rend="bold">dietro le spalle, lí stesi</ref>:  dietro la schiena, li coricati. Dietro la schiena sarebbe stato aderenti, come quando don Abbondio ci messe le mani col breviario, avanti d'incontrare i bravi; stesi, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n116" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13203" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13206">
          <ref rend="bold">E quando sarà rinvenuta</ref>:  Piú com. riavuta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n118" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13225" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13226">
          <ref rend="bold">E zitti</ref>:  E zitto. Uso. Vedi che il Nibbio è maestro di cortesie: sente tutto il dovere di comportarsi con Lucia cavallerescamente, in parte per gli ordini avuti, in parte, e piú, perché la bellezza e la leggiadria e la nobiltà della persona s'impongono anche ai piú duri. E trascinollo a sé con violenza;/Ma come gli occhi a quel bel volto mise/Glie ne venne pietade, e non l'uccise; dice l' Ariosto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n120" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13235" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13241">
          <ref rend="bold">sempre di corsa, s'era inoltrata nel bosco</ref>:  tuttavia velocemente era entrata nel bosco. Sempre di corsa, uso; s'era inoltrata, perché nella macchia e nel bosco c'era già alla partenza. Se Lucia aveva paura d'andare a quel convento, non era senza ragione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n122" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12448">
          <ref rend="bold">aprì</ref>:  aperse. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n124" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13266" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13268">
          <ref rend="bold">gli spaventosi oggetti</ref>:  i luridi oggetti. Era meno. Questi briganti con la parola oggetti non sono piú uomini, ma cose.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n126" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12908" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_12911">
          <ref rend="bold">la sua terribile situazione</ref>:  la sua spaventosa situazione. Spaventoso l'aveva messo sopra; e terribile è piú.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n128" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13295" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13298">
          <ref rend="bold">di buttarsi ancora verso</ref>:  di gettarsi verso. Per buttarsi v. nota 20, p. 130; ancora, (perché aveva già tentato un' altra volta).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n130" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13302" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13306">
          <ref rend="bold">slanciarsi fuori; ma fu ritenuta</ref>:  lanciarsi fuora ma fu rattenuta. Uso. L's di slanciarsi è intensivo, e dà piú forza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n132" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13322" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13326">
          <ref rend="bold">Cacciò di nuovo un urlo</ref>:  Levò di nuovo un grido. Cacciò e urlo son più forti e espressivi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n134" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13342" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13346">
          <ref rend="bold">state zitta, che sarà meglio</ref>:  state quieta, che meglio. Uso. Quieta è della persona, e lo dirà piú sotto; zitta della voce.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n136" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13354" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13361">
          <ref rend="bold">se non istate zitta, vi faremo star noi</ref>:  se non tacete, noi vi faremo tacere. Uso. Per quanto volesse esser cavaliere, la minaccia volgare non può trattenerla.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n138" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13421" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13425">
          <ref rend="bold">Vi conosciamo noi»</ref>:  «Νοί vi conosciamo ben noi ». Nella sua semplicità conforme all'uso, la correzione è piú espressiva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n140" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13428" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13432">
          <ref rend="bold">Vergine! come mi conoscete? Lasciatemi</ref>:  Vergine! Lasciatemi. L'aggiunta rafforza l'angoscioso tormento di Lucia di saper con chi aveva da fare; giacché l'anima umana risale sempre e prima di tutto alle origini delle cose. Sapendo chi erano, avrebbe intravisto il motivo di quel ratto, ecc. ecc. È chiaro che lo intuiva; ma questo le acuiva il desiderio della certezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n142" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12997">
          <ref rend="bold">Zitta</ref>:  Zitto! Uso. Il Tomm. nota: Questo dialogo è vero, ma inutile e il Rig. osserva giustamente: «Inutile per la povera Lucia, non per il lettore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n144" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13481" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13482">
          <ref rend="bold">ch'era inutile</ref>:  ch'egli era invano. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n146" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13489" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13498">
          <ref rend="bold">con la testa bassa, con le gote irrigate di lacrime</ref>:  colla faccia chinata, colle guance irrigate di lagrime. Faccia chinata non si dice; se mai faccia bassa, ma avrebbe significato diverso: di persona che non osi mostrare il viso. Guance. Poetico. Lagrime. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n148" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13503" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13504">
          <ref rend="bold">dal pianto</ref>:  dai singulti. Poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n150" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13513" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13514">
          <ref rend="bold">per l'amor</ref>:  per amor. Con l'articolo è piú usato, poi sarebbe stato un errore tralasciarlo venendo dopo un altro genitivo di specificazione: della Vergine santissima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n152" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13523" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13528">
          <ref rend="bold">Cosa v'ho fatto di male io?</ref>:  Che male vi ho fatto io? Meno com. e meno naturale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n154" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13535" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13537">
          <ref rend="bold">v'ha fatto niente</ref>:  vi ha fatto nessun male. Né male né bene: dunque niente. Del resto si dice cosi assol. per dire di non avere offeso. Queste e le seguenti parole di Lucia, dette, com'era naturale, con la sua voce gentile, dovevano di necessità fare molta impressione anche sull'animo d'un Nibbio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n156" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13442">
          <ref rend="bold">perché</ref>:  Perché. Per le minuscole dopo interrogativi e ammirativi, v. nota 1, p. 349.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n158" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13631">
          <ref rend="bold">affannata</ref>:  trambasciata. Uso. Qui il Tomm. che aveva ingoiato il bruttissimo trambasciata, osserva: a accorata è poco. Ma ci sono gli altri aggettivi di rincalzo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n160" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13634" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13636">
          <ref rend="bold">più nel vedere</ref>:  piú del vedere. Uso. Ma le parole che non facevano nessun colpo per nessuna impressione pare una linea non manzonianamente corretta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n162" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13646" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13647">
          <ref rend="bold">si rivolse</ref>:  si volse. Rivolgersi è per suppliche, aiuti e sim.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n164" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13654" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13657">
          <ref rend="bold">il cuore degli uomini</ref>:  i cuori degli uomini. Poteva stare. Il Tomm. osserva, forse non senza ragione: Detto troppo nobilmente qui; ma bisogna riflettere che Lucia è un animo nobile, alto, squisito, delicatissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n166" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13667" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13693">
          <ref rend="bold">strinse il piú che poté... tirata fuori la</ref>:  strinse all'angolo dov'era stata posta, incrocicchiò le braccia sul petto e pregò fervidamente col cuore; poi cavata di tasca la. Il più che poté dice la non molta facoltà di farlo; canto per angolo, uso; ma l'uso richiede pure d'aggiungere la specificazione; per incrocicchiare le braccia v. nota 19, p. 11, e n. 21, p. 144; fervidamente pareva una linea troppo accentuata e sbagliata, perché con quei mastini alle costole non poteva la mente slanciarsi libera e fervida, di certo, anzi l'Aut. tempera con qualche tempo. D'aver tolto col cuore non è piccola questione; e non lo fece soltanto per non ripetere la parola detta sopra e che ricorreva dopo, ma per indicare che ci mise tutta la maggior riflessione, giacché del cuore non era da dubitarne; e per indicare qualche cosa d'insolito, c'era dopo: piú fede e piú affetto ecc. Per cavare v. nota 9, p. 291.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n168" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13696" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13699">
          <ref rend="bold">a dire il rosario</ref>:  a dirla. L'uso è: dire il rosario, non dir la corona.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n170" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13715" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13716">
          <ref rend="bold">Ogni tanto</ref>:  Di tempo in tempo V. nota 22, p. 8. 13.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n172" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13722" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13725">
          <ref rend="bold">che implorava, si voltava</ref>:  che domandava, si volgeva. Implorare è ben piú. Per voltarsi v. nota 4, p. 313. È naturalissimo il pregare per ottener la grazia, e sperarla súbito. Di qui l'ingenuo voltarsi di Lucia, sperando al miracolo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n174" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13731">
          <ref rend="bold">inutilmente</ref>:  invano. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n176" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13735" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13742">
          <ref rend="bold">senza sentimenti, poi si riaveva di nuovo, per</ref>:  alienata dai sensi; poi li ripigliava, per. Alienata dai sensi non si dice. Riprendere i sensi si, ma non i sentimenti di qui la ragione del cambiamento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n178" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13749" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13753">
          <ref rend="bold">non ci regge il cuore</ref>:  l'animo non ci regge. Animo è meno. Con questo il Manz. si risparmia di dire altro; ma fa intendere che i patimenti continuarono per altre quattr' ore, e che gli strazi di Lucia non mancarono d'essere in cosi lungo tempo altrettante punture sulla cotenna dura del Nibbio. Cosi non meraviglierà poi l'osservazione che fa all' Innominato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n180" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13779" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13784">
          <ref rend="bold">avremo altre ore angosciose da passare</ref>:  ci converrà pur trapassare per altre ore angosciose. Dicitura non conforme all'uso. Anche questo d'aver a descriver poi altre angosce di Lucia, é ragione artistica sufficiente perché l' A. non si soffermi piú a lungo su queste del viaggio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n182" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_11520">
          <ref rend="bold">inquietudine</ref>:  sollecitudine. In questo senso è un latinismo, com'abbiamo già detto altrove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n184" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13804" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13810">
          <ref rend="bold">quell'uomo che, aveva disposto a sangue freddo</ref>:  egli che a cuore imperturbato aveva disposto. Troppo letter. e freddo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n186" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13820" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13828">
          <ref rend="bold">aveva contato per nulla i dolori da lui cagionati</ref>:  aveva computate per nulla le ambasce da lui fatte patire. Computare è cosa arimmetica; ambasce è poetico; c'era prima fatti; e male sonava dopo fatti patire; poi si dice dare, cagionar dolori, non far patire dolori.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n188" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13831" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13832">
          <ref rend="bold">qualche volta</ref>:  talvolta. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n190" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13843" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13854">
          <ref rend="bold">nel metter le mani addosso a questa sconosciuta, a questa povera contadina</ref>:  nell'arbitrio che esercitava sopra questa Lucia, una sconosciuta, una meschina forese. Inutile dire dell'efficace dicitura sostituita: non solo perché piú usata, ma perché piú colorita nella frase: metter le mani addosso è piú di qualunque arbitrio; è la padronanza, la preda bestiale. Il nome bisognava ometterlo, perché è detto poco dopo sconosciuta. Meschina qui sarebbe offesa, giacché potrebbe dirlo Lucia di sé, ma non potrebbe l'A. dirlo di lei. Per forese, che non usa, v. nota 4, p. 300.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n192" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13857" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13859">
          <ref rend="bold">un ribrezzo, direi</ref>:  un ribrezzo, un rincrescimento, direi. Rincrescimento dopo ribrezzo, sarebbe una superfluità nociva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n194" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13860" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13862">
          <ref rend="bold">quasi un terrore</ref>:  Ricostituisci con la mente il pensiero angoscioso dell' Innominato. Rapiva per conto d'un altro, che a lui non faceva né caldo né freddo, una povera ragazza contadina, una buona ragazza, per sodisfare il capriccio brutale di chi? d'un signorotto da non farne stima, perché vile, perché a lui legato solamente per paura, con un piede nella libertà dell' offesa alla gente debole da una parte, con quell'altro nella casa d'un ministro de' suoi abominati nemici spagnoli. E avrebbe reso un simile servigio a costui, per portare un dolore acerbissimo al cuore d' un ignoto, è vero, ma onesto, che era dalla parte della ragione e che valeva piú di Rodrigo? E lui vecchio, e mai stanco di servire certa gente, e di continuare la sequela di queste avide imprese, che non gli davano, ma gli toglievano ogni sodisfazione?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n196" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13863" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13868">
          <ref rend="bold">Da un'alta finestra del suo castellaccio</ref>:  Per castellaccio ripensa all'osservazione già fatta prima. Per lo sbocco della valle, dove veniva la carrozza, il Bindoni la se gna tra Costa, Lottier e Saina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n198" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13869" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13870">
          <ref rend="bold">guardava da</ref>:  guatava egli da. Poetico, accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n200" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13879" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13882">
          <ref rend="bold">ecco spuntar la carrozza</ref>:  eссo la carrozza apparire. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n202" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13890" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13892">
          <ref rend="bold">andar di carriera</ref>:  correre a scappata. Uso. Il Tomm. nota: Consumata la foga e domate le forze: sempre due cose. Ma non le medesime però; e la seconda è maggiore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n204" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13907" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13912">
          <ref rend="bold">dove stava a guardare, la non</ref>:  ov'egli stava a rimirare il convoglio non. Ov' egli letter.; rimirare è per dilet to; il convoglio è funebre.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n206" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13919" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13937">
          <ref rend="bold">carrozzine che si danno...  batter piú forte</ref>:  carrozzette che i fanciulli strascinano per balocco, pure la riconobbe tosto; e senti un nuovo e più forte battito al cuore. Dei bambini, carrozzine; ma non le trascinano per balocco, ché anzi le tirano con gran piacere e sul serio: glie le danno per balocco. Per pure v. nota 3 p. 390; tosto, uso; battito si direbbe di passioni più che altro amorose. Ma anche il cuore batter più forte, trattandosi dell'Innominato, pare una linea inferiore, poco energica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n208" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13939" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13947">
          <ref rend="bold">Ci sarà? pensò subito; e continuava tra sé</ref>:  Vi sarà ella? pensò tosto e continuava a dire tra sé. La prima parte è roba lett., acc.; a dire, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n210" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13954">
          <ref rend="bold">Liberiamocene</ref>:  Liberiamcene. Anche questa, acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n212" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13956" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13964">
          <ref rend="bold">E voleva chiamare uno de' suoi sgherri e spedirlo</ref>:  E si disponeva a domandare uno scherano e a spedirlo. Si disponeva voleva troppo tempo, non dicevole né alla circostanza, né all'animo dell' Innominato; domandare per chiamare è dialettale; uno sgherro sonava male; del resto quel de' suoi è voluto dall' uso. Scherano è piuttosto letter. e diverso, come s'è detto. V. nota 7, pag. 463. 4.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n214" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13974">
          <ref rend="bold">voltasse</ref>:  desse di volta. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n216" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13987" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_13989">
          <ref rend="bold">che risonò nella</ref>:  che risonò di subito nella. L'imperioso rende inutile il di subito, che, del resto, non si direbbe; subito, se mai. Osserva questo no spontaneo, che viene nella mente dell' Innominato. Egli ormai vuol vivere, vuol rendersi consapevole di tutta la cosa, non agire a caso, né essere strumento cieco d'occhiuta rapina. Visto che avrà, delibererà, giacché è in suo potere di farlo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n218" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_13996">
          <ref rend="bold">Tormentato</ref>:  Vessato. Vessato è lett.; è meno, e poi è da estranei; mentre qui era intimo, molto intimo, il tormento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n220" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14000" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14003">
          <ref rend="bold">di dar qualche ordine</ref>:  di ordinar qualche cosa. È ben diverso, e meno. Si dice per lo piú di cose materiali, di provvigioni o simili. L'ordine invece suona spesso un comando superiore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n222" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14006" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14008">
          <ref rend="bold">lo stare aspettando</ref>:  l'aspettare. È meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n224" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14014" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14016">
          <ref rend="bold">avanti passo passo</ref>:  innanzi a passo a passo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n226" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14020" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14022">
          <ref rend="bold">che so io?</ref>:  Il Tomm. nota: Quel che so io non è bello. E il Rig. aggiunge: Ha ragione. A me non pare. Questa domanda è un abile legame e passaporto col gastigo successivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n228" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14025">
          <ref rend="bold">gastigo</ref>:  castigo. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n230" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14028" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14031">
          <ref rend="bold">una sua vecchia donna</ref>:  una sua vecchia. Non si dice affatto. Ecco ora una pittura realistica d'una megera che fa il paio con la Gabrina dell' Ariosto. Ma qui c'è la storia psico- logica del suo pervertirsi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n232" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14045" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14058">
          <ref rend="bold">e aveva passata li tutta la sua vita. Ciò che aveva veduto e sentito</ref>:  vi aveva passata tutta la vita. Ciò ch'ella aveva quivi veduto e inteso. Meno com. e meno preciso. Quivi poi è lett. acc. Qui, a « ciò che aveva ecc. fino a padroni, il Tomm. osserva: Bisognava prima dire che anche il padre dell' innominato era simile a lui. Il Rig. giustamente risponde: È lasciato al lettore di rilevarlo dal contesto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n234" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14087" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14092">
          <ref rend="bold">esempi, era che bisognava ubbidirli in</ref>:  esempii era che bisognava obbedir loro in. I due ii non sono necessari; obbedir loro è altrettanto grammaticale quanto poco usato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n236" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14134">
          <ref rend="bold">adattata</ref>:  accomodata. Sarebbe tanto o quanto piú nobile e coscientemente o benignamente pieghevole. Invece nell'adattata c' è lo sforzo servile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n238" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14150" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14156">
          <ref rend="bold">ne provò da principio un certo ribrezzo</ref>:  Non era dunque assolutamente perversa: si fece col tempo. II M. incolpa anche qui la società delle scorrettezze umane, come Dante fa dei Governi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n240" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14164">
          <ref rend="bold">sommissione</ref>:  soggezione. La soggezione è timorosa per rispetto innato; sommissione è per rassegnazione anche incosciente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n242" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14167" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14168">
          <ref rend="bold">s'era avvezzata</ref>:  s'era avvezza. Meno com. e piú volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n244" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14171" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14178">
          <ref rend="bold">che aveva tutto il giorno davanti agli occhi</ref>:  che vedeva e di che udiva parlar tutto di. Letter. e aspro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n246" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14187" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14190">
          <ref rend="bold">d'un cosí gran signore</ref>:  d'un tanto signore. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n248" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14200" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14202">
          <ref rend="bold">Ragazza già fatta</ref>:  Già matura. Sarebbe diverso: già fatta significa pienamente sviluppata; matura vorrebbe dire in là con gli anni. Di gia matura verginità, dice anche il Tasso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n250" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14205" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14208">
          <ref rend="bold">un servitor di casa</ref>:  un costui servo. Letter, acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n252" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14211" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14212">
          <ref rend="bold">poco dopo</ref>:  ben tosto. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n254" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14219" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14226">
          <ref rend="bold">lasciò l'ossa sur una strada, e lei vedova</ref>:  Tratto molto artistico e vivace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n256" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14234" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14236">
          <ref rend="bold">ne fece subito</ref>:  fece allor tosto di quel morto. Meno semplice e meno d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n258" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14246" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14247">
          <ref rend="bold">di trovarsi</ref>:  d'essere. Meno efficace. Trovarsi dice piú il dominio. La terra che fe' già la lunga prova E di Franceschi sanguinoso mucchio. Sotto le branche verdi si ritrova, dice Dante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n260" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14255" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14264">
          <ref rend="bold">non mise piede fuor del castello, che molto di rado</ref>:  non pose che ben di rado il piede fuor del castello. Piú letter.; come l'altro è perfettamente d'uso. Per il senso osserva: non uscendo mai dal castello, non vide mai altra luce che quella deils Malanotte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n262" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14279" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14282">
          <ref rend="bold">salvo quelle che ecc.</ref>:  II Tomm. nota: Salvo è mal detto. E il Rig.: Meglio sarebbe la congiunzione che, in dipendenza di altre. Sta bene il che, ma perché salvo è mal detto? È anche dei classici, non che dell' uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n264" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14292">
          <ref rend="bold">servizio</ref>:  servigio. V. nota 10, p. 78 e altrove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n266" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14296" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14302">
          <ref rend="bold">quella masnada di sgherri, ora l'uno, ora</ref>:  caterva di scherani or l'uno. Caterva è lett. e poet.; per scherani v. nota 7, p. 463; ora, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n268" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14305" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14310">
          <ref rend="bold">davan da fare ogni poco; ch'era</ref>:  dava da fare ad ogni istante; che era. Uso. Ora aveva cenci da rattoppare. Tutto questo, fino in fondo, è d'una verità psicologica e d'una pittura mirabile. Il Tomm. dopo aver segnato finora tanti sovrano, bellissimo, divino, ecc., qui nota: originale, ma è poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n270" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14324" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14325">
          <ref rend="bold">da mangiare</ref>:  il pasto. Uso. Il pasto si dice de' polli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n272" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14350">
          <ref rend="bold">d'improperi</ref>:  improperii. Inutili i due ii.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n274" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14360" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14364">
          <ref rend="bold">qualcheduno sempre ci se n'attaccava</ref>:  qualcuno sempre vi si appiccava. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n276" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14369" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14374">
          <ref rend="bold">e l'umore dell'amico. E colei disturbata</ref>:  e l'umore del parlante. Ella sturbata. Amico, da grazia scherzevolmente ironica; sturbata non si dice; colei sta bene, è spregiativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n278" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14382" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14386">
          <ref rend="bold">due delle sue passioni predominanti</ref>:  Indovinatissimo. La disgraziata aveva persa ogni energia morale, e s' accucciava volentieri nel suo letargo, stizzita se la disturbavano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n280" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14387" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14389">
          <ref rend="bold">contraсcambiava alle volte</ref>:  ricambiava talvolta. Ricambiare è piú gentile e meno vendicativo. Oh, lei dava il contraccambio, e pepato! Talvolta, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n282" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14417" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14426">
          <ref rend="bold">La vedo,» rispose la vecchia, cacciando avanti il mento appuntato</ref>:  La veggo, rispose ella protendendo il mento affilato. Vedo, piú com.; benché qui alla vecchia non disdiceva punto il piú volg. veggo; ma bisogna ricordarsi che è sempre il Manz. che racconta; protendendo, è piú letter. e piú blando: all'ordine del padrone cacció premurosa il mento per quel verso; affilato è diverso: si direbbe di persona che avesse sofferto in salute, e impoverita di carni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n284" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14430" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14446">
          <ref rend="bold">occhi infossati, come se cercasse di spingerli su gli orli dell'occhiaie. «Fa allestir subito una bussola, entraci</ref>:  occhi incavati, come se cercasse di spignerli su gli orli delle occhiaie. Fa tosto tosto allestire una lettiga; entravi. Incavati anche questo è per malattia, o di persona naturalmente emaciata: occhi incavati, intenti, dice di sé il Foscolo (ci sia perdonata in questo luogo la citazione;) invece in lei son di persona a cui l'occhio e la vista s'è rattratta, insieme alla coscienza, come in una fossa dell'occhiaia. E ora voleva risospingerli innanzi in servizio del truce signore. Il Tomm.nota: troppo. Non crediamo. Continuando, lettiga è cambiato, forse perché qui rammenta troppo quella da malati; e bussola è piú da persone sane. Portantina, saprebbe troppo da vescovi e da persone comode. Il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n286" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14452" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14461">
          <ref rend="bold">Subito subito; che tu ci arrivi prima di quella carrozza</ref>:  Tosto, tosto, che tu vi giunga prima che quella carrozza vi sia. Lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n288" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_12648">
          <ref rend="bold">avanti</ref>:  innanzi. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n290" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14466" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14469">
          <ref rend="bold">col passo della morte</ref>:  Qui si ripercote ancora vivamente l'impazienza dell' Innominato. Il Tomm. nota non bene, crediamo: « col passo della morte è precipitato qui, »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n292" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14477" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14485">
          <ref rend="bold">giovine. Se c'è, dí al Nibbio, in mio nome</ref>:  giovane. Se v'è, di al Nibbio per mio ordine. Di', va coll' apostrofo; a nome mio sarebbe piú com.; in mio nome è più poet.; scrive il Tasso: In mio nome di'lui: Perché si cessa? Ordine l'à levato, perché forse era qui troppo violento. L'Innominato comincia a abbassar forte le ali.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n294" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14487" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14499">
          <ref rend="bold">la metta nella bussola, e lui venga su subito da me. Tu starai</ref>:  la ponga nella lettiga e venga su egli tosto da me. Tu monterai. Ponga letter.; bussola è detto; starai piú preciso: dice di piú; il rimanente, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n296" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14507">
          <ref rend="bold">sarete</ref>:  siate. Meno imperioso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n298" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14511" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14513">
          <ref rend="bold">nella tua camera</ref>:  nella tua stanza. Stanza più generico. Se ti domanda, Vien subito in mente: perché questa precauzione? Eccolo. L'Innominato è impensierito il rimorso, fecondo agitatore lavora; e teme d'aggravare il suo delitto accrescendo lo spavento a quella infelice creatura, della quale forse a quest'ora s' era reso perfetto conto, e non voleva che la vecchia imprudente le avesse a palesare un nome cosi terribile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n300" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14525" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14527">
          <ref rend="bold">guarda di non...»</ref>:  guardati bene.... Poco opportuno: con una minaccia accigliata avrebbe reso anche piú dura e arcigna la già arcigna faccia della vecchia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n302" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14537" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14544">
          <ref rend="bold">Cosa le devo dire? Cosa le devi dire?</ref>:  Che le ho a dire? Che le hai a dire? Meno d'uso, e meno efficace. A questa escita, veramente splendida, il truce signore rimane scosso. La vecchia era diventata tal macchina che non sapeva nemmeno che significasse far coraggio. Lo sapeva l' Innominato; e questo dimostra quanto ancora di buono ci fosse nel suo spirito pervertito. Tutte le domande che seguono ne sono una ripetuta prova. Chi aveva fatto tante volte paura, sapeva che cosa fosse in altri, e forse l'aveva provata lui stesso. Anche l'ultima imprecazione è una linea caratteristica vivissima: c'è il vecchio Adamo. Il Tomm. di fianco a queste parole: «Hai tu mai sentito affanno di cuore? Hai tu mai avuto paura? » nota: «divino!»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n304" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14561" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14563">
          <ref rend="bold">a una creatura</ref>:  altrui. Quanto piú gentile e vera la correzione! A una creatura, non a tutti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n306" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14594" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14596">
          <ref rend="bold">alla malora. Va</ref>:  in tua malora. Va tosto. Piú lett. L'insegnamento alla vecchia è in tono ora benigno, ora stizzoso. La natura dell'uomo impetuoso non si sopisce a un tratto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n308" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14598" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14608">
          <ref rend="bold">partita che fu, si fermò alquanto alla finestra con gli occhi</ref>:  partita ch' ella fu, si fermò egli alquanto alla finestra cogli occhi. Anche questo è lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n310" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14617" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14624">
          <ref rend="bold">grande di molto; poi gli alzò al sole</ref>:  grande d'assai, poscia guardò al sole. Grande di molto piú d'uso; poscia lett. acc.; guardò sarebbe stato con intenzione, mentre qui era un atto istintivo. La carrozza appariva piú grande avvicinandosi e ci rammenta l'osservazione di Dante nel 2º del Purg., quando descrive l'appressarsi dell'angelo: là era l'angelo che diventava piú fiammeggiante: qui è un altro angelo che fiammeggerà presto di grazia anche verso di lui. Attento anche al paesaggio, sempre leggermente simbolico. Lucia entra nella valle della Malanotte, quando appunto il sole sta per nascondersi dietro il monte; ma le nuvole si tingono in rosso, e ci fa ricordare la fine delle sciagure d'un altra infelice: Dalle squarciate nuvole/Si svolge il sol cadente,/E dietro il monte imporpora/Il trepido occidente:/Al pio colono augurio/Di più sereno di. E piú sereno di aspetterà pure questa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n312" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14635" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14637">
          <ref rend="bold">guardò le nuvole</ref>:  guardò alle nuvole. Lo sguardo non sarebbe ugualmente diretto a loro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n314" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14648" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14650">
          <ref rend="bold">a un tratto</ref>:  in un istante. Letter. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n316" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14653" targetEnd="quarantana/cap20.xml#c20_14654">
          <ref rend="bold">Si ritirò</ref>:  Si ritrasse, idem,
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap20-n318" type="comm" target="quarantana/cap20.xml#c20_14662">
          <ref rend="bold">camminare</ref>:  passeggiare. Sarebbe piú breve e piú quieto, e in contradizione con viaggiatore frettoloso. L'uomo era in un momento di crisi terribile. Il Tomm., dopo aver ripetuto un' altra volta: divino. chiude il capitolo cosi: Tutto divino.
                     </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>