<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Irene_Gloria_Piattoni">Irene Gloria Piattoni</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Irene_Gloria_Piattoni" when="2025-03-07">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap21">
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n1" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10001" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10009">
          <ref rend="bold">Principio melanconico d'un capitolo tutto melanconico. Abbiamo la notte della crisi che precede l'alba di risurrezione.</ref>: 
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n3" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10001" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10009">
          <ref rend="bold">La vecchia era corsa a ubbidire e a comandare</ref>:  Rapido legame di due uffici opposti che, secondo la natura dei padroni e dei servitori, procede sempre più o meno pedantesco e macchinale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n5" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10019" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10026">
          <ref rend="bold">pronunziato in quel luogo, li faceva spicciar tutti</ref>:  pronunziato, faceva là entro sollecitare ognuno. Là entro letter.; ma anche là dentro non andava: avrebbe significato luogo troppo angusto. Spicciar tutti è piú frettoloso, di quella fretta, come dice Dante, Che l'onestade ad ogni atto dismaga, e però piú comicamente adatto alla vecchia. Anche l'Ar. fa correre, in diverso modo e sconciamente la sua Gabrina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n7" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10031" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10041">
          <ref rend="bold">in testa che ci fosse uno tanto ardito da servirsene falsamente</ref>:  in pensiero che altri potesse mai arrischiarsi di spenderlo falsamente. La dicitura di prima era poco d'uso e poco espressiva. Pensiero è più nobile; e testa è della stessa linea stilistica di spicciare dice la strana supposizione che uno potesse mai abusar del nome dell' Innominato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n9" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10053" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10057">
          <ref rend="bold">ci arrivasse; e vistala venire</ref>:  vi arrivasse; e vedutala venire. Vi letter.; vedutala, meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n11" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10058" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10066">
          <ref rend="bold">uscì di bussola, fece segno al cocchiere che fermasse</ref>:  usci di lettiga, fe' segno al cocchiere che si rattenesse. Fe', poetico; rattenere, non è fermare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n13" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10078" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10081">
          <ref rend="bold">riferì sottovoce gli ordini</ref>:  disse all'orecchio la volontà. Non stonava: disse all'orecchio: sarebbe stata una linea di maggior  volgarità; ma ci avrebbe perso il carattere del Nibbio: non era uomo da tali confidenze. La volontà era poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n15" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10084" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10088">
          <ref rend="bold">Lucia, al fermarsi della carrozza</ref>:  Qui viene la domanda: che strada tenne questa carrozza per venire da Monza al Castello, in questo viaggio che durò più di quattr' ore? Il Bindoni risponde (p. 165, opera citata): Non essendoci ragione di supporre che abbian passata l'Adda su chiatte, né che abbian presa la lunga volta per Cassano, resta che sia venuta per il ponte di Lecco, rifacendo la stessa strada, in senso inverso, di qualche tempo prima, e cosi piegando per Pescarènico, Maggianico e Chiuso. Certamente, se cosí è, il ponte e i paesi di sua conoscenza Lucia li aveva passati quand' era svenuta o assopita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n17" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10092" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10097">
          <ref rend="bold">rinvenne da una specie di letargo</ref>:  Dopo tanti strapazzi era stata presa da uno smarrimento di sensi, come il fanciullo battuto, dice Dante, s'addormenta piangendo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n20" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10098" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10104">
          <ref rend="bold">Si senti da capo rimescolare il sangue</ref>:  Provò un nuovo soprassalto di terrore. Troppo teatrale. E anche lo spalancò rimasto, è forse eccessivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n22" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14672" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14673">
          <ref rend="bold">e guardò</ref>:  e guatò. Lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n24" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10137" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10139">
          <ref rend="bold">che ho ordine</ref>:  che tengo ordine. Uso. La frase che dice la vecchia è un'altra delle linee potenti e originali di questo scrittore. Costei fa il bene soltanto per ordine, e incoscientemente lo dice anche.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n26" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10150" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10154">
          <ref rend="bold">voce di donna, la poverina</ref>:  voce femminile, la poveretta. Femminile poteva stare, ma era piú lett. e piú, diremo cosi, leggiadro: in contrasto con la facoltà organica vocale della vecchia. Poverina è la solita correzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n28" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10162" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10163">
          <ref rend="bold">ricadde subito</ref>:  tosto ricadde. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n30" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10164" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10168">
          <ref rend="bold">in uno spavento più cupo</ref>:  La faccia della donna portò un terribile turbamento. La poca speranza rinata si cambiò in veleno, alla vista di quei lineamenti! I bravi erano orribili, ma lei era orribile e nauseante. Le faceva balenare alla mente tutto l'orrore d'una località dove anche le donne possono soffrire tali trasformazioni; e poiché i danni della propria specie si sentono di più, piú quei lineamenti impressionano Lucia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n32" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12001">
          <ref rend="bold">raddolcita</ref>:  indolcita. Si dice di cose con lo zucchero. Per il senso osserva come è vero il fatto: dal contegno de' servi si conosce l'animo dei padroni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n34" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10220" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10225">
          <ref rend="bold">Ma lei seguitava a guardar fuori</ref>:  Ma ella guatava pur fuori. Lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n36" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10234" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10238">
          <ref rend="bold">la sicurezza de' suoi guardiani</ref>:  Buona anche questa osservazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n38" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10246" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10256">
          <ref rend="bold">apriva non ostante la bocca per gridare; ma vedendo il Nibbio</ref>:  pure apriva la bocca a gridare, ma veggendo il Nibbio. Per il pure v. nota 3, p. 390; per gridare uso; veggendo lett. poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n40" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10262" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10265">
          <ref rend="bold">ritenne il grido, tremò</ref>:  si tacque, tremò. Oh, si tacque sarebbe stato troppo: un' acquiescenza a cui non si prestava. Sono cosi le persone come i popoli sotto le tirannie. Vi rammentate l' Italia descritta dal Berchet? Non v'è plauso, ma silenzio, Non v'è pace, ma terror. Come il mar su cui si posa, Sono immensi i guai d'Italia, Inesausto il suo dolor.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n42" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10272" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10282">
          <ref rend="bold">nella bussola. Dopo, c'entrò la vecchia; il Nibbio disse ai due</ref>:  nella lettiga. Dopo lei vi entrò la vecchia; il Nibbio la sciò ai due. Lettiga è detto. Quel lei era un' offesa per Lucia; il vi lett.; lasciò, troppo indifferente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n44" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10286" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10289">
          <ref rend="bold">andassero dietro, e prese</ref>:  andassero dietro per iscorta, e prese. Per iscorta, inutile: il loro ufficio non era di far le guardie del sepolcro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n46" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10295" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10298">
          <ref rend="bold">ai comandi del padrone</ref>:  alla chiamata del signore. Poteva stare; ma evidentemente è meno e diverso. Chiamata è di qualunque buon padrone, che fa il servo forte, come direbbe Dante; qui sono ordini che rendono premurosamente paurosi; e comandi dice questo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n48" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10303">
          <ref rend="bold">ansietà</ref>:  ansia. v. nota 16, p. 481.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n50" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10306" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10309">
          <ref rend="bold">ceffo sconosciuto e deforme</ref>:  Tre note una meglio dell'altra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n52" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10375" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10376">
          <ref rend="bold">dove sono?</ref>:  Dove sono? Per le lettere maiuscole, v. nota 1, p. 349, е а р. 473.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n54" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10328" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10330">
          <ref rend="bold">da un gran...</ref>:  Se non ci fossero stati gli ordini preventivi del padrone, si può esser sicuri che il nome la vecchia l'avrebbe spifferato súbito. Perché queste donne macchina possono avere della malizia, non della prudenza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n56" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10331" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10332">
          <ref rend="bold">Fortunati quelli</ref>:  Quanta invidia c'è in queste parole! C'è da scommettere che la vecchia in questo momento guardava con occhio porcino Lucia nella sua gentile bellezza, nella sua nobiltà di tratto; e pensava in cuor suo che naturalmente costei era un aspettato e buon boccone del potente signore. Oh i begli anni! oh poter tornare indietro! esser considerata qualcosa!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n58" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10350" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10355">
          <ref rend="bold">che m'ha comandato di farvi coraggio</ref>:  Altra uscita bellissima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n60" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10356" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10358">
          <ref rend="bold">Glielo direte, eh?</ref>:  Gli direte neh Forma lombarda.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n62" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10363" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10367">
          <ref rend="bold">«Chi è? perché? che vuol</ref>:  Chi è? Perché? Che vuol. Per le lettere minuscole, v. nota 1, p. 349.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n64" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10370" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10373">
          <ref rend="bold">Io non son sua</ref>:  Lucia, mente perspicacissima, à già letto nel viso e nelle parole della vecchia: ecco la ragione della risposta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n66" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10403" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10407">
          <ref rend="bold">Quel nome santo e soave</ref>:  Specialmente proferito da quella creatura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n68" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10409" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10414">
          <ref rend="bold">ripetuto con venerazione ne' primi anni</ref>:  Con questo conferma che la vecchia da bambina era buona. È stata la vita malvagia causa del suo stato attuale. Questo concetto, del resto, è di Gesú.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n70" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11856">
          <ref rend="bold">sentito</ref>:  udito. Uso. Per il senso osserva. Là quel nome cosí soave non l'aveva sentito mai, se non in forma di bestemmia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n72" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10433" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10440">
          <ref rend="bold">che lo sentiva in quel momento, un'impressione confusa</ref>:  che allor l'udiva, una specie confusa. Uso. Specie per impressione ce n'è qualche esempio ne' passati secoli, ma ora non s' intenderebbe piú.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n74" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10443" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10453">
          <ref rend="bold">come la rimembranza della luce, in un vecchione accecato da bambino</ref>:  come il ricordo della luce e delle forme in un vecchione accecato dall' infanzia. Ricordo è più, è intero; rimembranza è piú vago, meno scolpito; della luce bastava: le forme non corrispondevano al nome di Maria; poi delle forme anche i ciechi posson continuare a farsene un'idea col tatto. Dall'infanzia, tempo piú limitato: quando il bambino non parla ancora (infanzia: da infans, infantis; e questo da in non, e fari, parlare = non parlante.)
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n76" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10454" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10458">
          <ref rend="bold">Intanto l'innominato, ritto sulla porta</ref>:  Questo è un quadro. Par di vedere la sua figura poderosa, prossima a quella di Farinata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n78" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12129">
          <ref rend="bold">guardava</ref>:  mirava. Meno fiero, e meno efficace. Mirare è anche di chi non scorge ancora.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n80" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10466" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10478">
          <ref rend="bold">la bussola venir passo passo, come prima la carrozza, e avanti a una</ref>:  la lettiga, a passo a passo, come prima la carrozza, salire, salire; e dinanzi ad una. Lettiga è detto; v. nota 8, a p. 489; per passo passo, v. nota 8, p. 487; quel salire, salire diceva troppa fatica e più rapidità. Anche il Tomm.notava giustamente: « Due volte salire sale troppo: mal detto ». Dinanzi è piú lett.: v. nota 2, p. 480; ma qui poi sarebbe stato improprio, perché il Nibbio correva, e avanti stava sempre, ma dinanzi no.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n82" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10479" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10483">
          <ref rend="bold">distanza che cresceva ogni momento</ref>:  S'intende dalla bussola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n84" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10484" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10486">
          <ref rend="bold">salir di corsa</ref>:  venir sollecitamente. È assai meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n86" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10490" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10506">
          <ref rend="bold">questo fu in cima, il signore gli accennò che lo seguisse; e andò con lui in una</ref>:  questi ebbe toccata la cima, a vien qua gli disse il signore; e precorrendolo, entrò, e andò in una. Quell'ebbe toccata sarebbe stato bene di chi avesse fatto una corsa per scommessa: appena toccato il limite era vincitore. Il signore aveva fretta d'interrogarlo, ma non tanto bassa e vile. Cosi è tolto il rien qua, meno nobile, e che saprebbe di voce irosa contro di lui. Precorrere è letter.; poi non se ne vede la ragione, dato l'uomo; entrò e andò in una stanza è un bis in idem. La correzione accorcia e precisa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n88" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14630">
          <ref rend="bold">lì</ref>:  quivi. Lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n90" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10514" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10517">
          <ref rend="bold">Tutto a un puntino</ref>:  Tutto a puntino. A puntino vorrebbe dire con precisione; a un puntino, dalla prima all'ultima cosa con ordine e precisione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n92" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10531" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10535">
          <ref rend="bold">un urlo solo, nessuno comparso</ref>:  un grido solo, nessun comparso. Per grido v. nota 18, p. 483; nessun questi troncamenti sono, a tempo e luogo, d'uso. Per il senso e l'arte osserva che tutti gli avvenimenti che precedono l'inaspettato ma, giovano a quel ma stesso, e lo rendono piú commovente e fatale all' Innominato, non portando nell'animo di lui altro intoppo che quello! Al Tomm. però non parevano, a torto, troppo naturali, e osserva: «Cosi non si parla.» Invece, cosi si parla, e si parla bene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n94" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10554" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10555">
          <ref rend="bold">più piacere</ref>:  più caro. Poteva stare: è più popolano; ma forse il Manz. l'à tolto perché faceva un suono sgradevole con vero; e perché il sostituito piacere è contrario allo strano e forte dispiacere, che il Nibbio aveva provato. Osserva: non dice « piú piacere di darle una schioppettata, ma che l'ordine fosse stato di darle. Una precisione squisita, unica in tutto questo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n96" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10563">
          <ref rend="bold">schioppettata</ref>:  archibugiata. V. nota 12, p. 42.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n98" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13024">
          <ref rend="bold">viso</ref>:  volto. Qui troppo poetico. In bocca del Nibbio poi! Osserva: il fatto si giudica dagli effetti, non è vero? Dell' impressione che produceva Lucia sugli uomini n'è testimonianza molto autorevole e sicura questo brigante pachiderma. Il qual brigante, del resto, era fin dal principio anche lui predisposto dall' Innominato stesso, date le evidenti sue condizioni patologiche, a una certa commozione, e anche a esagerarla. Tutta quella stessa premura di mandar giú la vecchia l'aveva fatto persuaso che la ragazza gli premesse molto, e nel venirgli a dire ora che a sentirla parlare, a vederla in viso gli aveva fatto compassione, era indirettamente un lodarla, e un cercare di dargli nel genio, senza voler parere. L'Innominato chiede spiegazioni di quel parlare misterioso, con un certo risentimento; e quello si scusa, spiattellandogli addirittura una parte della verità: cioè d'aver avuto compassione di lei. In altre circostanze non l'avrebbe detto, c'è da scommettere. Questa gente, volgarissima quanto si vuole, con forte inclinazione e lunga abitudine acquista un perfezionato senso d'opportunità, quant'un cane da caccia à odorato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n100" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10573" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10574">
          <ref rend="bold">Cosa cosa?</ref>:  Che? che? Questa volta poi, oltre al cosa che è piú simpatico al Manz., i tre che, come notava anche il Tomm., erano troppi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n102" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10598" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10600">
          <ref rend="bold">Cos'è la compassione?</ref>:  Che cosa è compassione? Cos'è piú spiccio. Osserva: l' Innominato gli risponde acre con una domanda. Quella confessione è come uno schiaffo alla sua debolezza, che costui gli dà senza saperlo; e nella risposta, affermandogli esser la prima volta che prova quel sentimento, raddoppia involontariamente il suo male. C'è qui una specie di quella gradazione psicologica, per cui era tratto a farneticare Orlando nel poema ariostesco. Bellissima l'escita del Nibbio per scusarsi: «la compassione è un poco come la paura. »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n104" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10631" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10632">
          <ref rend="bold">un poco</ref>:  un po'. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n106" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10637" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10640">
          <ref rend="bold">per moverti a compassione</ref>:  È una domanda che gli fa a mèzza bocca, tra la derisione e la commiserazione. Il Nibbio rimane impacciato, e dice delle cose, se non sciocche, comuni; ma appunto perché comuni, perché solite, rende piú misteriosi gli effetti che riescono a produrre e quella goffaggine impressiona di piú l'Innominato, che pensa: Costei è una specie di fata? con niente arriva a commovere un Nibbio? sarebbe forse capace a trascinare anche me?! Non la voglio in casa. Al Tomm. era sfuggito il senso abbastanza evidente che abbiamo esposto, e notava, accanto alla risposta del Nibbio: Troppa bontà in questa risposta da scolaretto. »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n108" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10674" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10675">
          <ref rend="bold">pensava intanto</ref>:  pensava tra sé intanto. Tra sé inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n110" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10678" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10683">
          <ref rend="bold">Sono stato una bestia a impegnarmi</ref>:  In mal punto mi sono impegnato. Voleva dir troppo, e non voleva dir niente. Certo l'impegno era venuto in un cattivo momento psicologico per lui; ma questo non lo vuol ancora conoscere né affermare a sé stessó. Biasima l'impresa di per sé, come fatale per lui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n112" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10693" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10700">
          <ref rend="bold">E alzando la testa, in atto di comando</ref>:  E levando la faccia in atto imperioso. Levando letter.; la faccia è meno: non aveva bisogno di mostrarla al Nibbio: bastava che alzasse il capo da' suoi pensieri, e comandasse. Imperioso pure era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n114" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10704" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10711">
          <ref rend="bold">«ora, gli disse, metti da parte la compassione</ref>:  Anche questo è bello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n116" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10721" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10740">
          <ref rend="bold">e va di corsa a casa di quel don Rodrigo che tu sai. Digli che mandi... ma subito subito, perché</ref>:  e va, va, fin che sii giunto a casa di quel don Rodrigo, tu sai. Digli che mandi tosto... ma tosto, perché. Va' va (bisogna scriverlo con l'apostrofo: cosi vuole la pronunzia e la distinzione con la 3ª persona dell' indicativo presente,) finché sei giunto (giunto è letter.) è una frase da novelle, di quelli che soli soli aspettano il lumicino in fondo al deserto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n118" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10725" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10733">
          <ref rend="bold">a casa di quel don Rodrigo che tu sai</ref>:  Come sarebbe stato umiliante per il povero signorotto se avesse potuto esser li con un orecchio, e sentirsi trattar cosi! Il suo onore riscattato con tanta iniqua impresa l'avrebbe visto svanire con questa sola frase. Digli che mandi... ma subito subito. Altrimenti, non assicurava che non si sarebbe pentito!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n120" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10742" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10746">
          <ref rend="bold">Ma un altro no interno</ref>:  Ormai come le onde del mare, anche i pensieri nel suo animo vanno e vengono, e lo sospingono fatalmente dove da principio e' non vorrebbe andare, e dove poi finalmente sarà contento d'esser andato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n122" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10751" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10752">
          <ref rend="bold">gli proibì</ref>:  gl'inibi. È meno comune e piú da legali e dell'uso di possessi e sim.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n124" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14464">
          <ref rend="bold">«no</ref>:  va' a riposarti: «No: va' riposa. Uso. L'Innominato non lascia trapelare nulla del suo turbamento e del suo pentimento vero. Manda il Nibbio a dormire, e prende una notte di tempo a riflettere, quella notte che ci volle a Dante per scendere metà del suo inferno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n126" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10784" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10786">
          <ref rend="bold">Un qualche demonio</ref>:  Il Tomm. nota: Non è naturale. È naturalissimo, verissimo. Non potrebbe dir súbito che à un angelo dalla sua. Alla prima è lei che à torto, e lui ragione. Costei è una maliarda, che vuole spingerlo alla perdizione; ecco tutto! Dopo....
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n128" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10794" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10807">
          <ref rend="bold">rimasto solo, ritto, con le braccia incrociate sul petto, e con lo sguardo immobile</ref>:  rimaso solo, in piede, colle braccia incrocicchiate sul petto, e col sguardo immoto. Rimaso poet. acc.; ritto è piú energico; può rimanere in piedi anche un vecchio cascante. Incrocicchiate v. nota 19, p. 11. Immoto v. nota 10, p. 482. L' Innominato teme tanto di lei che non va neppure a incontrarla al suo arrivo. Rifugge da quell'idea. Eppure fin allora era stato sempre aspettandola!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n130" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10821" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10822">
          <ref rend="bold">finestra alta</ref>:  finestra elevata. Uso. E figuratamente certo poteva dirsi alta, ma non elevata la finestra del I' Innominato, giacché anche qui come la Malanotte ecc. à un significato naturalmente e artisticamente simbolico. La luce della luna che entrava là dentro era pallida, e tagliata a scacchi, come quella d'una prigione, chiusa da ampie vetrate fatte di piccoli scompartimenti. Tutto questo agiva sul pensiero predisposto dell' Innominato non meno del lucignolo che si spenge nella carcere di Lucia o nella casa di don Abbondio. non meno dei quadri della sala, nella quale passeggiava irritato don Rodrigo, dopo la predizione del frate. Al Tomm. la descrizione pareva una minuzia. Eh via, la grazia di queste minuzie!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n132" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10833" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10836">
          <ref rend="bold">grosse inferriate, e intagliata</ref>:  grosse sbarre di ferro e frastagliata. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n134" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10840" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10843">
          <ref rend="bold">piccoli compartimenti delle vetriate</ref>:  piccioli compartimenti delle vetriere. Piccioli poet.; vetriate uso. Vetriere son quelle dove si fabbricano i vetri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n136" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10850" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10853">
          <ref rend="bold">angelo che la protegge...</ref>:  angiolo che la protegga. Un qualche demonio o... un qualche angelo; questo pareva troppo al Tomm.; ma non vede che il nostro uomo fa un altro passo, e grande, in avanti! Certe nature eroiche vanno con rapidità, tanto nel male come nel bene. Angioló più volg.; la protegge piú decisо.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n138" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10976" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10978">
          <ref rend="bold">Compassione al Nibbio!</ref>:  È li che insiste: è quello che gli à fatto più impressione. Non vede la predisposizione e disposizione sua; vede l'altrui. Sempre cosi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n140" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10859" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10863">
          <ref rend="bold">di buon'ora, fuor di qui</ref>:  per tempo fuori di qui. Uso. Sí, bisogna mandarla via. Un passo indietro, per farne poi un altro più lungo in avanti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n142" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10877" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10878">
          <ref rend="bold">tra se</ref>:  seco stesso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n144" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10881" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10887">
          <ref rend="bold">con cui si comanda a un ragazzo</ref>:  con cui si fa un comandamento ad un ragazzo. Uso. Comandamenti sono quelli di Mosè sul Sinai.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n146" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10891" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10892">
          <ref rend="bold">non ubbidirà</ref>:  non obbedirà. Meno comune. Attento all'osservazione analitica profonda. L'Innominato è già cosi avanti, che ormai mette in dubbio la sua costanza di proposito. È l'analisi di Gertrude, a rovescio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n148" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10900" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10903">
          <ref rend="bold">Quell'animale di don Rodrigo</ref>:  La dose rincara. È una piú alta onorificenza che questo sovrano dà al punto d'onore del suo piccolo dipendente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n150" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10908" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10910">
          <ref rend="bold">romper la testa</ref>:  rompere il cаро. Capo è meno. V. anche nota 11, p. 436.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n152" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10862" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10864">
          <ref rend="bold">di costei</ref>:  È spregiativo. E qui sta bene. L'ho servito perché... perché ho promesso: Il Tomm. nota: «Questo è un cattivo periodo. » Cattivo periodo? o perché mai? Voleva dire infelice per quel contrapposto d'idee? Ma è la guerra che si agita in cuore dell'Innominato; e però sono cosí veri questi contrasti. Quanti se ne potrebbe trovar di simili in Shakespeare, in Shakespeare che il Manz. amava tanto!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n154" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10953" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10959">
          <ref rend="bold">almanaccare cosa avrebbe potuto richiedergli di scabroso</ref>:  ghiribizzare qualche opera scabrosa da imporre a don Rodrigo. Ghiribizzare è da donnine, troppo fantastico; cosa di è il principio d' un'azione da immaginare; qualche opera sarebbe un'azione compiuta. Per ora gli bastava trovare il bandolo: era anche troppo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n156" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10960" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10965">
          <ref rend="bold">per compenso, e quasi per pena</ref>:  Buono è il per pena. Ormai considera come un delitto avergli costui affidata tale impresa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n158" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10967" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10973">
          <ref rend="bold">gli si attraversaron di nuovo alla mente</ref>:  si venner di nuovo a gittar per traverso alla mente. Era una dicitura pesantuccia. E forse era meglio dire: gli attraversaron di nuovo la mente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n160" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10976" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10978">
          <ref rend="bold">compassione al Nibbio!</ref>:  È questo il punto che mette in agitazione l' Innominato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n162" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10980" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10983">
          <ref rend="bold">Come può aver fatto</ref>:  Come dee aver fatto. Dee poet.; ma anche deve qui non aveva luogo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n164" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10992" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10998">
          <ref rend="bold">Voglio vederla... Eh! no... Sí, voglio vederla</ref>:  La lettera maiuscola dice lo stacco di quei pensieri, e il tempo frapposto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n166" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11000" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11004">
          <ref rend="bold">E d'una stanza in un'altra</ref>:  Come s'è detto, è saltato il momento dell'arrivo di Lucia, che, a buon conto, non dev' essere stato dei più facili, per non render il quadro troppo complicato, e l'episodio grave, e per non togliere o diminuire dalla riflessione del lettore lo spettacolo psicologico dell' Innominato nella sua importante e prima metamorfosi. Costui è là, al lume della luna, senz'altro lume, né vuole chiamar nessuno che glie lo porti, quasi tema che gli leggano in viso il suo cambiamento. Teme anche di vedersi da sé; mentre si sente trascinato irresistibilmente ad affrontare la vista di quel fantasma che tanto contribuisce a turbarlo. Allora cerca la strada al buio, al tasto, sconcertato, inquieto; trova (questo trova non persuadeva al Tomm.!) sempre al tasto una scaletta, che gli par quasi nova, e che in altri tempi gli sarebbe parsa familiare, arriva alla stanza terribile, con una grande smania e contrasto nel cuore, e picchia all' uscio, come? con un calcio. È il dispetto che regna violento nel suo cuore. Ecco le linee degli artisti grandi che lasciano tanto del sottinteso, ma che non importa picchiare all' uscio con un calcio perché súbito si sprigioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n168" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11010" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11022">
          <ref rend="bold">a tastone, andò alla camera della vecchia, e picchio all'uscio con un calcio</ref>:  a tentone si portò alla stanza della vecchia; picchiò col piede nelle imposte. Tentone, e piú com. tentoni, si dice di chi va leggero, non con l'irrequietezza nervosa di lui; camera piú preciso; e uscio anche. Le imposte son quelle della finestra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n170" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11025">
          <ref rend="bold">Aprì</ref>:  Parola piena d'energia e d'efficacia; e gli effetti si vedono súbito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n172" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11031" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11046">
          <ref rend="bold">fece tre salti; e subito si sentí scorrere il paletto negli anelli, e l'uscio si spalancò</ref>:  fe' tre salti, e tosto s'udi il paletto scorrere romoreggiando negli anelli, e le imposte si spalancarono. Fe' poet.; tosto letter. acc.; s'udi lett.; scorrere prima, è piú efficace; romoreggiando era troppo, e era inutile: bastava sentire. Il resto è detto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n174" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11050" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11053">
          <ref rend="bold">diede un'occhiata in giro</ref>:  girò un'occhiata nella stanza. Non si dice. La correzione porta precisione e bellezza. È sempre nobile e solenne quest'uomo. E ora, ecco a fronte due solenni e nobili, per quanto diverse, creature.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n176" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11057" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11060">
          <ref rend="bold">d'una lucerna che ardeva</ref>:  Piú com. sarebbe lucerna accesa, ma che ardeva è piú sostenuto, e continua meglio la linea stilistica precedente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n178" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11062" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11074">
          <ref rend="bold">un tavolino, vide Lucia rannicchiata in terra, nel canto il piú lontano dall' uscio</ref>:  un trespolo, vide Lucia acquattata per terra nell'angolo il piú lontano dalla porta. Trespolo è un arnese composto di tre gambe, per lo piú per vasi da fiori, e sim. Non à che fare col tavolino. Acquattata è di chi è nascosto per marachelle o per vile timore o per non farsi vedere. Per angolo, v. nota 8, p. 485; e anche per porta, v. nota 2, p. 53. Per evitare il francesismo dirai Nel canto più lontano, scrive il Rigutini; ma qui c'è nel canto il più lontano dall'uscio, e la cosa cambia. Si può senz' articolo; ma si può anche usare, giacché usa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n180" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11079" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11088">
          <ref rend="bold">tu la buttassi là come un sacco di cenci, sciagurata?</ref>:  tu la gittassi là come un sacco di cenci, malnata? Gittare lett.; malnata si dice, altro se si dice; ma il cambiamento è d'un'importanza non piccola. Malnati chiama Dante, con un concetto ancora pur troppo medioevale, i cattivi; il Manz. in questo si riaccosta ai pensieri di Gesú: nessuno nasce male; è solo la sciagura del vivere barbaro e incivile, qual è ancora quello delle nostre società cosí dette civili, che può far cambiare un uomo di buono, com'è al nascere, in cattivo. Benché, facendo parlare l'Innominato, poteva benissimo adoprare quella parola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n182" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11095">
          <ref rend="bold">iracondo</ref>:  iroso. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n184" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11096" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11101">
          <ref rend="bold">S'è messa dove le è piaciuto</ref>:  S'è posta dove ha voluto. Porre letter. Dove ha voluto non sarebbe stato sufficiente, perché c'era un ordine, una volontà superiore da far valere; e questa imponeva di trattarla con tutti i riguardi. Ora perché s'era violato questo comando? La vecchia si scusa dicendo che quello era un posto piaciuto a lei. Intanto osserva: se avesse trovate Lucia ben trattata dalla vecchia, a sedere su una sedia, ecc., l'animo dell' Innominato non ne avrebbe certo avuto la stessa impressione; ma quella rascuratezza, quello sfregio, quella umiliazione lo contristano ancora di piú; gli fanno l'effetto d' uno schiaffo brutale, d' un' azionaccia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n186" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10205">
          <ref rend="bold">colei</ref>:  Spregiativo; e va bene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n188" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11105" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11109">
          <ref rend="bold">ho fatto di tutto per</ref>:  ho fatto il possibile per. Il possibile è una parola evasiva; di tutto è assai piú efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n190" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11112" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11116">
          <ref rend="bold">lo può dire anche lei</ref>:  lo può dire anch' essa. Uso. Quanto è originale e vero!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n192" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11118" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11121">
          <ref rend="bold">non c'è stato verso</ref>:  non c'è verso. É evidente la ragione: alla vecchia non era riuscito: dunque non c'era stato verso; al padrone poteva riuscire, e allora il verso c'era.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n194" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11122" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11130">
          <ref rend="bold">Alzatevi, disse l'innominato a Lucia, andandole vicino. Ma Lucia</ref>:  Levatevi, diss' egli a Lucia fattosele presso. Ma ella. Levarsi è dal letto; l'innominato qui vale assai piú e meglio del pronome, come il suecessivo Lucia. I due sono a fronte. Andandole vicino. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n196" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11136" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11151">
          <ref rend="bold">il comparir di quell'uomo, le sue parole, avevan messo un nuovo spavento nell'animo spaventato, stava piú</ref>:  la pedata, la voce, avevan portato un nuovo e piú oscuro sgomento nell'animo sgomentato, stavasi più. Dire la pedata, era inutile: il picchiare comprendeva il modo, il cambiamento e l'aggiunta: il comparir di quell'uomo, è una linea vivissima; le parole comprendono anche la voce, e dicono l'imperio di costui e la conquista, anche nelle dimostrazioni di riguardo; portato è meno; piú oscuro, sarebbe stato non vero che cosa aveva di piú chiaro prima? sgomento quello di Lucia non era, a parlar con precisione, perché aveva pregato con fede; ma spavento, si.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n198" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11155" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11169">
          <ref rend="bold">nel cantuccio, col viso nascosto tra le mani, e non movendosi, se non che tremava</ref>:  nell'angolo col volto occultato nelle palme e non si movendo, se non in quanto tremava. Stavasi' letter. accad.; angolo è detto; volto occultato nelle palme, tutta roba accademica; non si movendo lett.; se non che, tanto piú semplice e bello. É tutto un quadro, questo, commovente. Il contrapposto è grandissimo. Il gran peccatore, in piedi, padrone, tiranno, già tocco nel cuore e vicino a cadere; lei, la grande vittima, nobile, buttata là in un canto, ma vicina a risorgere. In lui non manca la coscienza della sua caduta fatale, caduta della sua superbia, né a lei la fiducia del suo risorgimento. E stando a fronte, guardandosi, parlandosi, l'uno con la voce grossa, l'altra con le lacrime, aiutano inconsapevoli questa vicendevole trasformazione, come, se fosse lecito il paragone, i due dannati della famosa bolgia dantesca. L'Innominato al lume di  quella candela vede bene e misura la grandezza di quella gentilezza offesa, e il tremore di lei sollecita il mutamento di lui, come si dimostra súbito dalle parole seguenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n200" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11171" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11177">
          <ref rend="bold">Alzatevi, che non voglio farvi del male</ref>:  Levatevi che non voglio farvi male. Levatevi, è detto; farvi male si dice di male fisico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n202" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11178" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11182">
          <ref rend="bold">e posso farvi del bene</ref>:  Eccolo il varco: è passato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n204" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11187" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11192">
          <ref rend="bold">tonò poi quella voce, sdegnata d'aver</ref>:  tuonò poi quella voce irata dell'aver. L'u non può stare a tuonò, mancandovi l'accento tonico. Sdegnata è assai meglio; ora non c'è piú l'ira che è bassa, ma lo sdegno solo, che è spesso alterezza e nobiltà. E nel tonò e nello sdegnata c'è una potenza a cui Lucia non si può sottrarre. È uno spavento ancora di novo genere, in cui la natura si slancia come un ultimo sforzo, sapendo che è l'ultimo, e Lucia si prostra a lui come davanti a un nume, chiedendo l'annientamento: m'ammazzi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n206" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11203" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11222">
          <ref rend="bold">rizzò subito inginocchioni; e giungendo le mani, come avrebbe fatto davanti a un'immagine, alzò gli occhi in viso all' innominato</ref>:  rizzò subitamente ginocchioni, e giugnendo le palme, come si sarebbe posta dinanzi ad una immagine sacra, alzò gli occhi al volto dell'innominato. Subitamente letter. e freddo; ginocchioni senza l'in, non usa; giugnendo letter. e contadinesco; palme poet., acc.; anche si sarebbe posta dinanzi ad, non è com.; il sacra inutile; volto, per quanto si parli d'immagine, qui sarebbe troppo: un volto si mira: invece Lucia è costretta a abbassare gli occhi, tanto non ne regge lo sguardo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n208" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11224" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11225">
          <ref rend="bold">subito, disse</ref>:  «son qui: m'ammazzi: tosto, disse: son qui: mi uccida. Uso. Uccida è lett., e non di questo stile parlato. Per il senso, starai attento a questo: Lucia, sentendo l'ira di lui contro la vecchia, ne riceve, come succede, la stessa impressione che se le parole fossero rivolte a lei stessa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n210" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11242" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11245">
          <ref rend="bold">fissando quel viso turbato</ref>:  affisando quelle fattezze perturbate. Roba accademica. Per il senso, osserva: il viso turbato di Lucia mitiga la cruda espressione di lui come s'era dimostrata in odio alla vecchia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n212" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11255" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11259">
          <ref rend="bold">se ve lo dice lui</ref>:  se vi dice egli stesso. Uso. La vecchia porta un riposo necessario nel turbamento di tutt'e due. Piú oltre non si poteva andare; e ora convien discendere. Questa volta la sciagurata riusciva nell'intento piú assai che non credeva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n214" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11275" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11281">
          <ref rend="bold">col tremito della paura, si sentiva una</ref>:  fra il tremito dello spavento si sentiva pure una. Com' ò detto, siamo in diminuzione; e lo spavento diventa paura. Per il pure v. nota 3, p. 390.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n216" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11281" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11283">
          <ref rend="bold">una certa sicurezza</ref>:  C'è qualche cosa che parla in noi, in tutti i momenti, e specialmente nei momenti decisivi: la coscienza si arma d'una difesa eroica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n218" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11288" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11298">
          <ref rend="bold">mi fa patire le pene dell'inferno? Cosa le ho fatto io?</ref>:  mi fa ella patire le pene dell' inferno? Che le ho fatto io? Uso. La voce ora raddolcita prega; e affretta il già rapido svolgimento nella psiche umana del feroce signore. Il quale vuol sapere prima di tutto se siano stati violati i suoi ordini; e se l'abbiano trattata senza riguardi. Egli è ancora per buona parte incosciente: non pensa che il ratto di per sé stesso è già il maltrattamento piú grave; ma non si procede che a gradi, in tutto; e la domanda è come un primo passo al riconoscimento dei diritti altrui. Lucia risponde da par suo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n220" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11309" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11312">
          <ref rend="bold">per forza! perché? perché?</ref>:  per forza! Perché? Perché?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n222" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10372" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10376">
          <ref rend="bold">son qui? dove sono?</ref>:  son qui? Dove sono? Tutte queste minuscole v. nota 1, p. 349 e n. 1, p. 473.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n224" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11324" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11331">
          <ref rend="bold">cosa le ho fatte? In nome di Dio...</ref>:  che le ho fatto? Nel nome di Dio... Uso. Dio. Ecco lo strale in pieno petto dell' Innominato. Egli che l'è andato cercando, ora non ne vorrebbe la ferita: gli pare che venga troppo presto; si ribella, ne sente sdegno, s'inquieta; e nella risposta inconsapevolmente gli vien dichiarata la sequela di tutti i suoi delitti che in una frase si riassume. Aveva sempre offeso con la violenza i diritti della natura umana; e gli offesi che cosa potevano rispondergli? Dio. Gli accennavano con quella parola una legge che sta sopra a tutti gli uomini, sopra a tutti i tribunali, e che non si può impunemente violare. Non vorrebbe sentirla l'Innominato, tanto meno questa volta; ma questa volta invece viene e più terribilmente proferita da una creatura cosí nobile, in un momento psicologico per lui cosi debole. Il potente uomo vorrebbe rigettarla, e rispondere: Pretendete farmi paura? Ma non osò nemmeno compir la frase, tanto era mutatus ab illo! Il Tomm. dice che quel discorso dell' Inn. Dio, Dio ecc. non è naturale. Il Rig. gli da ragione. A me pare che abbiano tutt'e due torto, molto torto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n226" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11382" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11389">
          <ref rend="bold">io meschina, se non che lei mi usi</ref>:  io poveretta, se non che ella mi usi. Meschina è avvilitivo, e il Manz. lo rigetta sempre, parlando di lei; ma lo fa dire a lei parlando di sé; e lo dice cosi gentilmente, e chiedendo soltanto misericordia! Cosa che, è naturale, fa piú effetto sull' Innominato. Mai aveva sentito un parlare più dolce. Come la lancia d'Achille quella ragazza feriva e sanava.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n228" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11410" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11421">
          <ref rend="bold">a uno che un giorno deve morire di far patir tanto una</ref>:  ad uno che ha da morire far tanto patire una. L'aggiunta d'un giorno è una naturale cortesia. Non è detto né oggi né domani. Deve piú com. Il rimanente, uso. Il Tomm. qui batte la solita solfa dicendo: Cosi non parla una villana. Noi abbiamo già detto più volte la nostra opinione in proposito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n230" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11438" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11444">
          <ref rend="bold">forza. Mi mandi con questa donna a***</ref>:  forza. Mi faccia chiudere ancora con questa donna e mi faccia portare a. Col: M'hanno portata qui per forza, ripete la stessa idea di sopra: è il vivo, doloroso rammarico dell'offesa fattale, la sgradita impressione della violenza ricevuta, che torna spontanea alla memoria. Il chiedere di star chiusa con quella donna era inutile, e il far Lucia supplice di questo era ripugnante quanto la cosa. Mi mandi con questo donna a***. Il Bindoni (ne parleremo quando Lucia torna con sua madre a casa) dice che il paese di Lucia è Olate, e che i monti visti e riconosciuti da lei sono il san Martino, e i monti oltre il lago, e le creste del Resegone, che stavano impresse nella sua mente non meno che lo sia l'aspetto de' suoi più familiari (cap. VIII). »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n232" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11452" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11455">
          <ref rend="bold">mia madre! mia madre!</ref>:  mia madre! Mia madre! Per le maiuscole, v. nota 1, p. 349 e n. 1, p. 473. L'invocazione della sua povera mamma in questo momento è sublime.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n234" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11463" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11465">
          <ref rend="bold">lontana di qui</ref>:  lontano da qui. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n236" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11472" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11484">
          <ref rend="bold">lei mi fa patire? Mi faccia condurre in una chiesa. Pregherò per lei</ref>:  mi fa ella patire? Mi faccia portare in una chiesa. Pregherò per lei. Lei mi fa, uso. Portare si dice anche per condurre, ma in questo momento era equivoco: pareva proprio che chiedesse d'andarci in bussola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n238" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11496" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11501">
          <ref rend="bold">ecco! vedo che si move a</ref>:  eccol ella si muove a. L'aggiunta tempera l'osservazione, che altrimenti sarebbe parsa troppo cruda. Ecco che i segni del cambiamento dell' Innominato si mostrano: passano al di fuori, e Lucia con accortezza e finezza innata non vuol tacerlo a lui stesso, certo non senza proprio vantaggio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n240" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14317" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14320">
          <ref rend="bold">Dio perdona tante cose</ref>:  Quest'è l'ultimo colpo d' eloquenza della povera e nobile fanciulla.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n242" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12294" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12297">
          <ref rend="bold">di que' cani che</ref>:  di quei sozzi che. Sozzi è piú ributtante, ma cani è più forte. Osserva intanto. L'Innominato si sente commosso, non piú padrone di sé, s'inquieta di non esser più crudele; non sa che scusa trovare, e rimpiange che costei non sia un'altra, di quelle che farebbe patire con tanta voluttà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n244" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11547" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11550">
          <ref rend="bold">strillare; e in vece</ref>:  guaire e invece. Cani chiamava volentieri i suoi nemici; ma Lucia non era figlia, né parente de' suoi nemici; e quel verbo non le appartiene. Invece si potrebbe benissimo scrivere unito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n246" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11556">
          <ref rend="bold">ispirazione</ref>:  inspirazione. Inspirore sarebbe del fiato. Ora Lucia, che vede d'aver commosso costui, non lo lascia finché non ottiene qualche promessa sicura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n248" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11559">
          <ref rend="bold">rianimata</ref>:  Trasparisce tanto bene dalle linee del viso e da tutta la persona il sentimento d'un uomo, che Lucia non durò fatica a sentirsi rinascere vivissima la speranza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n250" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11564" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11566">
          <ref rend="bold">d'esitazione nel viso</ref>:  di esitazione nel volto. Per volto, v. nota 13, a p. 482.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n252" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11578" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11579">
          <ref rend="bold">questa carità</ref>:  questa misericordia. Fare misericordia non si dice. La preghiera di Lucia ora è finissima. Non dice piú cose comuni con un tratto speciale: dice cose speciali a sé.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n254" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11603" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11606">
          <ref rend="bold">pregherò sempre io il</ref>:  pregherò io sempre il. L'io prima, è piú superbo; dopo, è piú accentuato, come di dovere sollecito. Questo ridirsi, e l'augurargli e pregargli bene in tutti i modi, è cristianamente squisito. Non inutilmente era stata educata dalla parola sublime di fra Cristoforo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n256" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11489" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11490">
          <ref rend="bold">Cosa le</ref>:  Che cosa le. Per cosa v. nota 11, a pag. 478. Cosa le costa? Questa frase è vivissima nel popolo toscano, supplicando d'un favore che si crede facile a farsi. C'è anche in un famoso gentilissimo rispetto del Gordigiani: T'o scritto tante volte inutilmente, E sempre invano aspetto la risposta: Dimmi pur che ti sono indifferente, Ma scrivi, per pietà! Cosa ti costa? E cosi gentilissima è la chiusa della nostra Lucia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n258" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11628" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11629">
          <ref rend="bold">fatevi coraggio</ref>:  fate animo. Uso. Ognun vede da sé i progressi dell' uomo, d'un uomo, s'intende, che à in sé ancora molta nobiltà di cuore, e che con rapidità matura i suoi destini. La vecchia certo non ne sarebbe stata capace; e siccome non aveva nemmeno visti quei precedenti del suo animo che abbiamo visto noi, ne rimane attonita; e pensa dentro di sé, nella mente indurita e malvagia, che quel cambiamento provenga semplicemente dalla bellezza e dall' avvenenza di Lucia, e da quel saper piangere e far delle smorfie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n260" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11637" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11641">
          <ref rend="bold">strasecolar la vecchia, «V' ho fatto</ref>:  strabiliare la vecchia. «V'ho io fatto. Strasecolare è piú di trasecolare, giacché l's è intensivo; e trasecolare è più di strabiliare. Letteralmente significherebbe Andar fuori del secolo, cioè (perché cosi significava una volta secolo) andare all' altra vita. È una di quelle iperboli del linguaggio comune, come Veder le stelle, Cose dell' altro mondo, o, come direbbe Dante: Io non morii e non rimasi vivo, ecc. ecc. E la vecchia aveva ragione di strasecolare davvero, perché il cambiamento dell'Innominato a questo punto è all' apice addirittura: la gentilezza di lui verso la nobile infelice ragazza, dato l'nomo, non potrebbe esser piú tenera.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n262" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11649" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11656">
          <ref rend="bold">che lei ha buon cuore, e che sente</ref>:  ch'ella ha buon cuore, e sente. Uso. Dalle parole di Lucia misurate il tono delle parole di lui, e il cambiamento, giacché Lucia è sincera, e non glie lo dice per adulazione. Ma come parla bene questa giovane! Come son ciechi quelli che ne fanno una figura sbiadita! Lucia nell'arte italiana è quella che l' Alighieri nella Vita Nova chiama gentilissima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n264" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11701" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11702">
          <ref rend="bold">ora, subito</ref>:  adesso, adesso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n266" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11705" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11713">
          <ref rend="bold">rivedremo, vi dico. Via, intanto fatevi coraggio. Riposate. Dovete</ref>:  rivedremo, dico. Via, intanto fate buon cuore. Riposate. Vor dovete. Fate buon cuore, non si dice. Il voi qui era gelido e inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n268" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11731">
          <ref rend="bold">moio</ref>:  muoio. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n270" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11726" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11729">
          <ref rend="bold">se alcuno entra qui</ref>:  Piú popolare sarebbe: se qualcheduno vien qua dentro; ma Lucia, personaggio fine, usa il linguaggio della gente piú pulita, senz' affettazione, ben inteso. Efficace la ripetizione dell' io moio. Ardito e piú efficace ancora (guardate la potenza di quella creatura!) è di proporgli nientemeno di condurla lui in chiesa, invece che la vecchia. A che grado di mutazione l'aveva già piegato! E la chiusa: Quei passi Dio glie li conterà!» L'Innominato però sente, ma non risponde a questo. Torna sul discorso del mangiare. Tutto naturalissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n272" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11742" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11744">
          <ref rend="bold">Verrà una donna</ref>:  È detto per rassicurare la ragazza che nessun uomo entrerà là dentro. Lucia aveva ben capito che il rapimento era fatto per conto di don Rodrigo; e tremava di vedersi comparire davanti quel cialtrone da un momento all' altro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n274" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11755" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11758">
          <ref rend="bold">anche lui che gli</ref>:  anch'egli come gli. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n276" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13323">
          <ref rend="bold">donnicciola</ref>:  donnicciuola. Uso. Di questi u v. nota 7, pag. 3. Per il senso, osserva: L'Innominato rimase stupito di questa sua trovata; ma, come dice il proverbio, la botte dà del vino che à, e l'animo, come la mente, producono a seconda del terreno e della sementa. In altri tempi non gli sarebbe, in una circostanza simile, venuto in mente un provvedimento gentile; ora, si, a sua stessa insaputa, e con sua molta meraviglia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n278" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11784" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11795">
          <ref rend="bold">subito, voltandosi alla vecchia, «falle coraggio che mangi; mettila a dormire in</ref>:  subitamente rivolto alla vecchia, « falle animo a mangiare; mettila a riposare in. Súbito, uso. Il gerundio è piú fuggevole, e qui piú giusto non si sofferma molto sul ceffo disgustoso di lei strasecolata. Falle coraggio che mangi, d'uso; e dice l'azione del principiare a mangiare; mentre l'altro, coraggio a continuare. Riposare, qui era affettazione di gentilezza, né corrispondente al desiderio di lui. Voleva e s' augurava che dormisse tranquilla.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n280" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11812" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11815">
          <ref rend="bold">in terra. Falle coraggio</ref>:  sul pavimento. Rincorala. Sul pavimento, è piú gentile, perché assicura che ci fosse, prima di tutto, un pavimento a modo e a verso o discreto; per terra, è piú rude; e l'Innominato, forse appunto perché aveva notato l'antipatica indisposizione della vecchia alla sua gentilezza, è con lei veramente rude.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n282" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11820" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11827">
          <ref rend="bold">E che non abbia a lamentarsi di te!</ref>:  E ch'ella non abbia a lagnarsi di te! Lagnarsi è lett., e troppo nobile. La minaccia alla vecchia è degna chiusa del complimento precedente. Detto questo, se ne va con passo rapido, per sottrarsi a nove incalzanti preghiere e a un'influenza che sentiva agire potentemente sull'animo suo. Era un crollare di tutt'un passato. Aveva prepotente bisogno ormai di  trovarsi solo, esaminarli da sé solo i casi suoi, lontano, lontano dalla gente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n284" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11833" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11840">
          <ref rend="bold">verso l'uscio. Lucia s'alzò e corse per trattenerlo</ref>:  verso la porta. Lucia si levò e corse per rattenerlo. Per uscio v. nota 2, p. 53; per levò v. nota 1, p. 445. Per rattenere v. nota 14, p. 152. 13.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n286" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11846" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11848">
          <ref rend="bold">ma era sparito</ref>:  ma egli era sparito. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n288" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11849" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11851">
          <ref rend="bold">Oh povera me!</ref>:  Tanta era la fiducia che Lucia aveva ormai nell' Innominato, che nella sua immaginazione rappresentava la sua salvezza: lo salvava dal darla nelle mani di quel porcaccione di don Rodrigo. E trema alla sua scomparsa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n290" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11854" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11870">
          <ref rend="bold">subito. E sentito ch'ebbe accostare i battenti e scorrere il paletto, tornò a rannicchiarsi nel suo cantuccio</ref>:  tosto. E udito ch'ebbe le imposte batter l'una contro l'altra, e il paletto scorrere tornò ad appiattarsi nel suo angolo. Tosto e udito, uso per imposte v. nota 19, a p. 453. Tutta una dicitura di chi è ancora inesperto del linguaggio dell'uso. Scorrere prima, piú efficace; ad appiattarsi, non era giusto non si rimpiattava; stava giú, rannicchiata, in una situazione corrispondente al suo dolore; alzarsi non avrebbe né potuto, né voluto. Farsi coraggio, alzarsi, mostrarsi forte, era come scherzare col foco, come non sentire il suo stato, come pattuire coi tiranni. Per angolo, v. nota 8, p. 485.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n292" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11874">
          <ref rend="bold">esclamò</ref>:  sclamò. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n294" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12960" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12961">
          <ref rend="bold">quello che</ref>:  quegli che. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n296" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11898" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11900">
          <ref rend="bold">eh? chi è?</ref>:  eh? Chi è? Per le minuscole, v. nota 1, p. 473. Per il senso osserva: ora la vecchia dà fuori tutto il rancore accumulato. L' invidia, il dispetto, la rabbia di pensare che questa ragazzuccia, per un po' di lineamenti belli, di capelli neri, di modi graziosi, era riuscita nientemeno a trionfare su un uomo cosí terribile, che aveva fino allora piegato tutti, senza pietà, al suo cospetto! Il Tomm. nota qui senza ragione: Le parole di Lucia son troppo belle, quelle dell'altra troppo brutte. In quella sua prima lettura il Tomm. aveva intravisto molte cose bene, intese le altre solamente a metà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n298" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11914" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11917">
          <ref rend="bold">avete messo su superbia</ref>:  avete preso superbia. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n300" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11925" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11928">
          <ref rend="bold">andar di mezzo me</ref>:  andar me di mezzo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n302" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11929" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11931">
          <ref rend="bold">Domandatene a lui</ref>:  Singolarissima e vivissima linea di risposta volgare, che tradisce tutta la collera di lei contro l'Innominato. Chi sa quante volte la vecchia, in vecchi tempi, aveva sognato nel solitario castello d' avere un briciolo solo d'un simile trattamento! E vedere ora che tocca a un'altra! Chi è costei? È una principessa? Certo è anche colpa di lui, del padrone, vecchio rimbecillito, che si commove ora, a quell'età, per una femminuccia. E se la piglia, come può, anche con lui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n304" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11946" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11948">
          <ref rend="bold">avete sentite voi</ref>:  avete intese voi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n306" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11953" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11963">
          <ref rend="bold">son vecchia, continuò, mormorando tra i denti. Maledette le</ref>:  son vecchia io, continuò mormorando fra i denti. Maladette le. Il secondo io ripetuto era un'affettazione; maledette piú com.; e maladette piú volg. Poteva stare detto dalla vecchia. Per il senso osserva. È bellissimo tutto questo, arcibellissimo. Se la vecchia fosse giovine, le toccherebbe certamente quello che ora tocca a Lucia. Cosi è nel suo pensiero: mentecattaggini umane! Ma al Tomm. non piaceva tutto questo, e notava di fianco: «Ragazzata. Il Rig. a sua volta nota: «Ragazzata, no, per quella vecchiaccia; ma è mal dette. Benissimo detto. Non ripeteremo al lettore i nostri commenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n308" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11979" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11981">
          <ref rend="bold">Ma sentendo Lucia</ref>:  Ma udendo Lucia. Uso. I Manzoni è inesauribile nella conoscenza delle piú riposte pieghe dell'animo umano. Ecco questa. Dall' alto del suo dispetto, la vecchia scende, per paura, all' umiliazione di farle coraggio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n310" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12000" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12002">
          <ref rend="bold">voce raddolcita, riprese</ref>:  voce rimessa ed umana ripigliò. Rimessa e umana potrebbe anche stare; ma son due frasi vaghe, di fronte al raddolcita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n312" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12030" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12033">
          <ref rend="bold">Oh se sapeste quanta</ref>:  Uh se sapeste! quanta. Uh è di dolore o di schifo. L'ammirativo non à luogo, data la continuazione del pensiero. Per il senso osserva: quel che dice ora la vecchia ci rimette in pace un poco con lei; ci fa pensare che il suo sciaguratissimo stato non è colpa sua. Oh, anche lei se sentisse una buona parola! Sarebbe nel suo animo indurito un lampo di luce, un avviamento alla risurrezione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n314" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12053" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12056">
          <ref rend="bold">e io che capisco</ref>:  Siamo alle solite: dal tono della voce, dalla fisonomia, dai gesti, s' indovina l'animo delle persone sincere (e l'Innominato era pervertito, ma era sincero) o per la percezione naturale come aveva Lucia o per l'abitudine a osservare il contegno del padrone, come aveva la vecchia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n316" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12057" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12087">
          <ref rend="bold">nella maniera che v' ha parlato... suo malgrado, stizzosa</ref>:  al modo che vi ha parlato so che ci sarà del buono e poi vi corcherete e... mi lascerete bene un cantoncello anche a me, soggiunse con un accento di rancore compresso. Per modo v. nota 25, p. 247; so che, inutile. Del buono à un altro senso. Vuol dire esserci in una cosa delle parti buone; e tra due persone, esserci qualche intelligenza amorosa. Per il senso osserva un lampo, e poi la vecchia è ritornata nella cecità di prima e alle sodisfazioni della gola, uniche che le rimangono. Corcherete, roba accademica; cantoncello non è in questo senso, né da questo stile. Lo spero aggiunto, è un'altra linea psicologica verissima. Le ritornava la stizza e, involontariamente, la parola sarcastica. Rancore compresso, era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n318" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12088" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12093">
          <ref rend="bold">Non voglio mangiare, non voglio dormire</ref>:  Caratteristica anche questa risposta di Lucia. È seccata di quelli stridenti contrasti della vecchia: il sarcasmo e l'untuosità, Ne è disgustata; l'à per mentecatta; non sente per lei né stima né affetto: non la vuol vicina, né vuole che s'allontani. La sopporta come cosa inevitabile, ma non vuole accettare né delle sue grazie, né delle sue offese. In altro momento per pietà le sarebbe stata cortese; in questo momento la ripugnanza è invincibile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n320" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12108" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12120">
          <ref rend="bold">ritirandosi, e mettendosi a sedere sur una seggiolaccia, donde dava alla poverina certe</ref>:  ritraendosi a sedere sur una scrannaccia, donde gittava verso la poveretta certe, Ritraendosi, letter. acc. Per il senso, altra nota veristica. La vecchia non vuole in nessun modo offenderla. Oltre al rispetto dispettoso che le viene istintivo dalla nobiltà della superiorità d'una persona che rifiuta quello che lei appunto appetiva di piú, e quel misterioso contegno dell' Innominato, le suona poi ancora alla mente la dura minaccia: «E che non abbia a mentarsi di te! Nell'aggiunta e mettendosi, c'è un movimento di piú, e tutt'altro che inutile. Scrannaccia, vive nelle montagne toscane e in alcuni dialetti italiani, ma a Fir, no, o non è com. Non so perché abbia lasciato donde, parola piuttosto letter. e accademica. Gettava poteva stare, non senza efficacia; ma aveva l'aria di sfida, e questa nella vecchia non c'era.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n322" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12120" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12123">
          <ref rend="bold">certe occhiate di terrore</ref>:  Terrore che veniva a Lucia o che la vecchia imprimeva volontariamente. Il secondo non pare, perché ne avrebbe avuto paura lei stessa. Era quel misto di sentimento, indefinibile, che si sprigionava dall' odio femminile accumulato in una bestia di questo genere. Abbiamo già visto che anche la fattora del convento vedeva istintivamente le due donne di mal occhio: figuriamoci questa ! E fin a che poteva, lo dissimulava, perché il suo mal animo verso quella ragazza, poteva esserle fonte di guai seri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n324" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12129" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12134">
          <ref rend="bold">guardava il suo covo, rodendosi d'esserne</ref>:  guardava al suo letto, rodendosi del cruccio di esserne. Letto era troppo nobile. L'A. vuol farne un lettaccio, dove la vecchia va a rintanarsi come una fiera. Dopo rodendosi, diventava inutile e dannoso del cruccio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n326" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12146" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12149">
          <ref rend="bold">Ma si rallegrava col</ref>:  Ma ricreava la mente. Ricreare e mente due parole che dicono due cose punto volgari: estranee dunque a costei.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n328" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12165" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12171">
          <ref rend="bold">non s'avvedeva del freddo, non sentiva la</ref>:  non si accorgeva del freddo, non risentiva la. Non s' accorgeva poteva stare, e forse è più usato in questo caso. Anche Dante (Inf. XVII): Ruota e discende, ma non me n'accorgo, Se non che al viso e di sotto mi venta. Risentir la fame, se non c'è ripetizione d'idea, non si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n330" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12176" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12184">
          <ref rend="bold">non aveva de'suoi dolori, de'suoi terrori stessi ecc.</ref>:  È naturale. Chi può dir com' egli arde, è in picciol joco, scrive il Petrarca.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n332" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12189" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12190">
          <ref rend="bold">simile all'immagini</ref>:  Il prof. De Belli qui rammenta l'oraziano: velut aegri somnia vanae fingentur species.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n334" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12195" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12202">
          <ref rend="bold">Si riscosse quando sentí picchiare; e, alzando la</ref>:  Si scosse quando udi bussare; e levando la. Si riscosse, uso. Si dice sempre cosi, dal sonno. Anche il rimanente, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n336" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12213" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12216">
          <ref rend="bold">Nulla, nulla; buone nuove</ref>:  Niente, niente; buona nuova. Nulla nulla, più com.; buone nuove, nel suo plurale è piú efficace. Le buone nuove erano il cibo. Chi à perso ogni ideale, rifugia sempre tutto sé nelle cose materiali.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n338" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12222" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12223">
          <ref rend="bold">che porta</ref>:  che reca. Letterario acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n340" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12226" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12227">
          <ref rend="bold">Chiudete, chiudete</ref>:  Lucia non si fidava di costei. L'aveva per una mezzana che introducesse tutt' a un tratto l'orribile drudo. E del mangiare non ne voleva: aveva ben altro sullo stomaco!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n343" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12230" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12232">
          <ref rend="bold">Ih, subito, subito!</ref>:  Vivissima e vera anche questa uscita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n345" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12238" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12239">
          <ref rend="bold">una paniera</ref>:  una cesta. È diverso, e ben più grande. La cesta è per il fieno, per i polli, ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n347" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12245" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12248">
          <ref rend="bold">la mandò via, richiuse</ref>:  la congedò in fretta, richiuse. Oh non aveva tali delicatezze, da congedare! Specialmente per contentare due forze molto impellenti: la nemica Lucia da una parte, la nemica gola dall'altra. Cambiato in mando via, non c'era piú bisogno dell' in fretta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n349" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12260" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12266">
          <ref rend="bold">della camera. Invitò poi piú volte Lucia</ref>:  della stanza. Fé poi replicatamente invito a Lucia. Stanza è piú generico; camera, quella dove si dorme. Fe', poet. accad.; replicatamente troppo letter. qui e insistente; invece, nell'invito più volte non c'è troppa insistenza: s'invita in tanti modi, anche a mézza bocca, come il famoso usuraio del Giusti invitava i parenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n351" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12271" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12286">
          <ref rend="bold">di quella buona roba... appetito alla poverina</ref>:  di quelle imbandigioni. Adoprava le parole secondo lei più efficaci a far tornare il gusto alla poveretta. Imbandigioni è parola letter. poet. Sta bene nella Risurrezione dell' A, stesso: Sia frugal del ricco il pasto; Ogni mensa abbia i suoi doni; E il tesor negato al fasto Di superbe imbandigioni, Scorra amico all' umil tetto, Faccia il desco poveretto Piú ridente oggi apparir. Poi l'imbandigione presuppone grandi mense; e qui non ci sono né grandi, né piccole. Il secondo lei dopo, suona meglio. Far tor nare il gusto. Non aveva perso Lucia il gusto, ma l'appetito. Le parole efficaci della vecchia sono anche queste altra linea caratteristica reale, che compiono il grazioso ritratto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n353" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12300" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12306">
          <ref rend="bold">persone come noi possono arrivare a assaggiarne</ref>:  persone ordinarie se ne ponno ugnere il dente. Non le piaceva dir di sé, certamente, ordinarie: diceva come noi, appaiandosi in certi risorgimenti istantanei mossi dal cibo a Lucia, in modo da non esprimersi troppo, ma che la ragazza avrebbe capito molto bene se ci avesse badato. Lo sa Dio che superbia aveva in certi momenti la vecchia per essere uno degli arnesi di quel famosissimo tiranno! Ne possono ugnere il dente non usa; possono ungerne il dente poteva dirsi non senza efficacia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n355" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12332" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12336">
          <ref rend="bold">Ma vedendo che tutti gl'incanti</ref>:  Al Tomm. non quadra, e nota: incanti? Il Rig. aggiunge: «Sarebbesi potuto dire lusinghe, allettamenti, o simile. » Lo sapeva anche il Manz. che sarebbesi; ma non lo disse; e non lo disse perché non gli piaceva; e non gli piaceva perché gl'incanti sta bene. Abbiamo già visto che la tratta come di maliarda, al cospetto di Lucia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n357" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10345" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10348">
          <ref rend="bold">Non state</ref>:  Non istate. Il Manz, usa quest'i prostetico qualche volta, e più spesso lo toglie come inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n359" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12353" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12355">
          <ref rend="bold">v'ho fatto coraggio</ref>:  v'ho fatto animo. Meno com. La lingua batte dove il dente duole; e per la vecchia il punto doloroso era quello che il padrone la rimproverasse.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n361" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12368" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12372">
          <ref rend="bold">metterete giudizio, e vorrete ubbidire</ref>:  facciate giudizio e vogliate obbedire. Metter giudizio è ancora di piú: è non averne mai avuto; fare, può essere del momento. Anche il futuro è piú vibrato; ubbidire, piú com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n363" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12375" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12379">
          <ref rend="bold">si mise a mangiare avidamente</ref>:  si gitto avidamente sul pasto. Non era frase senza vivezza, ma troppo scomposta, e gittò e pasto son troppo da fiera di rapina, mentre la miserabile vecchia era piuttosto una carogna.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n365" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12383" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12387">
          <ref rend="bold">s'alzò, andò verso il cantuccio</ref>:  si levò, andò verso l'angolo. Per si levò, v. nota 1, a pag. 445. Qui osserva: quando fu sazia e contenta, trovò tanta gentilezza nello stomaco da andare fino a inchinarla nel cantuccio perché andasse a mangiare.
                     </note>
      </div>
            <div xml:id="Petrocchi_cap21">
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n1" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12397" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12401">
          <ref rend="bold">per andar poi a letto</ref>:  e a coricarsi. Per coricarsi v. nota 2, pag. 379.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n3" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12406">
          <ref rend="bold">nulla</ref>:  niente. meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n5" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12409" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12414">
          <ref rend="bold">con voce fiacca e come sonnolenta</ref>:  Ormai sperava nel domani; e la stanchezza la prendeva. Aveva anche lei, come Dante sulla salita del Purgatorio, nella valle dei príncipi negligenti al ben fare, aveva di quel d' Adamo. Ma si ripiglia a un tratto, per assicurarsi che l'uscio sia chiuso: non può dormire che a quel patto, in quella
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n7" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12420" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12440">
          <ref rend="bold">è serrato l'uscio? è serrato bene? e dopo aver guardato in giro per la camera, s'alzò, e, colle mani avanti</ref>:  è serrata la porta? è ben serrata? E dopo d'essersi guardata intorno, si levò, e colle mani innanzi. Non guardo intorno a sé, ma nella camera. Tutta la correzione è per conformarsi alla dicitura più usata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n9" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12445" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12447">
          <ref rend="bold">verso quella parte</ref>:  a quella volta. Letter. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n11" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13920">
          <ref rend="bold">ci</ref>:  vi. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n13" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12458" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12463">
          <ref rend="bold">al paletto, lo scosse, e disse</ref>:  «sentite? vedete? è serrato bene?: alla serratura, abbrancò la maniglia, la dimend, scosse il paletto, e lo fece stridere contro la stanghetta che lo teneva fermo. Sentite? vedete? è ben serrato? Troppa roba: bastava meno, com' à fatto nella correzione, anche qui sempre conformandosi all'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n15" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12469" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12471">
          <ref rend="bold">siete contenta, ora?</ref>:  dice la vecchia con una forma molto comune, senza pensare quanto di falso ci fosse in quella frase. Ma ci pensa Lucia, e risponde a tono.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n17" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12479" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12484">
          <ref rend="bold">rimettendosi di nuovo nel suo cantuccio</ref>:  allogandosi di nuovo nel suo angolo. Allogare, di terre che si affittano. Angolo v. nota 8, pag. 485.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n19" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12486" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12492">
          <ref rend="bold">il signore lo sa che ci sono</ref>:  Il signore sa ch'io ci sono. Uso. In questa frase di Lucia c'è tutta la speranza e quasi la certezza della giustizia finale. Non ci pensano mai a questo i tiranni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n21" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12400" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12401">
          <ref rend="bold">a letto</ref>:  cosa volete far lí, accucciata come un cane?: a dormire: che volete far li accosciata come un cane? Venite a letto, uso; cosa piú com.; accucciata piú proprio; in accosciata c'è del triviale intenzionale; in accucciata, dello spregiativo volgare piú nella forma che nell'intenzione. La vecchia continua con le riflessioni proprie del suo animo, bassa bassa, finché non la pungono.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n23" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12512">
          <ref rend="bold">possono</ref>:  ponno, Arcaismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n25" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12525" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12529">
          <ref rend="bold">vi lascio il posto buono</ref>:  mi metto sulla sponda; starò incomodata per voi: vi lascio il buon luogo: mi corco qui su la sponda; starò disagiata per. Posto buono, uso: mi corco roba poet. acc.; disagiata, troppo nobile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n27" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12545" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12551">
          <ref rend="bold">avete a fare. Ricordatevi che v'ho pregata</ref>:  avete da fare. Ricordatevi che ve n' ho pregata. Uso. La vecchia batte lí: vuole che Lucia si rammenti che l'à pregata più volte, come un traditore suggerisce a uno, con insistenza, delle false testimonianze.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n29" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12556" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12560">
          <ref rend="bold">si caccio sotto, vestita; e</ref>:  si cacciò, vestita com' era, sotto la coltre: e. Uso. Per coltre v. nota 6, pag. 342. Anche l'atto del cacciarsi sotto vestita, per esser pronta a ogni chiamata, a un tentativo di fuga e simili, è un' altra pennellata realistica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n31" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12563" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12588">
          <ref rend="bold">Lucia stava immobile in quel cantuccio... e col viso nascosto nelle mani</ref>:  Lucia si stava immobile, raggruzzata in quell'angolo, colle ginocchia ristrette alla vita, e le mani sulle ginocchia, e il volto nelle mani. Raggruzzata è parola arcaica, del sec. xv. Quanto sia piú vivace la frase comune tutta in un gomitolo, è inutile avvertire. Ristrette alla vita, di ginocchia non si direbbe, e non sarebbe esatto. E tutto il rimanente, uso. Anche volto, per quanto applicato a Lucia, in questo punto era affettazione stilistica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n33" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12593" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12596">
          <ref rend="bold">né sonno né veglia</ref>:  né sonno nè vegliare. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n35" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12599" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12603">
          <ref rend="bold">rapida suecessione, una torbida vicenda</ref>:  rapida seguenza, una vicenda torbida di. Seguenza, da sequentia lat., è parola oggi volg. e contadinesca, e rara anche tra loro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n37" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12607" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12608">
          <ref rend="bold">di spaventi</ref>:  di batticuori. Uso. Il batticuore è di persona sveglia, non semiaddormentata. Ma vedi come è bella quest'osservazione!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n39" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12610" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12626">
          <ref rend="bold">più presente a sé stessa, e rammentandosi più distintamente gli orrori veduti e sofferti in quella giornata</ref>:  piú consapevole di sé stessa, e piú distintamente ricordevole degli orrori veduti e sofferti in quel giorno. Presente a sé stessa, più comune e piú efficace; ricordevole, in questo senso non usa; per giornata, v. nota 2, p. 220.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n41" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12631">
          <ref rend="bold">dell'oscura</ref>:  di quella oscura. Quella era detto prima, e allontanava inutilmente l'oscura e formidabile, che erano molto presenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n43" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12643">
          <ref rend="bold">trasportata</ref>:  portata. È assai meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n45" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12650" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12651">
          <ref rend="bold">si dibatteva</ref>:  si batteva. È diverso: il battersi à del duellista potente; il dibattersi è anche del debole, com' era infatti Lucia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n47" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12660" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12674">
          <ref rend="bold">Stette un pezzo in quest'angoscia; alfine, piú che mai stanca e abbattuta, stese le membra</ref>:  In questa ambascia stette ella un lungo tempo, che noi qui pure amiamo meglio di trascorrere rapidamente alfine affranta, abbattuta rilassò le membra. Che dicesse i passar sopra alle angosce del viaggio dopo averne descritte tante, s'intende; qui sarebbe stata una ripetizione inutile e oziosa, non solo, ma avrebbe spossato l'animo del lettore, giacché tutto à un limite; come per noi sarebbe inutile commentare l'aggiunta del piú che mai. Ambascia è poet. letter.; anche lungo tempo usa meno che un pezzo. Affranta poteva stare, ma non è parola com. e forse era troppo: dopo, era inutile dire abbattuta. Rilassò letter. e volg. nel tempo stesso. Stese è la parola d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n49" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12683">
          <ref rend="bold">alquanto</ref>:  per qualche pezza. Roba letter. accademica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n51" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12687" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12692">
          <ref rend="bold">più somigliante a un sonno vero</ref>:  Insomma la stanchezza cominciava a far dileguare le immagini e a portarle il conforto d'un po' di sonno. O sonno o della queta, umida, ombrosa Notte placido figlio, o de' mortali Egri conforto, oblio dolce de' mali Si gravi ond'è la vita aspra e noiosa, Soccorri al core omai che langue, e posa Non ave; e queste membra stanche e frali Solleva; a me ten vola, o Sonno, e l'ali Tue brune sovra a me distendi e posa; dice il Casa, che il Manz, aveva molto bene studiato nella sua gioventú. Lo riportiamo qui non perché crediamo che se ne rammentasse scrivendo, ma per abbellir queste note con un richiamo fortuito non dispiacente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n53" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12693" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12698">
          <ref rend="bold">Ma tutt'a un tratto si risenti</ref>:  Osserva la fine nota psicologica che viene ora. Lucia si risente un poco, perché il sonno venuto in quell'agitazione non poteva esser continuo; e le pare che qualcheduno la chiami, o forse a lei di chiamare qualcuno; e sente il  desiderio di rispondere, di rendersi perfetto conto della sua condizione. Descrive questo stato quasi febbricitante l' Alighieri in una delle sue piú belle canzoni. Ma intanto che Lucia richiama a sé tutto il proprio sentimento, ecco sui suoi nervi già scossi agire fortemente due segni esterni: il russare della vecchia e il lume che stava per spengersi. Altra volta su quest'effetto l'Autore s'è soffermato: nella casa di don Abbondio. Il Manz., non sarà inutile rammentare, soffriva di nervi: le tenebre eran per lui un incubo, e per questo dormiva col lume acceso la notte. Non di rado dev' essergli accaduto quello che qui descrive tanto, ma tanto bene; come, del resto, qualche volta è avvenuto a tutti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n55" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12761" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12767">
          <ref rend="bold">e subito la ritirava, per dir cosí</ref>:  e tosto la ritraeva per cosi dire. Ritrarre lett.; per cosi dire, meno com. a Fir.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n57" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12769" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12775">
          <ref rend="bold">come è il venire e l'andar dell'onda</ref>:  Similitudine poetica già usata da altri in altre occasioni, (dal Parini, per esempio) e molto bene appropriata qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n59" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12787" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12788">
          <ref rend="bold">da essa</ref>:  da lei. Poteva stare, anche perché applicato a cose, ma è meno com. Veram. più comune sarebbe da quella.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n61" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12800" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12804">
          <ref rend="bold">di guazzabugli. Maben presto</ref>:  di scompigliumi. Ma ben tosto. Scompigliumi non si dice, specialm. in questo caso, ma volendolo dire, e si potrebbe, c'è sempre idea di zizzanie, di scandali di panico e simili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n63" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11986" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11987">
          <ref rend="bold">alla mente</ref>:  nella mente. Nella, è piú fisso e stabile; qui arrivavano e fuggivano, come l'onda alla riva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n65" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12829" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12831">
          <ref rend="bold">dell'orribil giornata trascorsa</ref>:  dell' orribile giorno trascorso. Per giornata v. nota 2, p. 220.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n67" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12856" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12860">
          <ref rend="bold">le facevano un nuovo spavento</ref>:  le apportavano un nuovo terrore. Dopo riposata, il corpo sentiva ancora più forte lo spasimo della paura; e la quiete era anche più spaventosa. Fare è più che apportare, perché è anche ricevere; spavento è meno, perché il terrore rimane. Ora in Lucia, pregando, spariva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n69" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12873" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12881">
          <ref rend="bold">in quel momento, si rammentò che poteva almen pregare</ref>:  in quel punto le sovvenne ch' ella poteva pur pregare. Punto dà idea di luogo e di termine; momento di brevità di tempo che fugge. Sovvenne, meno com.; per pure v. nota 3, p. 390. Pregare. È l'insegnamento di Cristo: fortificarsi con la preghiera. È, del resto, di tutti o della maggior parte dei popoli; sennonché Cristo la voleva sempre come deve essere: breve e cosciente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n71" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12886" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12894">
          <ref rend="bold">pensiero, le spuntò in cuore come un'improvvisa speranza. Prese</ref>:  pensiero spuntò come una subita speranza di conforto. Cavò. Il le, in cuore sono aggiunte efficaci; piú che efficaci, necessarie. Súbita letter.; di conforto, toglieva, non aggiungeva. La speranza sola è piú generico, dice tante cose: conforto, desiderio, salvezza. Per cavare v. nota 6, pag. 57 e n. 3, p. 409.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n73" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12900" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12905">
          <ref rend="bold">e ricominciò a dire il rosario</ref>:  e, di mano in mano: la ricominciò a dire; e a misura. Dir la corona non usa. Quell'a misura è letterario e mercantile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n75" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12915" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12918">
          <ref rend="bold">dal suo labbro tremante</ref>:  Pitturina anche questa. Lucia è al buio; ma l'Aut. ci vede. Certi artisti che oggi si danno l'aria di volere i documenti per descrivere, in questo caso non ci avrebbero visto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n77" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12949" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12955">
          <ref rend="bold">quando, nella sua desolazione, facesse anche qualche</ref>:  quando ella, nella sua desolazione, facesse pur qualche. Ella, letter.; pare v. nota 3, p. 390.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n79" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12959" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12965">
          <ref rend="bold">di quello che aveva di piú caro</ref>:  Era il suo amore, era Renzo. Ecco l'Aut. con inesauribili mezzi sa legare la viva attenzione del lettore a questo novo ritrovato. Chi lo legge la prima volta, non può sottrarsi a una grande ansia e commozione profonda, quand'arriva a questo punto. o che di piú caro aveva avuto; giacché, ecc. Finissima l'osservazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n81" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12999" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13009">
          <ref rend="bold">subito di farne un sacrifizio. S'alzò, e si mise in ginocchio</ref>:  tosto di farne un sacrificio. Si levò in ginocchio. Tosto, letter.; sacrificio, meno com.; si levò v. nota 1, pag. 445; e si mise, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n83" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13017" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13019">
          <ref rend="bold">dalle quali pendeva</ref>:  donde pendeva. Qui il donde lasciato poco sopra (v. nota 8, p. 505) l'à levato. e à fatto bene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n85" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13023" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13024">
          <ref rend="bold">il viso</ref>:  la faccia. V. nota 8, p. 10 e n. 5, p. 328.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n87" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13032" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13034">
          <ref rend="bold">«o Vergine santissima</ref>:  Bellissima e nobilissima questa preghiera. Veda dunque chi fa Lucia una semistupida o una signorina semiisterica, di quanta poca riflessione artistica è dotato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n89" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13048" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13050">
          <ref rend="bold">consolata! Voi che</ref>:  consolata! voi che. Per le lettere minuscole v. nota 1, p. 329 е р. 482.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n91" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13065" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13066">
          <ref rend="bold">per i</ref>:  pei. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n93" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13079" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13082">
          <ref rend="bold">mia madre, o Madre del</ref>:  mia madre, Madre del. Piú efficace e naturale l'o vocativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n95" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13085" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13091">
          <ref rend="bold">fo voto a voi di rimaner vergine</ref>:  Lo Zaiotti nota: Nella loro apparente castità non sono abbastanza pudiche. E il Rig. aggiunge: si poteva tralasciare. » Mi duole vedere nei due egregi scrittori questi pudori da sagrestani. Il Manz. non li aveva, e faceva bene; v. nell' episodio di Gertrude, nota 7 a pag. 199. Che diavolo! Se si potesse ragionare con certi signori presi da scrupoli immorali, nella loro morale eccessiva, si potrebbe dire: « ma non dite tutto giorno Maria vergine? E che cosa credete che intendano i ragazzi e le ragazze con quell'aggettivo consuoto? Il pudore è una buona cosa, ma non contro natura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n97" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13109" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13111">
          <ref rend="bold">abbassò la testa</ref>:  chinó la testa. Poteva stare. È dell'uso. Anche Dante dice (Inf. vI, 92): Guardommi un poco, e poi chinò la testa; ma abbassò è piú; e qui moralmente piú adatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n99" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13124" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13125">
          <ref rend="bold">di consacrazione</ref>:  di consecrazione. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n101" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13133">
          <ref rend="bold">un'armatura</ref>:  un'armadura. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n103" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13134" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13136">
          <ref rend="bold">della nuova milizia</ref>:  Cioè delle vergini.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n105" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13141" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13145">
          <ref rend="bold">Rimessasi a sedere in terra</ref>:  Ripostasi a sedere sul pavimento. Riporre lett.; pavimento v. nota a pag. 503, quando l' Innominato parte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n107" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13152" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13155">
          <ref rend="bold">una piú larga fiducia</ref>:  Gli uomini son ben fatti cosi. Un ideale li riconforta e li rassicura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n109" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13157" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13159">
          <ref rend="bold">venne in mente</ref>:  venne alla mente. Meno sicuro. L'in è piú fermo e profondo. Tornata la fiducia, apparivano i ricordi confortanti, come scomparsa la nebbia si vedon le stelle, si vede il sole.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n111" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13164" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13165">
          <ref rend="bold">sconosciuto potente</ref>:  Che era potente non aveva tardato a accorgersene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n113" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13167" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13170">
          <ref rend="bold">le parve di sentire</ref>:  le parve sentire. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n115" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13176" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13177">
          <ref rend="bold">di salvazione</ref>:  di salvamento. Poteva stare, ma è un po' meno. Si riferisce per lo piú solo al corpo; in salvazione c'è anche l'anima. Esser salva di li, per lei era esser salvo lo spirito. Rammentiamoci, per quanto ci può entrare: anche Dante ammette che le lacrime infernali vengono dai dissesti sociali, dai disagi e dalle violenze dei tiranni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n117" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13189" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13190">
          <ref rend="bold">in quell'acquietamento</ref>:  in quel rabbonacciamento. Per quanto venga da bonaccia, era una parola non d'uso, e assai stonata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n119" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13195" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13198">
          <ref rend="bold">già vicino a giorno</ref>:  presso all' aggiornare. È contadinesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n121" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13199" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13204">
          <ref rend="bold">col nome della sua protettrice tronco</ref>:  Anche questo è bel lissimo e pieno di realtà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n123" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13210" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13212">
          <ref rend="bold">d'un sonno perfetto</ref>:  Al Tomm. non piaceva questo perfetto; e il Rig. vorrebbe sostituire profondo o tranquillo. Lasciamo il perfetto, che ci sta perfettamente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n125" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13216" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13218">
          <ref rend="bold">c'era qualchedun altro</ref>:  v'era altri. Letter. Per il senso, attento al contrapposto artistico. L'innocente, per quanto oppressa, finalmente dorme; l'oppressore, per quanto padrone, non dorme.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n127" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13224" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13231">
          <ref rend="bold">avrebbe voluto fare altrettanto, e non poté mai</ref>:  avrebbe pur voluto fare altrettanto, e mai non poté. Per il pur v. nota 3, pag. 390; mai non poté. Stonatam. letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n129" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13234" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13235">
          <ref rend="bold">quasi scappato</ref>:  L'abbiamo visto come e perché.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n131" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13254" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13259">
          <ref rend="bold">sempre con quell'immagine viva nella mente</ref>:  Era lei la potenza organizzatrice della metamorfosi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n133" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13276" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13281">
          <ref rend="bold">dentro in fretta e in furia</ref>:  dentro con furia. Uso. Con furia sarebbe per semplice ira. In fretta e in furia è un modo comune che accenna a un misto d'idee, come appunto si conviene qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n135" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13298" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13301">
          <ref rend="bold">era andato a letto</ref>:  s'era corcato. L'abbiamo già detto: accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n137" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13308" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13313">
          <ref rend="bold">parve che in quel momento gli</ref>:  parve in quel punto gli. Senza il che è letter.; per punto, v. nota 21, pag. 138.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n139" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13315" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13317">
          <ref rend="bold">tu non dormirai</ref>:  Verissime queste potenze che parlano dentro di noi. E comunemente: un animo mi dice; un pensiero mi diceva. E Dante nella sua bella canzone: piena di realtà:/Io presi tanto smarrimento allora,/Ch'io chiusi gli occhi vilmente gravati;/Ed eran si smagati/Gli spirti miei, che ciascun giva errando./E poscia imaginando,/Di conoscenza e di verità fuora,/Visi di donne m'apparver crucciati,/Che mi dicean pur: morra' ti, morra' ti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n141" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13322" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13327">
          <ref rend="bold">da donnicciola, pensava, m'è</ref>:  da feminetta, pensava, egli, m'è. Femminetta (feminetta, grafia letteraria) sarebbe stato piuttosto di lode, una specie di gentilezza, com'è di lode nei noti versi danteschi: La sete natural che mai non sazia,/Se non con l'acqua onde la femminetta/Samaritana domandò la grazia,/Mi travagliava. (Purg. xx1).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n143" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13373" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13379">
          <ref rend="bold">le donne strillano? Strillano anche gli uomini</ref>:  le donne guaiscono Guaiscono anche gli uomini. V. la nota 14, pag. 501.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n145" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13389" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13394">
          <ref rend="bold">non ho mai sentito belar donne?</ref>:  Non ho mai inteso piagnucolar femine? Per inteso v. nota 4, pag. 118 e n. 11, p. 389; belare, piú efficace; femine, letter. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n147" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11342" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11343">
          <ref rend="bold">da sé</ref>:  da per sé. V. n. 1, p. 208.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n149" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13425" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13426">
          <ref rend="bold">dal compire</ref>:  dal compiere. Meno comune e meno intensivo. Allora pensava da stoico che misericordia est aegritudo animi!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n151" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13432">
          <ref rend="bold">rimembranza</ref>:  memoria. È troppo più forte. Ritorneranno in seguito a colorirsi di piú; ma ora i fatti li vede vagamente, in barlume. Per rimembranza v. anche n. 15, pag. 493.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n153" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13439" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13441">
          <ref rend="bold">ridonasse la fermezza</ref>:  desse la baldanza. Dare dice assai meno: nell'atto c'è il dono di cui sentiva aver bisogno, e bisogno ancora; baldanza era troppo giovanile, e poi non suona bene con cose veramente delittuose.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n155" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13451">
          <ref rend="bold">spegnesse</ref>:  estinguesse. Letter.; ma nell' uso toscano però si dice spengere, non spegnere, compiendo cosí la catena delle molte metatesi di famiglia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n157" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13454" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13455">
          <ref rend="bold">molesta pietà</ref>:  Il malato trova molesta anche la medicina che lo guarisce, anche la crisi che lo solleva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n159" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13456" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13459">
          <ref rend="bold">vi destava in vece</ref>:  vi portava anche. Il portare è freddo; è anche d'un corpo inerte; si dice anche d'un ceppo morto; il destare annunzia la primavera.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n161" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13465" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13470">
          <ref rend="bold">non so qual rabbia di pentimento</ref>:  La crisi è ancora cosi acuta, che non vuol saperne di pentirsi. Ma quella rabbia è cosi dolorosa a sua volta, che l'obbliga a voltarsi sull' altro fianco e a vedere Lucia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n163" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13469" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13473">
          <ref rend="bold">Di maniera che</ref>:  Tanto che. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n165" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13288">
          <ref rend="bold">contro</ref>:  contra. Letter. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n167" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10792">
          <ref rend="bold">pensava</ref>:  diceva. Per la parola non c'è bisogno di spiegazione; per i due punti è chiaro che non ci andavano: pensava non è che un inciso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n169" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13517" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13520">
          <ref rend="bold">le posso anche dire</ref>:  perdonatemi. Il Tomm. nota: « Non si pensa questa parola da un uomo tale: si dice senza pensarla. Il passo è divino, ma non è graduato. C'è qualche cosa che non è naturale. Se l'Innominato si prende dal momento che si ritira nella sua stanza, il Tomm. ha ragione: pare precipitata la conversione; ma se si torna indietro, e si esamina tutti i cambiamenti precedenti la graduatoria c'è, e si capisce questo punto. Non vedete che tra poco le dice: «perdonatemi, &gt;&gt;&gt; là nella stanza della vecchia? E ora è tornato coll'animo a Lucia, come quando era in quella stanza; e c'è tornato perché l'unico pensiero sul quale poteva soffermarsi non inorridito. Da un uomo simile! dice il Tomm. Sono questi gli uomini che prima si piegano alla bellezza, alla grazia, alla nobiltà. E qui Lucia rappresenta anche per l'innominato la grazia, senza la quale non sarebbe guarito, o almeno non cosi presto. Ma poi, o che la graduatoria negli animi è uguale in tutti? Ci sono i don Abbondio, per esempio, nei quali un cambiamento simile non verrebbe mai; altri son piú fulminei, al male come al bene, alla pace come all'ira. Tutto è relativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n171" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13514" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13516">
          <ref rend="bold">quel viso cambiarsi</ref>:  quella faccia mutarsi. Faccia era tanto o quanto spregiativo; mutarsi à un non so che di peggio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n173" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13523" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13529">
          <ref rend="bold">io domandar perdono? a una donna? io?</ref>:  Io domandar perdono? ad una femina? Io? Femina, ad, minuscole, già detto. Osserva: a una donna forse piú facile che a un uomo un superbo come lui si sarebbe inchinato. È proprio dei Rodrighi, e dei vili feroci contristare gli esseri deboli; i potenti veri se la piglian coi forti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n175" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13542" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13543">
          <ref rend="bold">levarmi d'addosso</ref>:  togliermi da dosso. Uso. Si ribella ancora, benché si tratti di Lucia, ma il foco del tormento è troppo cocente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n177" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13556" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13560">
          <ref rend="bold">A che cosa son ridotto!</ref>:  A che son ridotto! Qui non dice: a che, perché letter., e non tornerebbe bene; non adopra più il suo preferito cosa perché anche sarebbe troppo volg. e troppo mencio. Poi i due che cosa accrescon lo sprezzo. Prima domandava se era un uomo; ora s' accorge d'esser diventato una cosa, e si fa schifo da sé.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n179" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13573" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13576">
          <ref rend="bold">rivoltandosi arrabbiatamente nel letto</ref>:  dando una volta arrabbiata nel covacciolo. Uso. Avrebbe potuto dir covo, ma era spregiativo per un tale uomo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n181" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13580" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13585">
          <ref rend="bold">sotto le coperte divenute pesanti pesanti</ref>:  sotto la coltre divenuta greve greve. Coltre è quella funerea; v. anche nota 6, pag. 343; greve è volgare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n183" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13587" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13588">
          <ref rend="bold">via! sono</ref>:  via! le sono. Pareva troppo gentilmente familiare qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n185" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13593" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13598">
          <ref rend="bold">passate per la testa altre volte</ref>:  passate altre volte pel capo. Meno d'uso e meno efficace. Per il senso osserva: sopra aveva detto di non essersi smosso punto per lamenti e preghi dal compire le sue risoluzioni. Non però che non avesse avuto altre volte per la testa momenti simili. Dunque era questo un ritorno piú forte e decisivo, ma la malattia accennava di farsi avanti da un pezzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n187" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13614" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13617">
          <ref rend="bold">qualcheduna di quelle che</ref>:  qualcuna di quelle cose che. Qualcuna meno com.; cose si sottintendeva benissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n189" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13621" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13623">
          <ref rend="bold">onde applicarvelo tutto</ref>:  onde applicarlo tutto ad essa. Non è molto efficace né la prima, né la seconda: qui ci voleva forse un'immagine piú colorita. Sta male anche l'onde invece di per, che il Manz. corresse sempre. Tutta questa frase gli passò, si vede, inosservata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n191" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13625" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13628">
          <ref rend="bold">non ne trovò nessuna</ref>:  non ne trovò. Poteva stare, ma certo l'aggiunta non è inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n193" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13632">
          <ref rend="bold">cambiato</ref>:  mutato. In questo caso meno com. Pareva che accennasse a un cambiamento in peggio: qui non decideva di questo: era un ambiente come estraneo che gli si presentava spaventoso, e lo tormentava.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n195" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13642">
          <ref rend="bold">desidèri</ref>:  desiderii. V. nota 12, p. 4.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n197" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13661" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13666">
          <ref rend="bold">un'ombra, non voleva piú andare avanti</ref>:  un'ombra appresa, non voleva piú andare innanzi. L'appresa non ci aveva che vedere; per innanzi v. nota 23, pag. 119.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n199" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13671" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13672">
          <ref rend="bold">non finite</ref>:  non compiute. Meno com. in questo caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n201" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13690" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13692">
          <ref rend="bold">parsa soave), sentiva</ref>:  sembrata soave) egli sentiva. L'egli inutile; sembrata, lett. Per il senso osserva a che punto è arrivato: non sa piú sdegnarsi del suo cambiamento, né irritarsi: l'ira gli parrebbe una forza per uscirne o per tornar quel di prima; e ne sente orrore, come di morte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n203" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13696" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13697">
          <ref rend="bold">uno spavento</ref>:  uno sgomento. È piú momentaneo e circoscritto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n205" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13708" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13713">
          <ref rend="bold">d'ogni intento, d'ogni occupazione, d'ogni volere</ref>:  d'ogni interesse, d'ogni volere, d'ogni azione. Dinanzi, meno com.; l'intento è piú nobile: è anche senza o contro l'interesse. Anche l'occupazione é piú: è il volere in azione. Volere senza fare, pare quasi nullo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n207" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13716" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13718">
          <ref rend="bold">di memorie intollerabili</ref>:  Son esse che affannano un giorno quelli che anno commesso delitti, e quando li facevano, non se l'im-maginavano che un tal seme diventasse, e tanto presto, pianta cosi grande e cosi uggiosa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n209" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13721">
          <ref rend="bold">somiglianti</ref>:  simiglianti. Uso; e forse meglio, se non per il suono, simili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n211" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13725" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13728">
          <ref rend="bold">gli passava cosí lenta</ref>:  gli scorreva cosí lenta. Qui ci sarebbe da ripeter l'osservazione di Galileo al noto verso del Tasso: In voce mormorava alta e sonora. Se mormora, diceva, non è alta e sonora. Anche qui, se scorreva, non era lenta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n213" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13740">
          <ref rend="bold">malandrini</ref>:  masnadieri. Sono gli assassini di strada, per conto proprio. Una volta si i masnadieri (da masnada, e questo da man. sionata, che risale a mansione e a mansa, massa che nel M. E. significava Casa; da manere, rimanere; da cui massaia, masserizia ecc.) erano i familiari, i servi armati dal padrone.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n215" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13743" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13753">
          <ref rend="bold">trovava da comandare a nessuno di loro una cosa che gl'importasse</ref>:  trovava una cosa che gl'importasse da comandare a nessuno di loro. Una stortura di periodo davvero poco usato: se mai, di comandare. Per il senso osserva: se non si sentiva di commetter piú omicidi, che teneva a fare tutti quei malandrini d'intorno?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n217" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13760" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13761">
          <ref rend="bold">tra loro</ref>:  fra essi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n219" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13770">
          <ref rend="bold">d'impiccio</ref>:  d'impaccio. V. alla nota 8, pag. 27.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n221" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13773" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13777">
          <ref rend="bold">volle trovare un'occupazione per l'indomani</ref>:  volle pur trovare una faccenda pel domani. Faccenda è materiale; occupazione implica anche il pensiero, quel pensiero che lo tormentava tanto. Una persona si dà volentieri a volte alle faccende per non stare a pensare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n223" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13780" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13789">
          <ref rend="bold">dovette pensare che all'indomani poteva lasciare in libertà quella poverina</ref>:  dové pensare che il domani poteva lasciare in libertà quella poveretta. Dové meno com.; per indomani, v. nota 5, pag. 29; per poverina v. pure nota 1, pag. 426.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n225" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13794" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13795">
          <ref rend="bold">appena spunta</ref>:  appena spunti. L'indicativo è più sicuro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n227" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13804" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13805">
          <ref rend="bold">andate, andate</ref>:  Scrive il Tomm.: « Andate, andate, non è naturale. Oh altro se è naturale. È una frase che significa tutta l'intenzione di levarsi quel peso di sullo stomaco, senza troppi complimenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n229" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13817" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13820">
          <ref rend="bold">Chi è don Rodrigo?</ref>:  Osserva l'improvviso riapparir di costui nella mente dell' Innominato, come la figura d'un ignoto, d'un pitocco, o peggio d'un mascalzone, che ti à strappato con frode la promessa di complicità in un delitto, come un vile usuraio ti strappa una cambiale ubriacandoti o lusingandoti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n231" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13834" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13835">
          <ref rend="bold">d'un superiore</ref>:  Comincia a esserci qualcuno ora al di sopra del suo castello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n233" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11204">
          <ref rend="bold">subito</ref>:  tosto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n235" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13845" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13847">
          <ref rend="bold">fatta lui stesso</ref>:  fatta egli stesso. Quell' egli letter. qui raffreddava troppo. Osserva: il nuovo lui cresciuto terribilmente a un tratto! Che graduatoria cerca il Tommaseo? C'è, e lunga, ma quasi inconsapevole, che presto divampa, si che all' Innominato stesso pare il novo lui cresciuto a un tratto terribile. Osserva ancora: ora l'uomo vecchio si trova al di sotto, e l'uomo novo sormonta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n237" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13857" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13859">
          <ref rend="bold">a un tratto</ref>:  in un tratto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n239" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10624">
          <ref rend="bold">prender</ref>:  pigliar. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n241" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13899">
          <ref rend="bold">trovar</ref>:  rinvergar. Arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n243" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13912" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13922">
          <ref rend="bold">non sapeva quasi spiegare a sé stesso come ci si fosse</ref>:  non veniva quasi a capo d'intender bene il come vi si fosse. Non era mica una cosa aggrovigliata, da trovare il bandolo: era stato un servigio prestato irriflessivamente per abitudine, perché prima d'allora non guardava che all' obbligo del servigio delittuoso scambievole coi tiranni minori. Osserva come il Manz, nelle ultime pagine del capit. XIX insiste sulla parola tiranni! Essi dicevano, porgendo le chiome al tosator sovrano: Noi toseremo di seconda mano,/ Babbo in tuo nome. E il tosator sovrano lasciava tosare, e tosava a sua volta. Ora non più: vuol allontanar la perfidia da sé per poterla far cadere anche agli altri. Il consiglio che anche qui, nella stessa poesia (L'Incoronazione) il Giusti dava al papa, che era il piú grande di quei sovrani: Prima a te stesso la maschera togli, Quindi ai tiranni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n245" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13936">
          <ref rend="bold">ubbidiente</ref>:  obbediente. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n247" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13949" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13953">
          <ref rend="bold">tormentato esaminator di sé stesso</ref>:  È questa riflessione insistente che matura l'uomo novello, Il Tomm. lo trova affettato, e non so perché.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n249" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13981" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13984">
          <ref rend="bold">di scelleratezza in scelleratezza</ref>:  di sceleraggine in sceleraggine. La scelleraggine (non con un 1) è l'essere scellerati.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n251" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13991" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13993">
          <ref rend="bold">separata da' sentimenti</ref>:  Immersi nelle cause spesso si giustifica anche il piú cupo delitto; se si considera il delitto di per sé, è diverso. Ecco perché certi fatti storici che paiono giustificabili in certi secoli, non trovano poi l'approvazione dei posteri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n253" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14007" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14013">
          <ref rend="bold">non avevano allora lasciato scorgere in essa</ref>:  non vi avevano allora lasciato scorgere. Meno conforme all' uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n255" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14014" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14018">
          <ref rend="bold">Eran tutte sue, eran lui</ref>:  l'orrore: Elle erano tutte sue, elle erano l'orrore. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n257" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14031" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14034">
          <ref rend="bold">crebbe fino alla disperazione</ref>:  Eccoci al colmo della crisi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n259" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13004">
          <ref rend="bold">S'alzò</ref>:  Si levò. V. nota 1, pag. 145.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n261" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14040">
          <ref rend="bold">gettò</ref>:  gittò. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n263" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14047" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14055">
          <ref rend="bold">accanto al letto, afferrò una pistola, la staccò e...</ref>:  a canto al letto, colse una pistola, l' afferrò, la spiccò e... Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n265" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14063">
          <ref rend="bold">insopportabile</ref>:  incomportabile. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n267" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14072">
          <ref rend="bold">un'inquietudine</ref>:  sollecitudine. È un latinismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n269" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14077" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14078">
          <ref rend="bold">si slanciò</ref>:  si lanciò. È meno. Per il senso osserva. Chi non sia affatto cieco nel momento d'un terribile salto, guarda dove salta, fosse pure in fondo all' abisso. Cosi anche il suicida non demente. Chi aveva avuto tanta parte nella vita, e tanta ne lasciava dietro di sé, bisognava bene che pensasse: e poi? Il Manz. naturalmente, con questo episodio vuol combattere il suicidio, e mostrare quanto sia ottimo il concetto cristiano di non disperar mai, di non esser violenti contro sé, perché è lo stesso che esser violenti contro altri, di spender la vita che rimane, sia pur poca, in benefizio del prossimo; vuol dimostrare quanta viltà e misfatto sarebbe il sottrarsi perfino a quell' ultimo dovere, di cui la società si contenta per riabilitare un uomo. Qui il Tomm. nota: «Non è un passaggio naturale. Un uomo tale in quel punto non vede le ragioni dell'aver commesso il male, le sa pur troppo; le sente. Tutto è nascosto. Cosi non si viene a conoscere la coscienza; cosi si filosofa sulla coscienza attiva. Convien però confessare che questo passo... » E qui lascia in tronco. Dalle ultime parole si vede chiaro che lui stesso non era molto persuaso della sua critica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n271" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14424">
          <ref rend="bold">S'immaginava</ref>:  Immaginava. Non com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n273" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14093" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14096">
          <ref rend="bold">il suo cadavere sformato</ref>:  Rammenta il dantesco (parlando di Corso) E lascia il corpo vilmente disfatto (Purg. XXIV).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n275" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14104" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14112">
          <ref rend="bold">la confusione nel castello, il giorno dopo</ref>:  ogni cosa sottosopra; lui: il trambusto del castello al domani: ogni cosa sossopra; egli, Il trambusto implica sommossa; ma di questa non si vede la ragione; il giorno dopo, uso: v. anche nota 5, pag. 29; cosi sottosopra. Qui il Tomm. nota: Questo è divino. E veramente bello e indovinato è questo immaginarsi la scena di confusione e il sottosopra che avverrebbe alla sua morte; ma appunto perché è bello, contradice a quanto il Tomm. aveva dichiarato prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n277" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14121">
          <ref rend="bold">buttato</ref>:  gittato, Piú letter. e piú debole. Immaginava i discorsi Immaginava il romore che sarebbe corso, i ragionamenti. Qui non ripete la particella pronominale a immaginare, e ormai ne poteva fare a meno. Il rumore poteva stare; ma c'era un non so che di vanto: invece l' Innominato rammenta i discorsi a suo carico, dell' essersi ammazzato, e d'averla cosi data vinta a' suoi odiati nemici, che n' avrebbero riso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n279" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14630">
          <ref rend="bold">lì</ref>:  quivi. Letter. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n281" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13292">
          <ref rend="bold">nemici</ref>:  nimici. Letter. arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n283" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14141" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14143">
          <ref rend="bold">Anche le tenebre</ref>:  Anche questo è bellissimo. Uccidersi cosi vilmente di notte a tergo dei detti nemici! Se mai di giorno, in faccia a loro, sprofondarsi nell'acqua, e finire in un gorgo, insultandoli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n285" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14148" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14157">
          <ref rend="bold">facevan veder nella morte qualcosa di piú tristo, di spaventevole</ref>:  facevano apprendere nella morte qualche cosa di piú triste, di più spaurevole. Apprendere è scolastico; qualche cosa poteva stare; spaurevole è letter. affettato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n287" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14164" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14169">
          <ref rend="bold">se fosse stato di giorno, all'aperto</ref>:  se si trovasse al giorno chiaro, fuori. Di giorno è piú esteso che al giorno chiaro: prende tutte le gradazioni della luce, tutto il tempo che ci si vede, che la gente è desta, che si può in faccia a loro tutti compiere un' azione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n289" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14174" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14179">
          <ref rend="bold">buttarsi in un fiume e sparire</ref>:  gittarsi in un'acqua e sparire. Buttarsi s'è detto; in un acqua sarebbe anche in una vasca, anche in una conca: come vedi, ridicolo. Il Tomm. senza badare al buttare e all'in un'acqua, e solo al concetto di per sé, notava: sovrano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n291" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14178" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14185">
          <ref rend="bold">E assorto in queste contemplazioni tormentose</ref>:  Le molte e diverse circostanze che vedeva in una volta, gli procuravano l' incertezza e tentennamento nell' azione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n293" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14189" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14191">
          <ref rend="bold">riabbassando, con una</ref>:  riabbassando alternamente con una. Quell' alternamente dava un aspetto troppo meccanico all' azione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n295" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14200" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14204">
          <ref rend="bold">quando gli balenò in mente</ref>:  quando gli cadde in mente. Il cadde è un cencio in confronto del balend. Per il senso, osserva: questo pensiero viene come corollario, non come movente; e per questo piú accortamente efficace, quando già aveva altri argomenti che l'inducevano a non uccidersi; e anche piú accortamente prepara il séguito. E non bene nota a questo punto il Tomm. scrivendo: Mal preparato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n297" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14216" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14222">
          <ref rend="bold">quand'ero ragazzo, di cui parlano sempre, come</ref>:  quand' era ragazzo, di cui parlano sempre tuttavia, come. Era, letter.; il sempre comprende anche il tuttavia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n299" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14234" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14236">
          <ref rend="bold">un'invenzione de' preti</ref>:  È la solita frase di chi, aborrendo dalla religione incartapecorita, non vuole soggiacere alle pratiche superstiziose; e questa frase la ripetono poi volentieri anche quelli che non sentono in cuore nessuna religione, e s'abbandonano al male.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n301" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14242" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14249">
          <ref rend="bold">cos'importa quello che ho fatto? cos'importa? è una</ref>:  che importa quello ch'io abbia fatto? che importa? È una. Che ho dice maggior certezza; per il cosa v. nota a p. 508 е 513.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n303" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14253">
          <ref rend="bold">E se c'è quest' altra vita...!</ref>:  Qui richiama alla mente di chiunque la famosa esclamazione d' Amleto: to be or not to be (pron. tu bi or no tto bi,) essere o non essere. E come Amleto anche l'Innominato aveva accarezzato il suicidio, e l'idea della vita futura lo ferma. «Se non ci fosse, dice il principe di Danimarca, un' altra vita, sarebbe forse piú nobile per l'anima umana soffrire i colpi dell'iniqua fortuna, e non ribellarsi né opporsi al torrente di tanti mali e non finirla una buona volta? Morire..., riposare, nient' altro! e con tal sonno metter un termine alle angosce della vita, e all' interminabile sequela di dolori che sono la conseguenza della nostra carne... Morire, riposare, sognare forse! Ma questo è il punto terribile. Quali sogni verranno dopo? Questo è il dubbio che ci fa rimanere nella sfortuna. Perché, chi sarebbe quell'imbecille che vorrebbe sopportare le ingiurie del tempo, le ingiustizie dei tiranni, gli oltraggi dei superbi, le torture dell' amore non corrisposto, le cabale della legge, l'insolenza dei potenti, e gl'infami rimproveri che la virtú paziente tollera dai viziosi oppressori, quando con un piccolo ferro potremmo cercare il riposo? Chi vorrebbe sopportare tanti pesi, sudare e piangere sotto l'incubo d'una vita affannata, se il timore d'un avvenire dopo morte, paese sconosciuto di dove nessun viaggiatore ritorna, non facesse gli animi spaventosamente perplessi, e non l'inducesse a sopportare le angosce presenti e note, piuttosto che affrontare quelle ignote? (Amleto, atto III, scena 1). Come si vede, Shakespeare sviluppa piú, trattandosi di dramma, le sue linee; ma il Manz. deve fare come Dante, trattandosi di poema, folto di cose da metter in campo, in quelle date preporzioni, disegnare nettamente le linee principali, e lasciarne al lettore avveduto lo svolgimento. Prima aveva detto quell' altra vita, come idea piú lontana; ma ora gli s' è ravvicinata e dice questa. Sono finissimi e comuni questi passaggi nel linguaggio dell'uso; ma non è comune che gli scrittori se ne sappiano servire.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n305" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14266">
          <ref rend="bold">rischio</ref>:  risico. È la stessa parola, e le stesso significato; ma rischio é non di rado più forte, e risico à non di rado dell' ironico, che qui non aveva luogo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n307" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14275">
          <ref rend="bold">grave</ref>:  pesante. È meno esteso, e meno potente: pesante non implica delitto, rimorso ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n309" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14278" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14285">
          <ref rend="bold">non si poteva fuggire, neppur con la morte</ref>:  né pur colla morte si poteva fuggire. La costruzione corretta è piú efficace; neppure unito, è piú d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n311" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14291" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14306">
          <ref rend="bold">con le mani ne' capelli, battendo i denti, tremando. Tutt'a un tratto, gli tornarono in mente</ref>:  colle unghie nei capelli, battendo i denti, tremando con tutte le membra. Tutto ad un tratto gli si levarono nella memoria. Colle unghie è da arpie; con tutte le membra, inutile; tutt'a un tratto, uso; gli si levarono vorrebbe dire, nell'uso, il contrario. Tremava di freddo perché stava fuor del letto in quella stagione; e il freddo era aiutato dall'agitazione dello stato morale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n313" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14310" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14312">
          <ref rend="bold">sentite e risentite</ref>:  intese e rintese. V. nota 4, pag. 113, e n. 11, p. 389. Per il senso osserva. Risentite? Lucia le aveva dette due volte? Si, e altre ancora che avevano quel significato; ma più ancora di due e di tre avevan colpito il cuore del già feroce signore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n315" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11331">
          <ref rend="bold">Dio</ref>:  Iddio. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n317" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14326" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14329">
          <ref rend="bold">E non gli tornavan</ref>:  Osserva quest'altra metamorfosi. La vittima si erige ormai a signora, a vincitrice, a dominatrice sua; una dominatrice che non prostrava, ma faceva rivivere. È la solita morale dell' A.: Scendi e ricrea: rianima/I cor nel dubbio estinti;/E sia divina ai vinti/Mercede il vincitor.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n319" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14335" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14337">
          <ref rend="bold">con cui erano</ref>:  con che erano. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n321" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14353" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14358">
          <ref rend="bold">Fu quello un momento di sollievo</ref>:  La grazia che si fa sentire.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n323" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14369">
          <ref rend="bold">fissò</ref>:  affissò. Letter. poet. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n325" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14375" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14379">
          <ref rend="bold">colei da cui aveva sentite</ref>:  colei che aveva pronunziate. Poteva stare; ma si riferiva alla dolcezza dell' espressione di lei, mentre con la correzione dice la dolcezza d'averle provate.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n327" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14387" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14392">
          <ref rend="bold">la sua prigioniera, non come una</ref>:  la sua captiva, una. Captiva latinismo (da captivus-a, da capio, prendere = prigioniera); l'aggiunta non come, compie efficacemente. Il Tomm. nota: Una supplichevole: una è mal detto, E il Rig. aggiunge: Avendo detto innanzi non come la sua captiva (la 2ª edizione prigioniera), doveva necessariamente dire una supplichevole. Il male, se mai, non sta sull'una, ma nel supplichevole, in luogo del quale migliore sarebbe supplicante. Chi sa perché supplicante e non supplichevole! Che forse non si può fare d'un aggettivo un sostantivo? E supplicante non sente il lettore quanto è piú spregevole e vicino a mendicante? e quanto supplichevole è piú gentile? L'Innominato non la considera soltanto nel miglior grado tra i supplici, ma nel più alto loco, di chi dispensa grazie e consolazioni. E se il lettore ci à seguito nella, sia pur debole, interpretazione di questo romanzo, la vede ora chiara e palpante l'allegoria? Lo vede qui come il personaggio di Lucia dal reale sale sfolgoratamente al simbolico?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n329" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14399" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14402">
          <ref rend="bold">dispensa grazie e consolazioni</ref>:  dispensa grazia e consolazione. È meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n331" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14403" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14404">
          <ref rend="bold">Aspettava ansiosamente</ref>:  Vedete come va a gran passi? Quand' uno s'è liberato dal penoso fardello dell' iniquità, gettandolo dalla coscienza, il cammino diventa sempre piú agevole. Dice Dante della montagna, dove si espia il peccato:/ Questa montagna è tale/Che sempre al cominciar di sotto è grave;/E quanto uom piú va su, e men fa male./Però quand' ella ti parrà soave/Tanto, che il su andar ti sia leggero,/Come a seconda in giuso andar per nave;/Allor sarai al fin d'esto sentiero;/Quivi di riposar l'affanno aspetta:/Più non rispondo; e questo so per vero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n333" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14426" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14428">
          <ref rend="bold">condurla lui stesso</ref>:  condurla egli stesso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n335" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13760">
          <ref rend="bold">tra</ref>:  fra. Quando non ci siano incontri aspri, come, p. e., tra trista gente, tra è piú com. V. anche nota 1, p. 9.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n337" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14460" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14466">
          <ref rend="bold">Oh, la notte! no, no, la notte!</ref>:  Vedete a che punto era mai arrivato quest'uomo: da aver paura de' fantasmi de' suoi delitti, e da riuscirgli insopportabile la notte, che è appunto la piú tormentosa, quella che incontrastata li riporta. Il prof. Belli rammenta il Menses vacuos et noctes laboriosas, di Giobbe, e la notte madre d'ogni tristezza d' Esiodo. E ricaduto nel vôto penoso dell'avvenire, cercava, ecc. Il Tomm. dice: Mal detto. &gt;&gt; E a noi invece par molto detto bene e molto bello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n339" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14480" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14485">
          <ref rend="bold">una maniera di passare i giorni</ref>:  un modo di vivere i giorni. Una maniera è sempre preferito dal Manz.; in quanto a vivere, era troppo piú di quanto chiedeva: si contentava di passarli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n341" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14500" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14505">
          <ref rend="bold">nessun lo conoscesse, neppur di nome</ref>:  non si fosse inteso parlar di lui. Forma meno com, e meno rilevata. Questa di voler fuggire dal luogo dei misfatti, è una nota caratteristica reale. Sennonché i volgari assassini credono cosi di sfuggire alla pena del rimorso; l'Innominato credeva il contrario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n343" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14507" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14511">
          <ref rend="bold">sentiva che lui, lui sarebbe</ref>:  sentiva che egli, egli sarebbe. Qui l'egli sarebbe una pedanteria e anche un errore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n345" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14516" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14518">
          <ref rend="bold">ora gli rinasceva</ref>:  Quei ritorni inevitabili nei tumulti dell' animo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n347" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14520">
          <ref rend="bold">fosca</ref>:  Ben applicato quest' aggettivo. Anche il Tommaseo: «Bello il fosca. »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n349" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14524" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14525">
          <ref rend="bold">l'animo antico</ref>:  L'antico uomo che tornava a far capolino.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n351" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14538">
          <ref rend="bold">temeva</ref>:  paventava. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n353" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14542" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14544">
          <ref rend="bold">doveva farlo vedere</ref>:  doveva mostrarlo. Nel mostrare c'è l'intenzione; e nell' Innominato non c'era. Osserva: l'uomo sentiva talmente il suo cambiamento che non s'illudeva di poterlo nascondere piú a' suoi. Qui il Manz. mantiene il mutato, e rammenta il virgiliano: quantum mutatus ab illo (Eneide, 1, 274) divenuto proverbiale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n355" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14563" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14566">
          <ref rend="bold">Ed ecco, appunto sull'albeggiare</ref>:  Questo punto si presenta davvero alla mente del lettore come un'alba promettente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n357" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14568" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14570">
          <ref rend="bold">momenti dopo che</ref>:  mоmenti da poi che. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n359" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14574" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14577">
          <ref rend="bold">ecco che, stando cosí</ref>:  ecco, mentre egli stava cosi. Quel mentre aveva l'aria d'aspettativa per lui; e poi è troppo abusato nei soliti racconti; stando, collega con molta finezza, come non desse importanza, mentre ce n'è tanta. Cosi l'à levato di sotto, per metterlo meglio qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n361" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14581" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14583">
          <ref rend="bold">sentì arrivarsi all'orecchio</ref>:  In quel tumulto dell'animo doveva certo fargli grande impressione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n363" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14588" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14590">
          <ref rend="bold">non bene espresso</ref>:  Dice il Tomm.: Espresso é mal detto. E il Rig. ribadisce, correggendo: non bene espresso, non ben distinto. Ma che mal detto! ma che non ben distinto! Il poeta intende dire che quell' accordo di campane non produceva un suono molto armonico, un suono espresso molto bene, ma che nonostante serbava, come tante facce e tanti costumi montanini, qualche cosa di bello, d' allegro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n365" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14592" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14600">
          <ref rend="bold">che pure aveva non so che d'allegro. Stette attento</ref>:  che rendeva pure non so che di festoso. Si pose in ascolto. Rendeva pure sarebbe assai meno; festoso si dice di maniere, di contegno. Si pose in ascolto poteva stare, ma è meno com. e meno efficace di quel semplice: stette attento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n367" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14603" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14606">
          <ref rend="bold">uno scampanare a festa</ref>:  Anche il Goethe nel suo Fausto immagina che Fausto, il protagonista, considerata la demenza e vanità umana, sta per uccidersi, in quel tempo che «i ruscelli e i torrenti si svolgono sotto il soave vitale sguardo della primavera. La valle ride del colore della speranza; e il vecchio e debole inverno si va ritraendo sulle ispide cime dei monti. &gt;&gt; Tutto è bello d'intorno, e Fausto vuole uccidersi, quando sente uno scampanare a festa: è pasqua, è il giorno della Risurrezione; e anche l'animo di lui risorge alla vita e alla speranza. Le condizioni di Fausto non sono quelle dell' Innominato. Con Fausto, dottore innocuo, principia il poema: con l'Innominato, nomo carico di peccati, il poema è a metà corso, e la conversione è altrimenti preparata. Per la stagione fisica, corrispondente simbolicamente alla risurrezione e gioventú dell'anima, il tempo che i Latini adoravano per la nascita del sole, e che i Romani facevano speciali sacrifizi alla dea Juventas, è vicina anche per l'Innominato. Anzi, si può dire che combaci benissimo. « Qual cupo tintinnio, conclude Fausto, quale allegro concento mi rimove con forza la tazza dalla bocca? L' Innominato non lo dice, ma lo pensa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n369" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14608" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14614">
          <ref rend="bold">e dopo qualche momento, sentí anche l'eco</ref>:  e piú stando, intese pur l'eco. Qui, stando, assolutamente, era veramente brutto. Per pure v. nota 3, p. 390. Per il senso osserva la verità della cosa. I monti ripetono simpaticamente il suono delle campane, specialmente quand'è allegro; e però è più simpatico in campagna che in città.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n371" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14618" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14619">
          <ref rend="bold">ogni tanto</ref>:  ad ora ad ora. E poetico; e sta male qui, quanto benissimo nel Petrarca: Ma chi vuol si rallegri ad ora ad ora; Ch'i' pur non ebbi ancor, non dirò lieta, Ma riposata un'ora, Né per volger di ciel, né di pianeta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n373" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11656">
          <ref rend="bold">sente</ref>:  ode. Poet, accad. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n375" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14635" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14645">
          <ref rend="bold">altro scampanío... poi un altro</ref>:  Il Bindoni nomina i paesi da cui provenivano questi suoni; e sono: Erve, Costa, Lottier, Saina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n377" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14639" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14642">
          <ref rend="bold">anche quello a festa</ref>:  pure a festa. Uso. Anche questa descrizione è felice, e ben trovata, perché non poteva che aumentare le impressioni nell'animo dell' Innominato. Le campane rappresentano il popolo, la sua unione, la sua festa, la sua libertà; e partecipare alle gioie di lui con lui non può che esser piacevole, quando si può, quando piú alti pensieri non ci distacchino, come quando le campane sonano per grazie ed inni che abomina il ciel; ecc. e allora l'uomo che sente giusto, non ama affatto prenderci parte. L' Innominato, non avendo certo queste dissensioni, si avvia ora gradatamente a rientrare nel giubilo comune, prima con dispetto, poi con piacere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n379" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14650" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14671">
          <ref rend="bold">cos'hanno di bello tutti costoro? Saltò fuori da quel covile di pruni; e vestitosi a mezzo, corse a aprire una finestra</ref>:  Di che godono tutti costoro? Che buon tempo hanno? Balzò da quel covile di spini; e vestitosi in fretta a mezzo, andò ad aprire le imposte d' una finestra. Di che godono si dice di male altrui, di che si prende piacere. Balzò, uso. Si potrebbe anche dire; ma saltare significa venir giú dal letto con zina certa vivacita; balzare vuol dire un salto sul letto prima di scendere; covile di spini, uso. Avverti: prima aveva detto covácciolo e corretto in letto; anche là avrebbe potuto metter covile, ma era troppo spregiativo allora; era un gravar troppo la mano: qui ora lo può dire allegramente tanto l' Innominato come l'Autore, perché la malattia è finita. Vestirsi a mèzzo dice già, su per giú, la fretta; e a quel che non arrivava questa frase, arriva la correzione corse; per l'a invece dell' ad v. nota 8, pag. 3. Col mettere finestra semplicemente, invece che imposte, vuol mostrare il desiderio intenso di vedere e di conoscere malgrado il freddo che, di mattina specialmente, doveva farsi sentire, e il suo poco vestiario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n381" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14674" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14678">
          <ref rend="bold">Le montagne era mezze velate</ref>:  Le montagne erano mezzo velate. Uso. Anche questo è allegorico, e abbastanza evidente. Un giorno non ancora abbastanza chiaro, che avrà presto un raggio di sole tra nuvoli folti e poi giornata limpida.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n383" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14692" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14695">
          <ref rend="bold">al chiarore, che pur ecc.</ref>:  Il Tomm. nota: Bellissimo questo, originale, italiano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n385" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14702" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14703">
          <ref rend="bold">si distingueva</ref>:  si discerneva. Letterario poetico, specialmente in questo senso: Ond'io per lo tuo mè' penso e discerno, dice Dante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n387" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14712" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14713">
          <ref rend="bold">passava, altra</ref>:  passava sollecitamente, altra. Oh, il sollecitamente i montanini di rado l'anno qualcheduno forse che è in ritardo. Essi si levano piú presto, ma camminano per lo piú senza troppa fretta. Questa volta però una certa sveltezza la mettevano in opera; e questo lo dice piú sotto: con alacrità straordinaria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n389" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14715" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14717">
          <ref rend="bold">usciva dalle case</ref>:  usciva delle porte. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n391" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10810">
          <ref rend="bold">parte</ref>:  banda. Letterario. Oggi banda à un altro significato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n393" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14724" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14726">
          <ref rend="bold">verso lo sbocco</ref>:  Dice il Bindoni: «Non isfugga qui che il Manz. non usa la locuzione verso un'imboccatura o uno sbocco, come altre volte, ma verso lo sbocco, a in dicare quasi per antonomasia il principale, che è appunto l'apertura tra Costa e Saina. La gente che andava verso quello sbocco, e che, andando, passava sotto il castello, lo aveva alla sinistra; e di conseguenza il castello restava rispetto ai passanti, come qui è detto, alla destra. »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n395" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14729" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14739">
          <ref rend="bold">del castello, tutti col vestito delle feste, e con un'alacrità straordinaria</ref>:  del castello; e si poteva pur distinguere l'abito e il contegno festivo dei viandanti. Con la semplice frase della correzione dice tutto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n397" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14741" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14744">
          <ref rend="bold">Che diavolo hanno costoro?</ref>:  Ecco la gioia di tutto un popolo gli mette addosso invidia, e desiderio di conoscerne la causa. Che cos'è che li fa essere tutti cosi allegri, mentr'io ò il diavolo addosso?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n399" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14750" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14755">
          <ref rend="bold">maledetto paese? dove va tutta quella</ref>:  maladetto paese? Dove va tutta questa. Maledetto è più com. e più vicino all'etimologia (male dictus); maladetto piú volg.; quella perché è distante da lui, non vicina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n401" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14756">
          <ref rend="bold">canaglia</ref>:  Per lui è ancora tale; ma verrà presto il momento che cambierà d'idea. Il Tomm. nota: «Non son parole che per tal notte, e preparino bene un tal giorno. Val a dire, se a qualcuno non fossero troppo chiare, adatte allo stato d'animo di quell'uomo in quel momento ancora fosco, ma che precede l'alba.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n403" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10505" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10508">
          <ref rend="bold">in una stanza accanto</ref>:  nella stanza contigua. Contigua è piuttosto letter., e dà l'idea di annesso, di parallelo, di confinante; ma delle stanze d' uno stesso casamento, comunemente si dice accanto o vicine o lontane, e sim.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n405" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14781" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14786">
          <ref rend="bold">Quello, che ne sapeva quanto lui</ref>:  Quegli, che non lo sapeva piú di lui. Quegli letter.; che ne sapeva quanto lui più com.; ma, se mai, avrebbe dovuto dire che non ne sapeva piú di lui. Per il senso osserva, che tutto il paese sapeva della venuta dell' arcivescovo; ma lassú, che tante altre cose sapevano, di questo non ne avevano affatto sentore. Eran tutti estranei a tali sentimenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n407" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14789" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14792">
          <ref rend="bold">anderebbe subito a informarsene</ref>:  andrebbe tosto a pigliarne contezza. Andrebbe è piú volg.; per tosto v. nota 13, pag. 486; pigliarne contezza è roba accademica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n409" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14793" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14798">
          <ref rend="bold">Il signore rimase appoggiato alla finestra</ref>:  Quello spettacolo lo faceva pensare, e l'interessava piú che non volesse parere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n411" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14804" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14805">
          <ref rend="bold">Erano uomini</ref>:  Questa scena dimostrante tutta la gioia di quei buoni e semplici popolani, che vanno incontro al loro pastore, è molto vivace e significativa. Anche il Goethe descrive la vivacità della gente festosa in quella solennità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n413" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14813" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14818">
          <ref rend="bold">uno, raggiungendo chi gli era avanti</ref>:  altri raggiugnendo chi gli andava innanzi. Altri, al singolare e raggiugnere sono letter.; chi gli andava innanzi sarebbe chi va davanti ai piedi e apposta ma anche la correz. non par molto esatta =&gt; nell' uso comune si direbbe: chi era avanti, o che era avanti a lui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n415" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14822" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14828">
          <ref rend="bold">un altro, uscendo di casa, s'univa col</ref>:  altri, uscendo di casa, si accozzava col. S'accozzava è in senso di mal affare o di lite.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n417" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14828" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14831">
          <ref rend="bold">col primo che rintoppasse</ref>:  col primo che rintoppasse nella via. È vero che son montanini, e però, per lo più, pezzi di legno nelle movenze; ma qui forse sarebbe stato piú com. e consentaneo allo stile: col primo che incontrasse. Rintoppasse nella via. Nella via era perfettamente inutile. Non andavano già a rintopparsi fuori di strada.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n419" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14832" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14840">
          <ref rend="bold">e andavano insieme, come amici a un viaggio convenuto</ref>:  Bellissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n421" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14846">
          <ref rend="bold">fretta</ref>:  pressa. Letter. e dialettale: traduce il préscia milanese. In italiano avrebbe altro senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n423" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14860">
          <ref rend="bold">campane</ref>:  squille. Letter, poet. Né senza squilla si comincia assalto, dice il Petrarca.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n425" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14865" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14866">
          <ref rend="bold">vicine, pareva</ref>:  vicine e spiegate, pareva. Spiegate voleva dire a distesa; ma poiché rimbombavano e a festa, si sottintende che per lo piú saranno state cosi; ché, del resto, le campane in Lombardia sonano in un certo modo curioso che la distesa vera, come nella media Italia e altrove, non c'è quasi mai.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n427" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14870" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14877">
          <ref rend="bold">la voce di que'gesti, e il supplimento</ref>:  la voce comune di quei gesti, e il supplemento. Comune inutile, anzi dannoso, dicendo di que' gesti, supplemento poteva stare; anzi è più com. S'intende che erano per l'Innominato un supplemento sufficiente a spiegargli che tutta quella canaglia era in festa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n429" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14883">
          <ref rend="bold">arrivar</ref>:  giugner. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap21-n431" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14897" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14908">
          <ref rend="bold">saper cosa mai potesse comunicare un trasporto uguale a tanta gente diversa</ref>:  sapere che cosa potesse comunicare una letizia, una voglienza somigliante a tanta gente diversa. Il Tomm. dice bellissimo alla prima edizione, passando sopra a tutte queste parole che l' A. poi à corretto. Ora il mai è un' aggiunta efficace, che equivale a che diavolo, e indica un arcano segreto di cui era avido; una letizia poteva stare, voglienza per volontà, no, è roba arcaica; ma trasporto, che a qualcuno in questo senso può parere un francesismo, benché il Petrarca da tempo abbia scritto: Pon freno al gran dolor che ti trasporta, a me pare un po' troppa dimostrazione d'allegria. È vero che s'era nel 600, e il popolo era in diverse condizioni delle nostre. E poi il popolo lombardo! Come conclusione, inutile dire le bellezze di questo capitolo: ci siamo soffermati qua e là abbastanza. Il Tomm. dice, per chiusura: «È una delle piú consolanti opere dell' ingegno umano. »
                     </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>