<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Mariia_Levchenko">Mariia Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Mariia_Levchenko" when="2025-03-12">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap24">
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10001" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10006">
          <ref rend="bold">Sonno benefico! Nel tempo che l'infelice aveva dormito, lontano da lei, a sua insaputa, si decretava e si preparava la sua liberazione. Ora svegliandosi potrebbe dire, con miglior animo di Dante</ref>:  E l'occhio riposato intorno mossi/Dritto levato, e fiso riguardai,/Per conoscer lo loco dov'io fossi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n3" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10015" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10021">
          <ref rend="bold">a svegliarsi affatto, a separar le torbide</ref>:  a sdormentarsi affatto, a sceverare le torbide. Sdormentarsi, molto letter.; sceverare, piuttosto letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n5" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10033">
          <ref rend="bold">somigliante</ref>:  simigliante. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n7" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10044" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10047">
          <ref rend="bold">subito avvicinata, e, con</ref>:  tosto fatta accanto, con. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n9" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10050" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10051">
          <ref rend="bold">forzatamente umile</ref>:  Rammentati che cosa abbiamo detto di lei.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n11" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10060" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10062">
          <ref rend="bold">dormire in letto</ref>:  È un modo letter. e lombardo sfuggito al Manz. In Tosc. in questo caso si direbbe nel letto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n13" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10063" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10068">
          <ref rend="bold">ve l'ho pur detto tante volte</ref>:  Trattandosi di ier sera, in Tosc. si adopererebbe il passato remoto: ve lo dissi. Per il senso osserva ancora: alla vecchia premeva raccontarle, se se ne fosse scordata, che glie l'aveva detto molte volte, perché non l'accusasse presso l'Innominato del contrario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n15" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10077" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10081">
          <ref rend="bold">sempre con un tono di</ref>:  pur con un tuono di. Sempre, uso; tono, pop. Per il senso guarda come la vecchia si sente costretta, suo malgrado, e stizzosamente, a supplicarla di mangiare. Arriva anche a cercare altri mezzi. Supponendo che Lucia ottenga tutto quel trattamento perché è bella, e faccia superbia per questo, tenta di metterle addosso lo spavento, metodo frequente negli animi volgari, che, non mangiando, le sue linee del viso perdano la magica bellezza. È certo, quel non poco patimento qualche cosa di guasto doveva averle portato; e però le dice: uh, come siete brutta! Ma la conclusione del discorso palesa la vera ragione delle sue parole.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n17" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10127" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10129">
          <ref rend="bold">È uscito; m'ha</ref>:  È partito; ma ha. Per uscito v. nota a pag. 564. Il ma era troppo: dimostrava quasi la contentezza della vecchia di darle una buona notizia, in contrapposizione alla cattiva dell'è uscito. Il m'ha, invece, si limita al puro obbligo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n19" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10141" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10146">
          <ref rend="bold">Ha detto così? ha detto così?</ref>:  Lucia ci crede appena. Non riteneva che la vecchia fosse la voce della verità. Costei, di fronte a Lucia, si direbbe che simboleggi la Disgrazia o la negazione della grazia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n21" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10158" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10163">
          <ref rend="bold">si sente un calpestio nella stanza</ref>:  s'ode un romor di pedate nella stanza. S'ode, letter. poet.; v. la nota 1, p. 498 e la n. a p. 559. Rumor di pedate era poco: potevan essere anche quelle d'un ragazzo; al capitolo dove parla di Menico, corregge pedata (là era peggio detto) in calpestio, v. nota 9, p. 164; mentre a p. 42 adopra pedata due volte. Qui poi si trattava di molti piedi e rumorosi, e calpestio sta benissimo. Anche l'Ariosto, però d'un cavaliere a cavallo (1, 38): Ma non per lungo spazio cosi stette/Che un calpestio le par che venir senta./Cheta si lieva, e appresso alla riviera/Vede ch'armato un cavalier giunt'era. Da questo punto « Ed ecco, » ecc. fino a chi è? il Tomm. nota: « Minuzia. » Sono le minuzie che fanno i romanzi belli, giacché l'arte è appunto tutta minuzie interessanti, come l'eleganza un insieme di piccole cose gentili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n23" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10175" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10177">
          <ref rend="bold">«Apri,» risponde sommessamente</ref>:  Attento al sommessamente, e alla nota voce.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n25" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10039" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10040">
          <ref rend="bold">La vecchia</ref>:  Quella. Bisognava ripeter la vecchia, perché era troppo distante il soggetto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n27" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10187" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10190">
          <ref rend="bold">spingendo leggermente i battenti</ref>:  spignendo leggermente le imposte. Spignere, arcaico. V. anche nota 24, p. 341 e n. 2, p. 513, a spengere. Avverti poi qui il leggermente. Per imposte v. nota 19, p. 453.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n29" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10202" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10204">
          <ref rend="bold">fa entrar subito</ref>:  e intromette tosto. Per intromette v. nota 8, p. 470; tosto, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n31" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10213" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10224">
          <ref rend="bold">di nuovo l'uscio, si ferma dietro a quello, e manda la vecchia</ref>:  di nuovo le imposte, ci si ferma dietro e fa andare la vecchia. Prima era necessario specificare i battenti, e sostituisce questa parola a imposte; qui non essendo più necessario, dice uscio in genere. Il rimanente, uso. Per il senso avverti la delicatezza dell' Innominato. Manda è più esplicito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n33" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10225" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10228">
          <ref rend="bold">in una parte lontana</ref>:  Non poteva stare anche poche stanze più in là? o mandarla insieme a quell'altra? Con la vecchia antipatica è più crudele, e simbolicamente più giusto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n35" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10233" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10243">
          <ref rend="bold">già mandata via anche l'altra donna che stava fuori, di guardia</ref>:  già rimandate l'altra donna che stava fuori a guardia. Rimandare vorrebbe dir licenziare. Il via anche è un'aggiunta necessaria, voluta dall' uso, e che rileva meglio il fatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n37" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10247" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10249">
          <ref rend="bold">quel punto d'aspetto</ref>:  quell'istante di aspetto. Il Tomm. nota, alla prima edizione: «aspetto fa equivoco». Il Rigat aggiunge: « E più lo fa nella correzione: quel punto d'aspetto». È vero: qui sono infelici tanto la prima che la seconda edizione. L'A. non voleva dire istante perché è letter.; né aspettazione, perché aveva significato buono, e Lucia trepidava del contrario; non voleva dir memento perché probabilmente faceva rima con movimento; ma punto e aspetto non calzano. L'A. intendeva: anche quel suo momento che stette aspettando.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n39" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10270" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10280">
          <ref rend="bold">ogni cambiamento però era motivo di sospetto e di nuovo spavento</ref>:  ogni mutazione pere era una contingenza di spavento. Degli avvenimenti si dice più volentieri cambiamento; contingenza è parola filosofica. L'aggiunta di sospetto è bella, perché se chi à in difetto è in sospetto, anche chi à sofferto persecuzioni, facilmente ne teme la continuazione. Il nuovo non à bisogno di commento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n41" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10282" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10286">
          <ref rend="bold">vide un prete, una donna</ref>:  Certo doveva farle più piacere che vedere un bravo o la solita vecchia, là dentro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n43" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10290" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10292">
          <ref rend="bold">guarda più attenta</ref>:  è lui, o non è lui? Riconosce: guarda più fisso; egli o non è? Riconosce. Fiso, letter. poetico; per lui v. nota 20, p. 14 e n. 19, p. 15. Per il secondo lui aggiunto, uso. Egli è, non è si diceva nel secolo xiv, e Dante lo scrive (Purg. VII, 10): Qual è colui che cosa innanzi a sẻ/Súbita vede, ond' ei si maraviglia,/che crede eno, dicendo: «Ell'è, non è,» ec.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n45" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10308" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10309">
          <ref rend="bold">come incantata</ref>:  Lucia si mostra molto sana di cervello, altrimenti con tutte quelle tribolazioni, quei vaneggiamenti, quelle paure, e con un'improvvisata simile, c'era da restare più che incantati!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n47" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10312" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10313">
          <ref rend="bold">andatale vicino</ref>:  venutale presso. Venutale, qui era sbagliato, perhé l'Autore che racconta non è li accanto a Lucia. Presso, letterario. e, guardandola: e mirandola. Mirare era troppo: non c'era nulla di novo in lei che lo inducesse a questo, e specialmente don Abbondio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n49" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10322" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10334">
          <ref rend="bold">prendendole le mani, come per accarezzarla e alzarla a un tempo, le disse</ref>:  «oh poverina!: prendendole ambe le mani come per carezzarla e per sollevarla ad un tempo, le disse: «oh poveretta! Ambe, letter. accad.; carezzare, meno com.; sollevare, in significato morale. Poverina, v. nota a pag. 561.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n51" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10341" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10344">
          <ref rend="bold">«Chi siete?» le domandò</ref>:  «Chi siete?» domandò. Senza il le, si poteva riferire anche a don Abbondio. senza aspettar la risposta, si voltò: senza udir la risposta, si volse. Udire, letter.; volse, in questo significato, idem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n53" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10358" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10375">
          <ref rend="bold">s'era trattenuto discosto due passi, con un viso, anche lui, tutto compassionevole; lo fissò di nuovo, e esclamò</ref>:  «lei! è lei? il: stava in piede, due passi discosto, con una cera anch'egli tutta compassionevole; lo affissò di nuovo, e sclamò: « lei! È lei? Il. S'era trattenuto aggiunge il motivo; due passi discosto poteva stare, ma è meno com.; per cera v. nota 19, p. 117; anch'egli, letter.; cosi affisò; sclamò, volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n55" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10387" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10390">
          <ref rend="bold">son fuori di sentimento</ref>:  Questo dice tutta la commozione di Lucia. Le pareva di sognare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n57" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10464">
          <ref rend="bold">davvero</ref>:  fatevi coraggio: da vero: fatevi animo. Davvero avverbialmente si scrive unito; fatevi animo, v. pag. 594.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n59" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10407" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10416">
          <ref rend="bold">Son proprio il vostro curato, venuto qui apposta, a cavallo</ref>:  In questa risposta di don Abbondio ci sono due considerazioni da fare: la prima è che appare anche qui la caratteristica sua: quella bontà passiva, sempre in fondo del suo animo, pronta a mostrarsi quando possa esserci cagione di godimento e non ci sia rischio della pelle; seconda, la vanteria biasimevole: infatti il son venuto qui appòsta lascerebbe supporre che da sé spontaneamente si sia spinto fin lassú; mentre a cavallo non fa che dimostrare il rammarico del disagio, del quale l'aveva già compensato anche troppo, scusandosi, l'Innominato stesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n61" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15018">
          <ref rend="bold">precipitosamente</ref>:  precipitosamente in piede. Si rizzò assolutamente, dice anche in piede. Per il senso osserva come l'animo umano, il piú prostrato, possa da un momento all' altro ritrovar grande energia; e come l'uomo piú inutile del mondo, come don Abbondio, possа а un dato momento, anche lui, esser buono a qualcosa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n63" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10435" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10438">
          <ref rend="bold">su que' due visi</ref>:  su quei due volti. Per volti v. nota 7, p. 159 e n. 5, p. 571
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n65" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10441" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10448">
          <ref rend="bold">è dunque la Madonna che vi à mandati</ref>:  Quest'apparizione inaspettata, meravigliosa, a lei che non conosceva tutte le cause che l'avevan prodotta, da in quel momento cosi travagliato l'idea che sia una pura grazia della Madonna, a cui s'era raccomandata con tanto fervore. La domanda dunque è molto giusta e naturale. Non cosi parve al Tomm. che noto: « Male, »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n67" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10449" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10452">
          <ref rend="bold">Io credo di sì</ref>:  Io credo ben di si. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n69" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10457" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10461">
          <ref rend="bold">Ma possiamo andar via, ecc.</ref>:  È una domanda piena di premura e di paura: paura di rimaner in quel luogo, di non esser libera ancora. E lo dice con tono sommesso, perché nessuno senta, quasi l'avessero liberata miracolosamente, di nascosto, e di nascosto volesse fuggire.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n71" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10464">
          <ref rend="bold">davvero?</ref>:  da vero? Vedi sopra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n73" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11280" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11282">
          <ref rend="bold">con uno sguardo</ref>:  con un piglio. Per piglio v. nota 25, pag. 16.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n75" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10475" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10480">
          <ref rend="bold">E tutta quella gente?</ref>:  La gente del giorno prima, i bravi, la vecchia, la donna.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n77" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10493" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10495">
          <ref rend="bold">quel signore.. quell'uomo!</ref>:  Le si presenta alla mente prima come signore, dominatore, poi come uomo... e le viene in mente che dev'essere stato uomo davvero, e aver mantenuta la promessa. Già, me l'aveva promesso: Mi avera ben promesso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n79" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15235" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15236">
          <ref rend="bold">anche lui</ref>:  anch' egli. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n81" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10528" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10538">
          <ref rend="bold">quello di cui si parlava, spinse l'uscio, e si fece vedere</ref>:  quegli di cui si parlava sospinse le imposte, si mostrò e si trasse avanti. Quello, uso; osserva: l'Innominato stava in ascolto, con l'ansia che da quella ragazza non uscisse una parola malevola per lui, e spiando l'opportunità d'entrare. Vedi, anche questa volta c'è un uomo che ascolta all'uscio (il caso proposto già dal Manzoni, a proposito del servo di don Rodrigo) ma ascolta come una persona amica, che vuol fare al momento voluto, una non spiacevole improvvisata; o come un mendicante pronte a tornare mortificato indietro, se i padroni sente che non ci anno nulla per lui; per sospinse v. nota 26, p. 58; per uscio v. nota 1, p. 53; per mostrò v. nota 16, p. 411; si trasse avanti v. nota 4, p. 528.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n83" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10539" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10572">
          <ref rend="bold">Lucia, che ecc.</ref>:  Com'è vero tutto questo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n85" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10560" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10570">
          <ref rend="bold">aver veduti visi, e sentite voci amiche, non poté reprimere un</ref>:  aver vedute facce e udite voci amiche non poté guardarsi da un. Per facce v. nota 8, p. 10; udite, letter., poet.; in guardarsi c'entra la riflessione: qui era l'impressione istintiva; e guar darsi non avrebbe la forza del reprimere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n87" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10573" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10577">
          <ref rend="bold">si riscosse, ritenne il respiro</ref>:  trasali, ritenne il fiato. Trasalire è letter., e troppo forte; ritenne il respiro. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n89" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10583" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10591">
          <ref rend="bold">e le nascose il viso in seno. L'innominate, alla</ref>:  e nascose il volto nel seno di quella. Egli, prima alla. Dicitura letteraria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n91" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10598" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10600">
          <ref rend="bold">la sera avanti</ref>:  la sera antecedente. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n93" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10619" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10629">
          <ref rend="bold">e dal digiuno, era rimasto lì fermo, quasi sull'uscio; nel veder</ref>:  e dall'inedia, era restato a mezzo il passo; al veder. Inedia oggi in Toscana significa Noia grande; restare a mèzzo il passo, espressione goffa, semiteatrale. Quasi sull'uscio è ben aggiunto. L'impressione l'aveva ricevuta al primo entrare, e s'era fermato. Per il senso osserva due cose: 1 l'Innominato non aveva saputo resistere la sera prima agli sguardi di Lucia; 2ª Lucia, coi patimenti e col non mangiare aveva davvero alterato i lineamenti come aveva detto la vecchia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n95" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10634" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10640">
          <ref rend="bold">abbassò gli occhi, stette ancora un momento</ref>:  chinò gli occhi, stette ancora un istante. Per chinò v. nota 10, pag. 511; istante, letter. accad. L'Innominato abbassa gli occhi per mortificazione:; e dall'atto della ragazza interpetra le parole non dette, e risponde: « è vero: vi sono oggetto di terrore. Avete ragione: perdonatemi!»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n97" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10656">
          <ref rend="bold">esclamò</ref>:  sclamò. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n99" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10658" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10661">
          <ref rend="bold">Viene a liberarvi ecc.</ref>:  Queste parole dicono súbito il carattere dolce e il tatto della donna mandata lassú.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n101" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10680" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10696">
          <ref rend="bold">Si può dir di piú? Via, su quella testa; non fate la bambina; che possiamo andar presto</ref>:  E qui c'è ancora il carattere di donne; e Abbondio: gli premeva di ritornarsene: gli pareva mille anni di trovarsi a casa sua; e si contenta di prendere quel che gli danno. L'Innominato à detto: « perdonatemi!» e lui: «si può dir di piú ? Si può pretender di piú? Non fate la bambina!» In fondo, queste son parole che potrebbe dire anche un padre, che volesse fare il burbero, solamente per non commover troppo; ma in don Abbondio eran l'espressione non genuina di ragioni molto complicate e piuttosto basse. Il Tomm. da «rispondendo» fino a «perdonatemi,»  nota: divino.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n103" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10702" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10706">
          <ref rend="bold">alzò la testa, guardò l'innominato</ref>:  levò il capo, guardò all'innominato. Per levò il capo v. nota 1, p. 9; per guardò a v. nota 1, p. 377, e n. 5, p. 243.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n105" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10722" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10728">
          <ref rend="bold">di riconoscenza e di pietà</ref>:  di riconoscenza, di pietà. L'e dà forza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n107" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10729" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10732">
          <ref rend="bold">oh, il mio signore!</ref>:  La risposta di Lucia è seria e gentile, degna d'un animo perfetto, com'era lei.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n109" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10743" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10744">
          <ref rend="bold">cento volte</ref>:  a mille doppii. Piú volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n111" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10755" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10759">
          <ref rend="bold">si voltò, andò verso l'uscio</ref>:  si volse, andò verso la porta. Volse, letter.; porta v. nota 24, pag. 37 e n. 1, pag. 53. Osserva: la gentilezza sua non è solo a parole; ma nell'animo: non aspetta dunque neanche un minuto secondo a liberarla: volta súbito verso l'uscio, e esce.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n113" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10775" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10776">
          <ref rend="bold">andò dietro</ref>:  tenne dietro. V. nota 1, pag. 571.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n115" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10777" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10780">
          <ref rend="bold">don Abbondio in coda</ref>:  Lui è sempre l'ultimo, a farci proprio la parte della coda. Cosi tocca a chi non è mai che per sé.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n117" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10782" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10787">
          <ref rend="bold">la scala, arrivarono all'uscio che metteva</ref>:  la scaletta, furono alla porticina che riusciva. Qui non più scaletta, non parendogli forse piú necessario il diminutivo; uscio è la correzione di prima; metteva, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n119" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10791" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10796">
          <ref rend="bold">lo spalancò, andò alla lettiga, aprílo</ref>:  ne spalancò le imposte, andò alla lettiga, aperse lo. Per impòste, v. nota 19, p. 453. Avrebbe potuto dir battenti, ma anche qui la specificazione era inutile; aperse, meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n121" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10806" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10810">
          <ref rend="bold">(due cose nuove in lui)</ref>:  (due nuove cose in lui.) Uso. Per l'Innominato gentilezza e timidezza eran sentimenti non manifestati mai, e però nuovi; ma nel fondo dell'animo c'erano, e il sole della grazia li fece sbocciare. Epperò nessuno può né deve far mai giudizi sulla salvazione o perdizione altrui, come avverte benissimo, al suo solito, Dante (Par. XIII, 130): Non sien le genti ancor troppo sicure/A giudicar, sí come quei che stima/Le biade in campo pria che sien mature:/Ch'io ò veduto tutto il verno prima/Il prun mostrarsi rigido e feroce,/Poscia portar la rosa in su la cima;/E legno vidi già dritto e veloce/Correr lo mar per tutto suo cammino,/Perire al fine all' entrar della foce./Non creda donna Berta o ser Martino/Per vedere un furare, altro offerere,/Vederli dentro al consiglio divino:/Ché quel può surgere, e quel può cadere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n123" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10816" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10818">
          <ref rend="bold">l'aiutò ad entrarvi</ref>:  Poteva benissimo, secondo l'uso, dire: a entrarci.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n125" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10819" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10822">
          <ref rend="bold">poi la buona donna</ref>:  Svelto e efficace passaggio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n127" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10823" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10835">
          <ref rend="bold">Slegò quindi la mula di don Abbondio, e l'aiutò anche lui a montare</ref>:  Prese quindi dalle mani del lettighiero le redini delle due cavalcature, e diede pur braccio a don Abbondio che s'era accostato alla sua. Il quindi poteva cambiarlo in poi benissimo. Nella prima edizione dunque, aveva prima tenuto le briglie delle due cavalcature sempre lui in mano, da ultimo le aveva affidate al lettighiero; nella seconda, piú opportunamente, le lega da sé all' inferriata, anche per mostrare l'umiltà di cui vuol dar subito prova. L'umiltà è il primo segno del pentimento, come ne da prova anche Dante nel Purgatorio, facendosi lavare il viso da Virgilio come un fanciullo, e cingersi la fronte d'un giunco schietto, pianta inesauribile. L'aiutò anche lui a montare. Questo è un pleonasmo che poteva anche, volendo, risparmiare senza danno. Nell'uso si direbbe benissimo: e aiutò a montare anche lui, oppure: e anche lui aiuto a montare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n129" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10840" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10845">
          <ref rend="bold">questo; e montò molto più lesto</ref>:  questi; e montò assai piú lestamente. Uso. La seconda volta, trattandosi di venir via, e avendo meno paura, il povero prete è piú svelto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n131" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10853" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10863">
          <ref rend="bold">La comitiva si mosse quando l'innominato fu anche lui a cavallo</ref>:  Il convoglio si mosse tosto che l'innominato fu anch'egli salito. Convoglio à qualche cosa di grandioso e di diverso; v. anche nota 12, p. 486 е n. 24, p. 573; tosto che, letter.; anch'egli, letter.; salito assolutamente, non significherebbe a cavallo, ma in cima a una scala, poggio, altura e sim.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n133" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10864" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10874">
          <ref rend="bold">La sua fronte s'era rialzata; lo sguarde aveva ripreso la solita</ref>:  La sua fronte si era rilevata; lo sguardo aveva ripresa la solita. Fronte rilevata avrebbe ben diverso significato: significherebbe fronte a baule. Rialzata dice indomita fierezza che ora assume solo, in faccia a' suoi bravi, aspetto di dignità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n135" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10877" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10892">
          <ref rend="bold">I bravi che incontrava, vedevan bene sul suo viso, i segni d'un forte pensiero, d'una preoccupazione</ref>:  Gli scherani che si trovavano sulla via, scorgevano bene sul suo volto i segni d'un forte pensiero, di una sollecitudine. Scherani, v. nota 22, p. 73 e n. 7, p. 463; si trovavano sarebbe un incontrarli a caso, o messi là appòsta. Per scorgere v. nota 1, p. 480; per viso v. nota 5, p. 571; per sollecitudine v. nota 1, p. 486.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n137" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10903" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10907">
          <ref rend="bold">Al castello, non si sapeva</ref>:  Non vi si sapeva, Senza al castello, non sarebbe stato chiaro il significato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n139" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10918" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10924">
          <ref rend="bold">certo, nessun di coloro vi sarebbe arrivato</ref>:  Non poteva avere occhio da scrutar questo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n141" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10929" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10934">
          <ref rend="bold">subito tirate le tendine della lettiga</ref>:  prese poi: tosto tirate le cortine su le finestrelle degli sportelli: pigliate poi. Tosto, letterario: cortine v. nota 15, p. 582; e tendine risparmia tutta l'altra spiegazione; finestrella, non com.; prese, uso. Si potrà dir pigliare, ma pigliato, mai.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n143" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10942" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10944">
          <ref rend="bold">s'era messa a</ref>:  s'era data a. Messa è ben più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n145" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10956">
          <ref rend="bold">vedendo</ref>:  veggendo. Poetico, accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n147" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10971" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10977">
          <ref rend="bold">impedivano alla poverina di sentir pienamente la</ref>:  impediva alla poveretta di sentire la. Di sentir pienamente. Ecco un'altra osservazione profonda. Non sempre il corpo è disposto a sentire ugualmente il bene e il male. In diverso momento psicologico, due mede sime cose fanno impressione diversa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n149" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10989" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10991">
          <ref rend="bold">atto a distrigare</ref>:  atto a rimetterla nella memoria, a distrigare. A rimetterla nella memoria non si direbbe. L'importante, del resto, qui era di riordinare le cose che erano nella memoria, e spiegar le altre che non sapeva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n151" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11003" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11006">
          <ref rend="bold">il paese dove andavano</ref>:  il paese dond'ella era, e verso cui s'andava. Bastava dire il paese dove andavano. E questa era la prima cosa per orientar le idee di Lucia e per darle conforto, giacché li vicina c'era sua madre. S'andava era sbagliato, perché l'A. non era con loro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n153" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11010" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11013">
          <ref rend="bold">la qual sapeva ch'era</ref>:  che sapeva come era. Il come non gli piaceva, e, per non ripetere due che, corrègge il primo in la quale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n155" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11029" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11031">
          <ref rend="bold">a cercar subito</ref>:  tosto a cercare. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n157" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11049" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11053">
          <ref rend="bold">Dio ve ne renda merito</ref>:  Dio ve ne renderà merito. Il futuro è meno efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n159" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11137">
          <ref rend="bold">M'ha</ref>:  Mi ha. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n161" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11071" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11078">
          <ref rend="bold">questo signore, Dio gli ha toccato il cuore</ref>:  È un anacoluto e una sgrammaticatura popolare, molto efficace qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n163" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11093" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11099">
          <ref rend="bold">(che l'abbiamo là in visita, quel sant'uomo)</ref>:  che l'abbiamo li a far la visita, quel caro uomo del Signore. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n165" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11125">
          <ref rend="bold">d'intesa</ref>:  per intesa. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n167" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11136" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11139">
          <ref rend="bold">non m'ha detto chi</ref>:  non mi ha significato chi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n169" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11143" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11145">
          <ref rend="bold">alzò gli occhi</ref>:  levò gli occhi. V. nota 1, p. 9, n. 13, р. 10, р. 559.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n171" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10820" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10823">
          <ref rend="bold">la buona donna «basta</ref>:  la buona donna. « Basta. Il periodo continua, e non c'era ragione del punto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n173" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13760">
          <ref rend="bold">giovine</ref>:  giovane. V. nota 15, p. 33.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n175" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11184" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11193">
          <ref rend="bold">e il curato, per sua bontà, è venuto da me</ref>:  e il curato è venuto da me, per sua bontà. In questo senso, per sua bontà si usa metter prima. Questa donna è una popolana, ma come si vede, ragiona e sa quel che si fa e quel che si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n177" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11202" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11204">
          <ref rend="bold">Che dite mai</ref>:  Figuratevi. Era qui languido. Lasciamo questo verbo a suo marito, tra poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n179" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13760">
          <ref rend="bold">giovine</ref>:  giovane. Vedi nota 15, p. 33.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n181" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11268" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11271">
          <ref rend="bold">che, oltre all'acquistarne merito</ref>:  che, oltre che ne acquisterete merito. Al che, quando sta per giacché, perché e sim., si mette l'accento; che, oltre che era brutto; e l'altra forma è piú usata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n183" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11275" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11277">
          <ref rend="bold">allargare il cuore</ref>:  allargare il cuore. L'aveva, nella prima edizione, messo in corsivo: il perché non è facile capirlo. Per dire che era una forma popolana, come si segnerebbe (sic) a certe espressioni? Ma! Ci sono, abbiamo visto (v. a p. 320, 330, e nota 15, p. 542) altre espressioni rimaste ancora in corsivo senza che se ne veda la ragione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n185" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11283" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11292">
          <ref rend="bold">che diceva di sì, tanto chiaro, come avrebbero potuto far</ref>:  che esprimeva l'assenso cosi chiaramente come lo avrebber fatto, Esprimer l'assenso è espressione letterariamente grossolana, in questo stile; anche cosi chiaramente è piú letter. di tanto chiaro; avrebbero potuto è piú espressivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n187" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11304" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11305">
          <ref rend="bold">saputa esprimere</ref>:  saputa rendere. Piú sbiadito. Quanta verità c'è in quest'affermazione! Dante esprime qualche volta un pensiero analogo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n189" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11306" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11307">
          <ref rend="bold">Brava giovine!</ref>:  La donna sente l'impressione della bontà di lei anche senza che parli. A chi non parla il cuore? Quanto invece non sopprime e non deturpa a volte la parola! Pure al Tomm. non pareva giusta l'espressione, e nota: «brava, non aveva qui luogo». E il Rigut., come al solito, fa eco, dicendo: « osservazione acuta». Oh sí, molto acuta!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n191" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11332" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11334">
          <ref rend="bold">quattro ufizi generali</ref>:  Gli uffici generali si chiamano anc'oggi in tutta Lombardia, le funzioni con messa solenne da morto, che, nelle chiese forensi specialmente, usano annualmente, celebrare a suffragio di tutti i defunti della parrocchia, e alle quali concorre numeroso il clero circonvicino. Il Tomm. nota: «goffaggine». Ma badate se si può chiamar tale un' usanza secolare e dunque storica in un romanzo storico! È naturale che alla donna venisse in mente un paragone simile; è naturale che il Manzoni glie lo faccia proferire.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n193" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11346" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11356">
          <ref rend="bold">ma è stato di poco aiuto. Già l'avevo sentito dire ch'era</ref>:  benché è stato di poco aiuto, che già io aveva inteso dire ch'egli era. Ma, è più forte avversativa; il resto, piú spedito e d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n195" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11368" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11376">
          <ref rend="bold">che è piú impicciato che un pulcin nella stoppa</ref>:  che è proprio impacciato come un pulcinella stoppa. Meno svelto; piú svelto ancora, e secondo l'uso popolare: è peggio d'un pulcinella stoppa. Povero don Abbondio! non gli riusciva di nascondere a nessuno le sue virtú; e la nomea andava oltre la cura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n197" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16802">
          <ref rend="bold">domandò</ref>:  chiese. V. nota 23, p. 51.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n199" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17730">
          <ref rend="bold">misericordia!»</ref>:  misericordia del Signore! Poteva stare: il popolo dice anche cosi; ma Lucia è persona che si attiene sempre volentieri al linguaggio piú semplice e comune: ecco il perché della correzione. Per il senso, questa pure è una trovata che par tanto semplice e che è cosi geniale e opportuna.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n201" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11407" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11408">
          <ref rend="bold">l'aveva sentito</ref>:  lo aveva udito. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n203" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11418">
          <ref rend="bold">figurava</ref>:  compariva. Poteva stare, ma figurava è più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n205" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11431" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11435">
          <ref rend="bold">stata nel suo terribil potere</ref>:  stata nella colui terribile forza. Il Tomm. nota: «colui è affettato cosi». E il Rigut. « vero; e fu corretto. » Affettato mi pare che si direbbe d'un'eleganza che si cerca; questa invece è una forma sciatta né classica né popolare. Il di lui zio, la di lei madre ecc.; son di quelle espressioni burocratiche che non sanno di nulla e riescono antipatiche a tutti. Potere è piú alto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n207" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11445" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11448">
          <ref rend="bold">d'una cosí orrenda sciagura</ref>:  d'un cosi scuro pericolo. Orrenda e sciagura son colori piú vivi; idee piú forti, e si contrappongono meglio a redenzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n209" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11459" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11464">
          <ref rend="bold">quel viso che aveva veduto burbero</ref>:  quel volto che le era apparso burbero. Volto, v. nota 5, p. 571; non le era apparso, l'aveva veduto in carne e ossa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n211" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11474" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11475">
          <ref rend="bold">ogni poco</ref>:  tratto tratto. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n213" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11478" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11482">
          <ref rend="bold">È una gran misericordia davvero!</ref>:  L'è una gran misericordia da vero! Per questo pronome pleonastico v. nota 7, p. 548 в р. 552 e n. 16, p.575; davvero, meglio unito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n215" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11487" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11494">
          <ref rend="bold">dev'essere un gran sollievo per mezzo mondo. A</ref>:  Ha da esser un gran sollievo per mezzo mondo, tutto all'intorno. A. Dev'essere è piú com., e il Manz. lo preferisce; tutt'all'intorno, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n217" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11498" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11499">
          <ref rend="bold">teneva sottosopra</ref>:  teneva in spavento. Più forte, ma meno generico, e meno adatto, perché lo spavento non è uno stato continuo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n219" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11510" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11514">
          <ref rend="bold">solo a guardarlo in viso</ref>:  solo a guardargli in faccia. Uso. Faccia sarebbe spregiativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n221" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11521" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11525">
          <ref rend="bold">si vedon subito le opere</ref>:  Il popolo col suo entusiasmo e buon cuore, com'è pronto a perdonare e a portare in palma di mano!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n223" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11531" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11534">
          <ref rend="bold">non provasse molta curiosità</ref>:  non sentisse molta curiosità. Uso. Osserva come il Manz. ama mostrare de' suoi personaggi i vari e opposti sentimenti e attitudini e propensioni dell'animo a seconda delle circostanze.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n225" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11555" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11560">
          <ref rend="bold">Ma bisogna dire a sua gloria</ref>:  Che non fu poca virtú quella di mantenersi sempre corretta, malgrado la forte curiosità. Il Tomm. dice: «buono, ma lungo». Il nostro pensiero l'abbiamo detto prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n227" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11583" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11585">
          <ref rend="bold">non pensò neppure</ref>:  non pensò pure. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n229" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11610" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11614">
          <ref rend="bold">Dio sa quant'e che non</ref>:  Dio sa da quanto non. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n231" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11630" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11632">
          <ref rend="bold">« Sí, » rispose Lucia</ref>:  Osserva la semplice e ingenua franchezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n233" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11644" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11646">
          <ref rend="bold">qualcosa. Fatevi coraggio</ref>:  qualche cosa. Fatevi animo. Il Manz. preferisce molto spesso qualcosa a qualche cosa. Fatevi animo questa donna poteva dirlo, perché al popolo non dispiace; ma piace poco al Manz.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n235" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11651" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11655">
          <ref rend="bold">Lucia si lasciava poi cader</ref>:  Era mèzza sfinita dalla fame, dalle emozioni, dai patimenti. L'Innominato credeva che avesse mangiato, Lucia; ma se anche avesse saputo di no, è certo che, ormai, illuminato sopra sé stesso, non l'avrebbe obbligata a prendere di quel cibo, in quella casa abominevole. Via, via di là.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n237" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11672" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11674">
          <ref rend="bold">Per don Abbondio</ref>:  Riecco don Abbondio. La sua comparsa tempera gradevolmente le durezze e le malinconie delle situazioni, che all'A. non piace mai far gravare sull' animo del lettore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n239" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11701" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11704">
          <ref rend="bold">s'era da principio sentito</ref>:  s'era egli sentito da prima. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n241" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11711" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11720">
          <ref rend="bold">a spuntargli in cuere cent'altri dispiaceri; come, quand'è stato sbarbato</ref>:  dare in fuora cento fastidii, come, laddove è stato sradicato. Dar fuori (fuora è lett. contadinesco) avrebbe significato che li esprimeva forte; fastidi, non andava bene; ma anche dispiaceri pare troppo tenue. Pensieri fastidiosi, dolorosi, o qualcosa di simile parrebbe meglio; ma fare da maestro al Manz. non essendo facile, ci limitiamo a un semplice dubbio. Laddove, letter. Nel trecento aveva anche significato più lontano: significava Qui, dove. Sradicato, non com. Per il senso, osserva la bellezza della similitudine. Nell'animo di don Abbondio anche a toglier le grosse piante paurose, non si levano le innumerevoli erbacce, non meno ingombranti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n243" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11520">
          <ref rend="bold">poi</ref>:  in breve. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n245" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11739">
          <ref rend="bold">sensibile</ref>:  sensitivo. È piú forte: par che comprenda maggior virtú di delicatezza fino alla morbosità del sentimento. Donne sensitive. La sensitiva, pianta sensibile per eccellenza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n247" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11765">
          <ref rend="bold">nell' andare</ref>:  nell'andata. Uso. Guarda anche qui la giusta osservazione: dopo un breve riposo si sente piú la stanchezza d'un viaggio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n249" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11774" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11783">
          <ref rend="bold">non era molto avvezzo; e specialmente sul principio, nella scesa</ref>:  non era molto esercitato; e massimamente nella discesa. Esercitato in questo senso non comune; per massimamente v. nota 27, p. 445; l'aggiunta sul principio, precisa; discesa, meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n251" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11792" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11794">
          <ref rend="bold">stimolato da' cenni</ref>:  obedendo ad un cenno. Obbedire (non obedire, grafia latina) dice meno; i cenni poi dovevano esser ripetuti più volte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n253" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11807" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11816">
          <ref rend="bold">andavan dietro dietro, con lo stesso passo; onde seguiva che</ref>:  tenevan dietro fil filo a passo pari, di che avveniva che. Tenevan dietro fil filo a passo pari è lingua neanche intelligibile; di che, letter.; avveniva: non era un avvenimento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n255" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13880">
          <ref rend="bold">davanti</ref>:  dinansi. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n257" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11265">
          <ref rend="bold">pregare</ref>:  chiedere. È tanto meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n259" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11859" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11862">
          <ref rend="bold">avrebbe voluto esser fuori</ref>:  Qui il D'Ovidio scrive: Mutando il primo nel secondo (avere in essere, come succede ne' verbi servili, v. nota 9, pag. 526) ne sarebbe risultata una frase con due volte essere. Ma in questo caso il cambiamento non avverrebbe nell'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n261" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11866" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11876">
          <ref rend="bold">piú presto che fosse possibile. Oltre di ciò, dove la strada</ref>:  al piú presto. Oltr'acciò dove la via. Al piú presto poteva stare; ma la frase sostituita è più comune e piú viva. Oltr'a ciò è un po' letter., ma poteva stare. Per via v. nota 18, p. 11.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n263" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11886" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11887">
          <ref rend="bold">secondo l'uso</ref>:  secondo il costume. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n265" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11909">
          <ref rend="bold">sull'orlo</ref>:  sul margine. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n267" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11923" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11925">
          <ref rend="bold">come pensava lui</ref>:  come egli pensava. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n269" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11932" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11941">
          <ref rend="bold">diceva tra sé alla bestia, hai quel maledetto gusto</ref>:  diceva in cuor suo alla bestia, hai quel maladetto gento. In cuor suo, v. nota 19, p. 552; maladetto, volg.; gusto, in questo senso, uso; genio sarebbe alta lode.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n271" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11972" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11981">
          <ref rend="bold">a piacere altrui. I bravi non gli facevan piú</ref>:  a piacer d'altrui. Gli scherani non gli davan piú. A piacere altrui, uso. Per bravi v. nota 7, p. 463. Il Canello fa venire la parola scherano da sgherano (sgherro;) e sghèrro dal latino sicarius; altri deriva scherano da schiera. Dare spavento non si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n273" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12022" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12029">
          <ref rend="bold">Chi sa cosa nasce! Che s'andassero a immaginare</ref>:  Chi sa che cosa nasce! Che andassero ad immaginarsi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n275" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12030" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12037">
          <ref rend="bold">che sia venuto io a fare il missionario</ref>:  Don Abbondio non ne voleva sapere di levar la gente dalla sua idea, foss'anche per farli cristiani. Chi è nato cosi, chi è cosi, stia cosi. Specialmente poi se c'è il pericolo di pigliarsi una schioppettata nella schiena.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n277" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12038" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12044">
          <ref rend="bold">Povero me! mi martirizzano. Il cipiglio</ref>:  Guardi il cielo! Mi martirizzano. L'aggrondatura. Guardi il cielo! non si dice; per le lettere minuscole dopo i punti ammirativi, ecc., v. nota 1, p. 349 e n. 10, p. 497. L'aggrondatura si potrebbe dire una musoneria di persona fiacca, d'una testa cascante. Tutt'a grondaia, dice il Fucini. Ma in questo significato non usa piú.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n279" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12049">
          <ref rend="bold">fastidio</ref>:  molestia. È meno. Qui il Tomm. nota: «Bello, ma troppa bassezza e lungaggine». Il Rigut. aggiunge: «Lungaggine sí, ma non bassezza. » Potremmo, continuando la gradazione, dire: « Né lungaggine né bassezza: è la solita ricchezza d'analisi proporzionata a tutto quanto viene esponendo nel romanzo».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n281" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12073" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12079">
          <ref rend="bold">deve toccare a me a trovarmi tra</ref>:  ha da toccare a me di trovarmi fra. Ha da al Manz. non piace; il resto, uso. Qui, da: ma perché fino a costoro, il Tomm. nota: pesante. Chi sa con quale peso pesava!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n283" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12083" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12088">
          <ref rend="bold">Basta; s'arrivò ecc.</ref>:  Il Tomm. nota: « Basta è mal detto». Se il lettore ne indovina la ragione, è pregato a metter la nota da sẻ.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n285" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12084" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12088">
          <ref rend="bold">s'arrivò in fondo alla scesa</ref>:  si venne al piede della discesa. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n287" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12095" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12099">
          <ref rend="bold">La fronte dell'innominato s'andò spianando</ref>:  Per la ragione già detta, e perché vedeva Lucia già quasi al termine delle sue sofferenze.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n289" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12100" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12103">
          <ref rend="bold">Anche don Abbondio prese</ref>:  Don Abbondio anch'egli prese. Uso. Come la lumaca, ricaccia fueri le corna.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n291" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12112" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12116">
          <ref rend="bold">di tra le spalle, sgranchi</ref>:  d'in fra le spalle, sgranchiò. D'in fra. letter.; sgranchi, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n293" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12131" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12135">
          <ref rend="bold">che faceva un tutt'altro vedere</ref>:  Perdeva la goffaggine della paura, almeno nell'aspetto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n295" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13881" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13883">
          <ref rend="bold">si mise a</ref>:  si volse a. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n297" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12149" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12151">
          <ref rend="bold">altri lontani pericoli</ref>:  Bisognava che ne sognasse sempre.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n299" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15744">
          <ref rend="bold">Cosa</ref>:  Che cosa. È la correzione frequente del Manzoni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n301" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12155" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12156">
          <ref rend="bold">quel bestione</ref>:  Don Rodrigo riceveva complimenti da tutti. E qui bestione è altrettanto caratteristico quanto meritato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n303" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12171" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12179">
          <ref rend="bold">con le beffe, figuriamoci se la gli deve parere</ref>:  colle beffe, figuriamoci se la gli ha a parere. Con le e gli deve, le solite correzioni; la gli, uno dei modi popolari che il Manz. senza farne spreco, adopra qualche volta a tempo opportuno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n305" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12185" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12187">
          <ref rend="bold">il diavolo darvero</ref>:  il diavolo affatto. Non si usa affatto senza il non.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n307" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12188" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12190">
          <ref rend="bold">Sta a vedere</ref>:  Non c'è dubbio che la paura gli suggeriva degli argomenti abbastanza ragionevoli per mantenersi sempre più viva; ma questa volta, contro ogni presupposizione, don Rodrigo se ne guarderà bene dal fare il diavolo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n309" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12203" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12205">
          <ref rend="bold">in questa cerimonia</ref>:  Attento al nome che don Abbondio dà a quella pietosa spedizione: anche questo è caratteristico abbastanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n311" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12214" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12216">
          <ref rend="bold">que' due demòni</ref>:  quei due demonii. Que', più spedito; i due ii in demòni non si sentono: inutile dunque metterli. V. anche nota 12, p. 4.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n313" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12226" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12231">
          <ref rend="bold">ora poi, chi sa cosa farà!</ref>:  adesso poi, sa il cielo! È una frase da gente più pietosa; e don Abbondio dirà il breviario, ma sta volentieri terra terra: col cielo ci bazzica poco volentieri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n315" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12232" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12235">
          <ref rend="bold">Con sua signoria illustrissima</ref>:  Non perde neanche parlando tra sé l' ossequio ai potenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n317" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12239" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12248">
          <ref rend="bold">prendere, che è un pezzo molto piú grosso di lui</ref>:  pigliare, che è un pezzo grosso troppo più di lui. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n319" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12270" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12278">
          <ref rend="bold">I colpi cascano sempre all'ingiú, i cenci vanno all'aria</ref>:  Non sono sentenze formulate male; e viene a dire: in conclusione se io son cosi, in parte dipende dall'ingiustizia e dalla crudeltà degli altri uomini.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n321" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12275" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12276">
          <ref rend="bold">i cenci</ref>:  gli stracci. Meno com., e gli stracci sarebbe qualcosa di piú posson essere anche avanzi di roba signorile: cenci, proprio i piú umili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n323" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12290" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12291">
          <ref rend="bold">quell'altro poveraccio</ref>:  Dal modo rispettoso che, in fondo, tiene parlando di questi personaggi, e specialmente di Renzo, si vede che il nostro prete è egoista quanto ce n'entra, ma non cattivo. Quanto ce n'entra; infatti, viene a considerare tutti piú felici di sé; par che dica: c'è piú nessuno disgraziatamente che ne buschi riparandomi. Ci fosse almeno uno che le pigliasse per me, si che io fossi salvo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n325" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12292" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12293">
          <ref rend="bold">mal capitato</ref>:  mal condotto. Non si direbbe in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n327" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12311" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12313">
          <ref rend="bold">La sarebbe barbara</ref>:  Ecco un altro pleonasmo popolare, di quelli già da noi accennati.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n329" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12314" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12318">
          <ref rend="bold">dopo tante agitazioni</ref>:  dopo tanta agitazione. È meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n331" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12324" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12332">
          <ref rend="bold">ne dovessi portar la pena io. Cosa farà ora</ref>:  dovessi patirne le pene. Che cosa farà adesso. Ne dovessi portar la pena io. Assai piú efficace. Ripete ancora l'io in fondo al periodo, e pare un martello che senta nel cuore. Cosa farà ora, piú usato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n333" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12457" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12459">
          <ref rend="bold">sua signoria illustrissima</ref>:  Qui la frase cerimoniosa potrebbe anche essere un poco tra l'amaro e l'ironico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n335" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12338" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12339">
          <ref rend="bold">dopo avermi</ref>:  dopo d'avermi. Meno comune, e sona peggio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n337" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12343" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12348">
          <ref rend="bold">Mi può star mallevadore lui che</ref>:  mi può egli stare che. Era una dicitura goffa e oscura. Il Tomm. notava: «Stare non è chiaro».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n339" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12363" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12365">
          <ref rend="bold">per la testa!</ref>:  in capo! In capo si direbbe per la parte esteriore, per sulla testa. Chi à tanti affari, s'intende, è il cardinale. Don Abbondio lascia don Rodrigo, e torna a lui che l'à messo in ballo, e critica il suo operato, il suo metodo, il suo metter mano a tante cose.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n341" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12374">
          <ref rend="bold">badare</ref>:  attendere. Meno colorito, e in questo caso meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n343" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12387" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12388">
          <ref rend="bold">Quelli che</ref>:  Quei che. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n345" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12406" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12408">
          <ref rend="bold">a star dietro</ref>:  a tener dietro. Tenere sarebbe da lontano, solamente da lontano; stare è da vicino, prendendo parte, all'occorrenza, alle conseguenze stesse.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n347" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12433" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12436">
          <ref rend="bold">non prendon mai requie</ref>:  non si danno mai requie. Uso. Questo pensiero dimostra che don Abbondio non mancava di ruminare a modo suo, intorno alla società e agli uomini, e al modo di comportarsi. C'è del vero in quel che dice, anche nella paura, e per questo il suo tipo riesce cosí vivo e interessante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n349" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12444" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12448">
          <ref rend="bold">Devo andar io a dire</ref>:  Ho da andare dire io. Stentato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n351" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12466" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12467">
          <ref rend="bold">che volessi</ref>:  ch'io volessi. L'io inutile. Osserva: quel che preme a don Abbondio non è lo stare dalla parte dell'iniquità (non ci à tornaconto!) è il parer di starci. Iniquità fa rima con volontà; ma al Manzoni forse non dispiacque come una linea di naturalezza piú viva in quello sfogo di paura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n353" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12490" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12492">
          <ref rend="bold">raccontare a Perpetua</ref>:  Questa è un'altra trovata piena di comicità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n355" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12503" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12505">
          <ref rend="bold">mandarla in giro</ref>:  mandarla attorno. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n357" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12515">
          <ref rend="bold">pubblicità</ref>:  publicità. Grafia latina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n359" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12536" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12539">
          <ref rend="bold">a riverirlo in fretta</ref>:  a fargli un inchino in fretta. Uso. Inchino si direbbe cosi, in questo caso, in senso spregiativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n361" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12548" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12554">
          <ref rend="bold">e me me vo diritto diritto a</ref>:  e tirò a. Uso. Non c'è confronto tra la prima dicitura stentata e stroncata e la seconda viva e piena.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n363" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12563" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12570">
          <ref rend="bold">non ce n'è più bisogno; e dopo tant'incomodi</ref>:  non v'è bisogno; e dopo tanti disagi. Uso. Disagi è troppo nobile; a don Abbondio specialmente s'addice qui la frase piú andante e piú comica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n365" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12571" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12573">
          <ref rend="bold">posso pretendere anch'io</ref>:  E ne dice una più co mica dell'altra. È che, in verità, la sua natura fiacca, a una piccola batosta di quel genere, sentiva il desiderio e il bisogno di mettersi a letto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n367" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12593" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12595">
          <ref rend="bold">toccasse a render</ref>:  toccasse di render, Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n369" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12618" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12623">
          <ref rend="bold">non vo' confondermi prima del tempo</ref>:  voglio tribolarmi innanzi tratto. Uso. Ci pensa tardi, dopo essersi confuso tanto, il povero prete.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n371" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12655" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12665">
          <ref rend="bold">Ah! vedo ecc.</ref>:  La chiusa è degna di tutto il monologo. Il Tom. invece nota a questo punto: «Lungaggini», e lungaggini saranno, ma di quelle che non ti ammazzano, non ti pesano sullo stomaco, che ti lasciano la bocca buona: segno che non sono tanto cattive!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n373" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12675" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12678">
          <ref rend="bold">non erano ancor terminate</ref>:  Avevano fatto presto davvero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n375" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12680" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12683">
          <ref rend="bold">per mezzo alla folla</ref>:  per mezzo la folla. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n377" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12695" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12698">
          <ref rend="bold">I due a cavallo</ref>:  I due cavalieri. In questo senso sarebbe stato letterario. E fino all'Innominato, transeat, ma chiamar cavaliere don Abbondio non si potrebbe senz'ironia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n379" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12700" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12713">
          <ref rend="bold">sur una piazzetta di fianco, in fondo a cui era la casa del parroco</ref>:  Il Tomm. nota: « a cui non è bello». Il Rigut. aggiunge: « Potrebbe grammaticalmente riferirsi a fianco. » Ce ne vuole della buona intenzione per riferirlo a fianco!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n381" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12716" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12717">
          <ref rend="bold">andò avanti</ref>:  andò innanzi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n383" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12725" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12729">
          <ref rend="bold">fece quello che aveva pensato</ref>:  appena smontato: si mantenne la parola: appena scavalcato. Si mantenne, per mantenne a sé, non si direbbe. Poi mantener la parola seriamente non andava: accennerebbe a propositi seri, fermi, d'uomo ostinato; scherzosamente neanche non c'era la ragione. Appena smontato. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n385" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12739" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12748">
          <ref rend="bold">lo pregò di volerlo scusar con monsignore; che lui doveva</ref>:  lo pregò che volesse scusarlo presso monsignore; ch'egli doveva. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n387" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12753" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12755">
          <ref rend="bold">per affari urgenti</ref>:  L'urgenza di mettersi a letto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n389" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18435" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18439">
          <ref rend="bold">in un cantuccio</ref>:  in un angolo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n391" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12791" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12794">
          <ref rend="bold">fatta seder Lucia nel</ref>:  fatta adagiar Lucia sul miglior sedile, nel. Adagiare significherebbe sdraiare in un letto o sim.; sul miglior sedile, l'idea non sarebbe cattiva, ma in cucina non ci saranno stati troppi sedili da scegliere; e quand'à detto miglior luogo, à detto tutto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n393" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12801" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12805">
          <ref rend="bold">a preparar qualcosa da ristorarla</ref>:  ad ammanirle un po' di refezione. Ammannire (non ammanire, giacché anche etimologicamente ci voglion due n, venendo la parola da manna, covone; parola sorella di ammannare, preparare i covoni) meno comune di preparare, si direbbe, del resto, piú di preparativi completi: una cena, un desinare, un appartamento, ecc. Qui si trattava di qualche cosa semplicemente per ristorarla.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n395" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12816" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12821">
          <ref rend="bold">scuse che questa rinnovava ogni tanto</ref>:  scuse reiterate di lei. Reiterate, letter. Poi, con la correzione e l'aggiunta, si viene a metter nella sua vera luce il modo di ringraziare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n397" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12824" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12829">
          <ref rend="bold">rimettendo stipa sotto un calderotto, dove</ref>:  rinnovando ramoscelli secchi sotto un laveggio che aveva rimesso a fuoco, e dove. Tutt'un guazzabuglio di roba impropria e disusata. La correzione porta invece i vocaboli dell'uso piú comune e la maggior proprietà. Ognun vede come rimettere legne o stipa sotto, sia meglio che rinnovare; ramoscelli già è parola un po' letteraria; poi, sarebbero sempre troppo grossi per ravvivare il foco; la stipa, dal greco στύπη, stoppa, (per le reste d'alcune di esse) è un genere di piante di varie specie, che spesso fa ne' luoghi arenosi e sulle rupi calcaree, e che dà, seccata, una legna minuta buona per accender il foco. La roba secca si chiama frasche, stecchi, legna. Laveggio è termine piuttosto contadinesco per dir la pentola; ma un cappone si coce, se per una famiglia un po' grossa, piuttosto in un calderotto, dei quali ce n'è de' piú grossi e  de' più piccoli; aveva rimesso al foco o fuoco (non a) era sbagliato, perché, com'è naturale, il calderotto l'aveva lasciato sul foco: cosi, intanto che lei andava al castello, anche lui faceva il suo ufficio di bollire e far cocere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n399" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12829" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12833">
          <ref rend="bold">dove notava un buon cappone</ref>:  La visita del cardinale era una festa, e le feste si celebrano con qualche cosa che conforti un po' piú del solito lo stomaco, perché è detto che quando stiamo bene di dentro, siamo piú allegri anche di fuori.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n401" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12834" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12837">
          <ref rend="bold">fece alzare il bollore</ref>:  fe' levare il bollore. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n403" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12840" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12847">
          <ref rend="bold">e riempitane una scodella già guarnita di fette</ref>:  e riempiutane una scodella già guernita di fette. Riempitane, uso; guernita, non com. Qui il Tomm. nota: « Mal detto». E il Rigut. aggiunge: « Certo, non è detto bene, specialmente per quella scodella guernita di fette. I correttori toscani del Romanzo si contentarono di mutare guernita in guarnita, come se Lucia avesse dovuto mangiare la scodella e le fette. » Non c'è dubbio, qui ne busca tanto il Manzoni che i correttori toscani del Manzoni; ma son botte meritate? Che vuol dire quello specialmente? che oltre al guernita c'è qualche altra osservazione da fare? Saranno pochi a crederci; forse neanche il Rigut. stesso. E guernita o guarnita è proprio uno sbaglio? Si dice Guarnire per Provvedere un oggetto di quel tanto necessario da metterlo in istato di fare il suo ufficio. Guarnire una biblioteca di libri, una stanza di mobili, ecc. Si fa la guarnizione a un piatto mettendo, oltre al sostanziale, un accessorio importante. Chi vorrà negare che qui il sostanziale fosse il brodo di cappone e la guarnizione le fette di pane? Si poteva suggerire munita, e i correttori, che non erano bietole, ci avranno pensato; ma, francamente, ognun sente che guarnita era ancora meglio, giacché munito andava troppo in là delle povere fette. Tu sei ben munito! si dice a uno che abbia un grosso pezzo di pane e che intenda mangiarlo. Qui non era il caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n405" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12856" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12863">
          <ref rend="bold">nel vedere la poverina a riaversi a ogni</ref>:  al vedere la poveretta riconfortarsi ad ogni. Poverina è piú gentile; riaversi è piú e diverso di riconfortarsi, che è piú adatto, se usate assolutamente, a cose morali. L'a aggiunto poteva anche essere risparmiato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n407" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12867" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12869">
          <ref rend="bold">ad alta voce</ref>:  Questo dice l'animo buono e sincero della donna.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n409" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12883">
          <ref rend="bold">com'essa</ref>:  come ella. Meno letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n411" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12885" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12888">
          <ref rend="bold">non c'era il gatto</ref>:  Questo dice che l'annata era trista, e che la povera gente mette di rado la pentola al foco con qualche cosa che ri conforti lo stomaco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n413" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12889" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12890">
          <ref rend="bold">nel fuoco</ref>:  sul focolare. Uso. Si chiama foco anche il focolare. Qui potrebbe esser ambiguo, si dirà; ma riesce piú espressivo e ironico il motto popolare appunto perché ambigua, perché si viene a dire che invece di esserci nel foco o al foco un cappone, c'era il gatto. Il Tommaseo da si congratulasa a focolare, nota: Pesante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n415" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12894" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12896">
          <ref rend="bold">a far qualcosina</ref>:  a metter tovaglia. Era poco chiaro, e poco espressivo per molti italiani, se anche è inteso bene in Lombardia. La tovaglia in Tosc. si mette tutti i giorni, anche da chi mangia polenda o necci, non solo in casa, ma perfino alla campagna, quando le donne portan da mangiare agli operai (almeno cosi usava nella Toscana d'una trentina d'anni fa oggi, con la miseria opprimente che regna, non sappiamo se usi piú;) invece far qualcosina dice modestamente quel tanto di più, che si fa nelle circostanze eccezionali. In Toscana, appunto per la ragione detta, Stender la tovaglia si dice per Apparecchiare. Cost il Giusti (I Brindisi): Sapete voi perché l'aspra battaglia Di Troia piace, e piace l'Odissea? Perché ogni po' si stende la tovaglia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n417" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12898" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12908">
          <ref rend="bold">meno que' poveri poveri che stentano a aver pane di vecce</ref>:  fuor che ques poveretti che stentano ad aver pane di teccia. Fuor che que' poveretti, meno com.; a avere e pan di vecce, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n419" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12913" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12916">
          <ref rend="bold">però oggi da ecc.</ref>:  Il Tomm. nota: « Oggi però doveva dire. » E il Rigut «Essendo però in senso avversativo di per altro, doveva esser soggiunto a oggi», Spiegazioni che non spiegano niente. Diremo: i puristi d'oggi non vogliono il però prima, in principio della proposizione, e i puristi (anche questi fanno, volere o no, un po' di progresso) (di trent'anni fa) non lo volevano nemmeno in senso avversativo, nel significato del Tamen latino. Il Corticelli infatti il però non lo metteva tra le avversative: ci volle tutta la buona volontà del Fornaciari padre, per dimostrare quanto sragionavano. Ora negano il permesso al povero però di star in principio di proposizione; ma, se è forse meno comune, nell' uso c'è; e da un pezzo, pare, perché anche Dante scrisse: Però quel che non puoi avere inteso. È vero che non mancano grammatici oggi che pretendono d' insegnar la grammatica anche Dante! Piuttosto quel che al piú si poteva pretendere qui, era una virgola dopo però.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n421" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12915" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12919">
          <ref rend="bold">da un signore cosí caritatevole</ref>:  Questo, si, è l'importante, e che fa rispettosi gli uomini.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n423" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12924">
          <ref rend="bold">qualcosa</ref>:  qualche cosa. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n425" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12925" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12929">
          <ref rend="bold">Noi, grazie al cielo ecc.</ref>:  Qui non c'è solo un'esposizione delle sue condizioni di famiglia, tanto per mostrarsi superiori a tant'altri del paese, ma è un incoraggiamento a Lucia perché mangi e stia allegra, senza complimenti e senza rimorsi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n427" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12941" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12945">
          <ref rend="bold">qualcosa che abbiamo al sole</ref>:  Modo grazioso popolare per dir: possedere qualcosa. È noto l'aneddoto del Tommaseo che, andato una volta a visitare il Manzoni, lo trovò che metteva al sole le bozze perché asciugassero: «Vede, gli disse, anch'io o qualche cosa al sole. »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n429" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12950" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12953">
          <ref rend="bold">senza pensieri intanto; ché</ref>:  di buon cuore intrattanto; che. Di buon cuore non c'entrava; intrattanto, letter., arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n431" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12958" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12968">
          <ref rend="bold">a tiro, e potrete ristorarvi un po' meglio. Cosí detto, ritornò</ref>:  a segno, e potrete sostentarvi un po' meglio. E ripresa la scodelletta, tornò. Sarà a tiro, uso; sostentare è meno dice sempre qualche cosa di stento; e giustamente il Tomm. notava: improprio; ripresa la scodelletta, era un particolare senz'importanza; ritornò, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n433" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12973" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12975">
          <ref rend="bold">e ad apparecchiare</ref>:  e a preparare la tavola per la famiglia. Una parola, e è detto tutto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n435" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12977" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12988">
          <ref rend="bold">tornatele alquanto le forze, e acquietandosele sempre piú l'animo, andava intanto assettandosi</ref>:  ristorata alquanto di forze e sempre più rinvenuta di spirito, andava intanto rassettandosi. Ristorata era troppo: neanche avesse fatto un pranzo succolento con chianti e marsala! Rinvenuto si dice de' panni o d'altra roba che si mette nell'acqua a perdere la secchezza, p. e. Rinvenire il baccalà. In altri sensi è letter. La correzione è una linea calma e soave che dice tanto, mentre la prima era piuttosto volgare: riaversi di spirito può chiunque in qualunque circostanza. Rassettare vuol dire Accomodare i vestiti a forza d'ago; piú dell'assettarsi sarebbe anche usato accomodarsi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n437" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12994" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_12998">
          <ref rend="bold">di pulizia e di verecondia</ref>:  rimetteva e fermava le trecce: di pulitezza e di verecondia: rannodava e ricomponeva sulla testa le trecce. Pulitezza, piú vago o piuttosto di cose morali, d'arte e sim. Questo pensiero: per un istinto ecc. è bellissimo; il rimanente poteva stare; ma rimettere e fermare è qualche cosa di piú semplice e di piú delicato; quanto semplice e delicata è l'arte del Manzoni, Guarda intanto: con un piccolo fatto cosi naturale come questo ti ricollega Lucia a una delle questioni piú spinose della sua coscienza, in cui s'era intricata in un momento di spavento grande. E cosi avrai modo di veder l'animo forte di questa ragazza un'altra prova, la piú dura, la piú dolorosa, la piú straordinaria della sua vita, che poco meno era subire il martirio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n439" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13006">
          <ref rend="bold">arruffate</ref>:  scompigliate. Avrebbe del buttato all'aria per rissa, disordine e sim.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n441" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13025" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13033">
          <ref rend="bold">che ci aveva messa, la notte avanti; lo sguardo</ref>:  che v'era appesa; lo sguardo. Ci aveva messa, richiama súbito alla mente a l'atto di lei e il momento, cosí bene ricollegato qui; l'aggiunta, precisa opportunamente l'ora, perché nessuno supponesse d'altre corone appese in altra circostanza. Lo sguardo è un po' letter., ma qui non offende.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n443" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13036" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13042">
          <ref rend="bold">si fece nella mente un tumulto istantaneo</ref>:  Non c'è mai gioia intera in questo mondo bello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n445" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15917" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15918">
          <ref rend="bold">si fece</ref>:  si fe'. Poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n447" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13043" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13044">
          <ref rend="bold">la memoria</ref>:  la ricordanza. È meno e piú vago: era troppo recente per esser una ricordanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n449" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13051">
          <ref rend="bold">soffogata</ref>:  soffocata. Il pop. preferisce soffogare, ravvicinandolo a affogare, e il Manz. lo segue; ma nell'uso com. si dice soffocare, che è il lat. suffocare, da sub e faux, fauci, gola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n451" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13074">
          <ref rend="bold">riavute</ref>:  sollevate. Il verbo sollevare vale Rialzare con certa energia e forza, anche moralmente. P. e. Medicina che l'à un po' sollevato. Tento sollevarla con parole affettuose; ma qui asciuttamente al participio passato, non è chiaro: può significare Ridestate a tumulto, e sarebbe stato eccessivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n453" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13079" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13081">
          <ref rend="bold">a un tratto</ref>:  in una volta. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n455" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13082" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13085">
          <ref rend="bold">e se quell'animo ecc.</ref>:  Qui è una pittura talmente bella dell'animo di Lucia, che non vedere la nobiltà singolarmente grande di questa ragazza e esser ciechi, è la stessa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n457" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13101" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13102">
          <ref rend="bold">che provò</ref>:  ch'ella provò. L'ella cosa. era un'affettazione, e pronome inutile qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n459" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13110" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13114">
          <ref rend="bold">un ribollimento di que' pensieri</ref>:  un subuglio di quei pensieri. Subbuglio (nom subuglio) vien da sub e bollire, dunque etimologicamente parrebbe lo stesso, ma nu è: c'è qualche cosa di torbido, d'iraconda.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n461" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13133" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13134">
          <ref rend="bold">cos'ho fatto!</ref>:  che cosa ho mai fatto! Nella sua semplicità, la forma corretta è piú energica e dolorosa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n463" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13136" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13138">
          <ref rend="bold">Ma non appena</ref>:  Osserva l'onda dei pensieri in quella gentile creatura: dal pentimente d'aver mancato a Renzo, al pentimento d'essersi pentita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n465" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13146" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13149">
          <ref rend="bold">Le tornarono in mente</ref>:  Le risovvennero. V. nota 10, p. 519 la nota 1, p. 570.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n467" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13157" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13163">
          <ref rend="bold">il non avere una speranza di soccorso</ref>:  la disperasione di ogni umano soccorso. Forma d'intonazione letteraria e piú aspra; la sostituita invece precede semplice e piana e non meno efficace
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n469" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13194" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13198">
          <ref rend="bold">verso Dio e la Madonna</ref>:  inverso Da e la Vergine. Inverso, contadinesco; Ma donna, piú d'uso e però più naturale qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n471" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13205" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13211">
          <ref rend="bold">le attirerebbe nuove e piú terribili sventure</ref>:  Qui il Rigut. segna nel testo caf tiverebbe invece che attirerebbe, e nota: « Il cattiverebbe qui improprissimo, fu corretto in attirerebbe, » Forse era in qualche prima edizione? nella prima del Manzoni. no: il Folli non la riporta, e neanche i testi che ò io.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n473" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11690">
          <ref rend="bold">neppur</ref>:  né anche, Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n475" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13230" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13233">
          <ref rend="bold">Si levò con divozione</ref>:  si tolse riverentemente. Forma più letteraria, e forse riverentemente era troppo, e faceva una specie di brutto suono col vicino tremante. Divozione, la divozione vera dice anche la riverenza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n477" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13239" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13242">
          <ref rend="bold">tenendola nella mano tremante</ref>:  Gentile creatura!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n479" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13280">
          <ref rend="bold">agitarlo</ref>:  tormentarlo. Tormentare, trattandosi d'una promessa fatta a Maria, pareva eccessivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n481" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13307">
          <ref rend="bold">Provvidenza</ref>:  Providenza. Grafia latina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n483" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13325" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13329">
          <ref rend="bold">nell'uno la ragione d'esser contenta</ref>:  nell'uno ragione di consolarsi. Oh, consolarsi non era possibile: bastava il contentarsi!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n485" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13337" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13341">
          <ref rend="bold">figurando ugualmente che quella Provvidenza</ref>:  pur figurando che quella Providenza. Pur è piú fuggevole; e poi al Manz, è antipatico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n487" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13346" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13349">
          <ref rend="bold">saprebbe trovar la maniera</ref>:  saprebbe ben trovar modo. Il ben era provocante, insolente verso la Provvidenza. Avrebbe potuto dirlo don Abbondio, non Lucia. Modo il Manz, lo cambia quasi sempre in maniera.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n489" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13361" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13385">
          <ref rend="bold">Ma una tale idea, appena trovata, mise sottosopra la mente ch'era andata a cercarla. La povera Lucia, sentendo che il cuore era lí lí per</ref>:  Ma appena una tale immaginazione fu entrata nella sua mente, vi mise tutto sossopra. La poveretta sentendo che il cuore voleva di nuovo. La correzione, piú semplice e piú sicura; e l'aggiunta: ch'era andata a cercarla. richiama lo sforzo di chi era andato cosi lontano a procurarsi volontariamente idee tormentose. Aggiungendo Lucia, il poveretta non ci va più. Il voleva, parlando del cuore, pare una figura non spontanea; era li li dice un fatto; ma un po' confidenzialmente, quasi l'Autore volesse un pochino soltanto scherzare sulla condizione penosa della ragazza; altrimenti, piú serio sarebbe stato: era quasi per pentirsi. Per il senso, osserva. È Renzo che entra con la sua solita fierezza di giovinotto buono ma franco, a buttar all'aria gli scrupoli della sua amante, a chiederle ragione del suo abbandono.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n491" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12968">
          <ref rend="bold">ritornò</ref>:  tornò. Poteva stare, ma ritornò è più chiaro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n493" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13410" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13412">
          <ref rend="bold">il nemico abbattuto</ref>:  non dico ucciso: il nemico abbattuto. Non c'è bisogno di spiegar quest'aggiunta, né la proprietà della similitudine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n495" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13416" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13442">
          <ref rend="bold">Tutt'a un tratto, si sente uno scalpiccío, e un chiasso di voci allegre. Era la famigliola che tornava di chiesa. Due bambinette e un fanciullo entran saltando</ref>:  In questo s'ode appressare uno scalpitamento e un gridio di voci festose. Era la famigliuola che veniva dalla chiesa. Due ragazzette e un fanciullo entrano a salti. Uno de' soliti periodi rozzamente e stentatamente letterari della prima edizione, che danno luogo nella seconda a un'altrettanta dicitura svelta e bella. In questa (non in questo) e in quella stanno bene in poesia: Ma in quella che s'appresta il sacerdote/A consacrar la mistica vivanda, dice il Giusti (Sant' Ambrogio;) ode, anche in poesia, v. nota 1, p. 402; appressare, letter., ricco d'affettazione; scalpitamento, non com., e si direbbe, in ogni modo, di cavalli; scalpiccio si dice di piedi umani. Gridio era troppo, e non sarebbe parso di gioia; festoso vorrebbe dire che fa le feste: qui non andava. Era la famigliola. Ecco un altro quadretto sobrio e vivo; veniva dalla chiesa, avrebbe avuto un altro senso che non c'erano andati di li; tornava vuol dire che c'erano andati di lí. Ragazzette si dice quando sono prossime allo sviluppo; ragazze quando sono sviluppate e da marito; bambine, ancora lontane dallo sviluppo. Fanciullo è una parola piuttosto nobile e di stile elevato; ragazzetto gli dava forse noia per la rima; ma ragazzino avrebbe potuto dirlo. In ogni modo fanciullo qui non stona, e dà una certa aria di maggiore e piú amorevole solennità al quadro; a salti poi sarebbe stato troppo rozzo e sgarbato, qualcosa di sgraziato e di strambo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n497" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15746">
          <ref rend="bold">momento</ref>:  istante. Letterario, poetico, accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n499" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13447" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13452">
          <ref rend="bold">a dare un'occhiata curiosa a Lucia</ref>:  Ecco un'altra istantanea manzoniana: par di vederli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n501" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13461" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13462">
          <ref rend="bold">chi domanda</ref>:  quale domanda. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n503" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13467" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13472">
          <ref rend="bold">e il come e il perché</ref>:  e come e perché. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n505" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11139">
          <ref rend="bold">chi</ref>:  quale. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n507" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13490" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13498">
          <ref rend="bold">zitti, zitti». Entra poi, con un passo piú quieto</ref>:  quieti, quieti. » Entra poi con passo piú moderato. Per quieti, v. nota 20, p. 483, il quieto l'à messo dopo piú a proposito. L'un aggiunto då maggior solennità. Ecco un' altra macchietta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n509" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13505" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13506">
          <ref rend="bold">in viso</ref>:  sul volto. Poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n511" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13512" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13516">
          <ref rend="bold">se non l'abbiamo ancor detto</ref>:  Una di quelle frasi disinvolte che legano graziosamente i fatti passati con quelli che stanno per venir sulla scena.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n513" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13521" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13523">
          <ref rend="bold">e de' contorni</ref>:  e di un tratto di paese all'intorno. Una parola anche qui che ne risparmia tante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n515" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13537" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13540">
          <ref rend="bold">Leggendario de' Santi, il Guerrin Meschino e i Reali di Francia, Leggendario de' Santi e i Reali di Francia. Il Leggendario de' Santi messo in corsivo, come si fa dei titoli dei libri. Ci à poi aggiunto con avvedutezza il Guerrin Meschino, perché nelle campagne è una delle letture preferite nelle voglie invernali e ne' meriggi estivi. Leggendario (da Leggenda, e leggenda è il latino legenda, cose da leggersi,) nel linguaggio ecclesiastico da principio si chiamavan quei versetti che dovevan esser letti a mat tutino; poi si applicò alle Vite dei Santi e dei Mártiri, che si dovevan leggere nei refettori delle comunità e dei monasteri. Que ste leggende e orali e scritte si moltiplicarono in un momento, divenendo spesso un mucchio d'ingenuità popolari, d'errori provenuti a volte da un' errata interpretazione d'una parola, come la leggenda di Sant'Orsola e undicimila vergini, da Undecimilla virgo, cioè Undecimilla (nome di donns) vergine; ecc. ecc. Cosi leggenda prese significato spesso di racconto favoloso, o tale in apparenza. Leggendari erano e sono si raccolta di queste leggende, spesso d'antori anonimi. Uno è stato popolare per molto tempo. Il Guerino Meschino (divenuto poi Guerrin Meschino) è un romanze in prosa d'Andrea da Barberino di Valdelsa, vissuto tra la seconda metà del se colo XIV e la prima del secolo xv. I Reali di Francia, romanzo in sei libri, popolarissimo un tempo in Italia, letto avidamente dall' Alpi alla Sicilia, letto ancora nelle campagne, e che ebbe, s'intende, innumerevoli edizioni, designerebbe sel titolo la storia dei re di Francia, i Carolingi; ma, presi in un senso piú lato, vengono a comprendere anche gli altri discendenti della medesima schiatta. Però. se parla di questi e li enumera, il racconto non va oltre i primi fatti di Carlo Magno. L'autore dei Reali è ancora del profico suddetto Andrea da Barberino, che voleva sull'esempio del Fioravante raccogliere in un corpo le sparsé membra delle leggende cavalleresche. Quest'Andrea fa. dice il Rajna, il piú instancabile rifacitore di romanzi cavallereschi che mai sia stato o sia mai per essere. È suo l'Atolfo del Barbicone, lavoro lunghissimo, i sette libri dei Nerbonesi, l'Ugone d'Avèrnia, libri tre, il Guerrin Meschino, che gareggia ancora in popolarità coi Reali, e che un tempo, se si guarda al numero dei sedici, lo sorpasso; tutti questi in prosa, salvo alcune parti dell' Ugone, poi l'Aspramonte, libri tre, ecc. (v. per altre notizie il mio Thesaurus, e, come dotto studio, v. Rajna, I Reali di Francia.)</ref>: 
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n517" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13552" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13557">
          <ref rend="bold">in quelle parti, per un uomo</ref>:  tra i suoi paesani per uomo. Paesani limiterebbe la fama del sarto al paese di Chiuso: invece in quelle parti l'estendono ai paesi circonvicini. Diamine, non era un letterato per nulla! L'aggiunto un, rinforza non poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n519" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13565" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13566">
          <ref rend="bold">che rifiutava</ref>:  che egli rifiutava. Qui il lui poteva sostituirsi benissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n521" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13567">
          <ref rend="bold">modestamente</ref>:  Osserva il malizioso autore che accanto al modestamente, come non fosse fatto suo, espone il convincimento del sarto d'avere sbagliato vocazione. Appena tocca un personaggio il M. con dei nonnulla gli dà la vita. E vivissimo è questo sarto in tutti i suoi atti, quando parla e quando non parla: buon uomo, del resto, con tutte le sue velleità letterarie, se non forse per queste.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n523" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13571" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13572">
          <ref rend="bold">aveva sbagliato</ref>:  aveva fallata. Uso. Del resto, si capisce bene, se avesse studiato, piú asino di tanti e tanti non sarebbe stato sicuro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n525" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13580" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13583">
          <ref rend="bold">agli studi, in vece</ref>:  agli studii, invece. Osservazioni già fatte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n527" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13601">
          <ref rend="bold">pregata</ref>:  richiesta. V. nota 14, p. 541.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n529" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13609" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13611">
          <ref rend="bold">solo ci aveva</ref>:  solo vi aveva. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n531" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13616" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13623">
          <ref rend="bold">ma le avrebbe fatto coraggio, se ce ne</ref>:  ma avrebbe aggiunte le sue persuasioni, se ve ne. Il le precisa meglio; fatto coraggio dice di piú: si trattava nien- temeno di fare quel viaggio terribile, che rincresceva perfino a un prete!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n533" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14965">
          <ref rend="bold">soprattutto</ref>:  sopra tutto. Meglio scritto unito; e sempre con due t, non con uno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n535" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13642" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13646">
          <ref rend="bold">avevano, come si dice, esaltati</ref>:  Il Tomm. nota: Perché come si dice? Son quelle linee di passaggio a un termine un po' ardito o popolare che il Manz, adopra volentieri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n537" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13647" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13651">
          <ref rend="bold">tutti i suoi buoni sentimenti</ref>:  Dell'Innominato. C'è un po' di salto ne' pensieri, ma cercato apposta per simulare il modo di ragionare del sarto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n539" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13656">
          <ref rend="bold">aspettativa</ref>:  aspettazione. V. nota 16, pag. 175.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n541" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11357" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11360">
          <ref rend="bold">un poco</ref>:  un po'. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n543" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13690" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13694">
          <ref rend="bold">fece il viso rosso, s'alzò</ref>:  arrossando, si levò. Arrossando non si dice; per levarsi, v. nota 1, p. 445.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n545" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13698" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13700">
          <ref rend="bold">balbettar qualche scusa</ref>:  Per le persone delicate sono i momenti più difficili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n547" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13701" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13703">
          <ref rend="bold">Ma lui, avvicinatosele</ref>:  Ma egli, andatole presso. Roba letteraria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n549" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13708" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13710">
          <ref rend="bold">festa, e esclamando</ref>:  festa attorno, e sclamando. Quell'attorno dava al sarto l'idea d'un tacchino che faccia la rota: lo dipingeva troppo vanesio. Invece, vanità di letterato montanino a parte, era un uomo che si comportava bene, da buon cristiano, da buon padre di famiglia, e con dignità professionale. Sclamando, volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n551" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13715" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13722">
          <ref rend="bold">Siete la benedizione del cielo in questa casa</ref>:  Vedi an-he qui l'animo suo buono e gentile. Tanti che anno studiato non sono da tanto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n553" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13729" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13734">
          <ref rend="bold">Già ero sicuro che sareste arrivata</ref>:  Era ben sicuro che sareste arrivate a. Era ben, letter.; arrivate, comprendeva anche la moglie, e toglieva merito alla sua cortesia, e implicava anche un'estranea nel miracolo. E, a proposito del miracolo, osserva che questa riflessione viene dai suoi precordi di popolano pronto súbito a credere a queste cose, e confermata a lui come lettore del Leggendario dei Santi, dove, voi sapete, aveva potuto argutamente osservare che nessun miracolo da Dio era stato interrotto mai!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n555" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13765" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13767">
          <ref rend="bold">gran cosa d'aver</ref>:  gran cosa aver. Forse un po' meno comune, ma è lo stesso. Per il senso osserva come i miracoli presso la buona gente ingenua nascono súbito. Quando voglion bene a una persona caritatevole e pia, quando non sanno spiegarsi certi fatti repentini, essendone le cause lontane e nascoste, eccoti il miracolo. È cosi tra i popoli, in tutti i paesi, in tutte le età. Non era lo stesso a tempo de' Romani e degli Ebrei antichi? É noto il fatto di quell'imperatore romano che, viaggiando per l'impero, arrivato in Affrica, al suo arrivo piovve. Minacciava una gran siccità, e non pioveva mai. Fu gridato al miracolo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n557" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13774" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13781">
          <ref rend="bold">che fosse lui il solo a qualificar così</ref>:  ch' egli fosse il solo a cosi qualificare. Ch'egli fosse, letterario sbiadito qui, in confronto dell'usato che fosse lui; e cosi il rimanente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n559" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13792" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13795">
          <ref rend="bold">e per tutt'i contorni</ref>:  e per tutto il contorno. Uso. Qui il Manz. dice piú che non paia alla prima. Non era un miracolo creato dalla vanità dei paesani: ci credevano ugualmente quegli degli altri paesi. Non è ingiusto osservare che la bontà del popolo, in fatto d' ideali, non sempre guarda ai confini.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n561" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13805" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13809">
          <ref rend="bold">ce ne rimase la memoria</ref>:  ve ne durò la memoria. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n563" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13811" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13821">
          <ref rend="bold">a dir la verità, con le frange che vi s'attaccarono, non</ref>:  a dir vero, cogli accessorii che vi si appiccarono in seguito non. A dir vero, letter., con si frange, piú colorito e ironico; giacché gli accessori son necessari a compiere il qua- dro e la verità; le frange, a compiere le leggende.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n565" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13835" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13841">
          <ref rend="bold">il calderotto dalla catena, le disse sottovoce</ref>:  il laveggio dalla catena da fuoco, le disse pian piano. Laveggio, v. pagina 599; catena da fuoco, non si dice; s'adopra assolutam., quando si tratta del foco; pian piano, di parlare non usa: o gli disse piano, o, piú comunemente, gli disse sottovoce. Si dice invece: camminare pian piano. Per piano v. anche nots 6, p. 380.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n567" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13848" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13851">
          <ref rend="bold">ti racconterò poi tutto</ref>:  ti conterò poi. Uso. Queste piccole linee realissime della vita, son ritratte dal Manz. con una semplicità incomparabile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n569" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13852" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13855">
          <ref rend="bold">Sí, sí; con comodo</ref>:  Avverti questa gentilezza esorbitante del marito, che in quel giorno vedeva in sua moglie uno strumento necessario della divina Provvidenza, una gloria del paese che, per riverbero, pioveva luce anche su lui. Avverti poi che gli premeva d'andare a tavola a far ora la sua parte, giacché quella degli altri era finita, e a sfogar l'eloquenza che gli boiliva in corpo. Il Tomm. nota: « Queste si, si; con comodo, è naturale, è bello, ma è soverchio per chi esprime una piena sodisfazione, una vivacità che vuol esser pradenza». Per le ragioni esposte crediamo tutt'altro che sia soverchio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n571" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13856" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13860">
          <ref rend="bold">Messo poi subito in tavola</ref>:  Imbandita quindi to sto la tavola. Uso. V. anche la nota 14. p. 506, a imbandigioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n573" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13867" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13871">
          <ref rend="bold">ve l'accompagnò, la fece sedere</ref>:  V. l'osservazione poco sopra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n575" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13872" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13874">
          <ref rend="bold">e staccata un'ala</ref>:  e spiccata un'ala. Spiccare per staccare semplicemente, si diceva in antico (secoli xiv- XVI.) Dante (Purg. XXI): Che riso e pianto son tanto seguaci/Alla passion, da che ciascun si spicca,/Che men seguon voler ne' più veraci. Oggi avrebbe altri significati; v. nota 11, p. 525; un'ala, perché è la parte migliore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n577" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13880" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13894">
          <ref rend="bold">davanti; si mise a sedere anche lei e il marito, facendo tutt'e due coraggio all'ospite</ref>:  dinanzi; poi sedé ella pure e il marito, esortando entrambi l'ospite. Tutte, più o meno, cianfrusaglie letterarie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n579" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13898" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13899">
          <ref rend="bold">perché mangiasse</ref>:  a farsi animo e a mangiare. Farsi animo al Manz, non piace; ma poi aveva sostituito avanti: facendo coraggio; e levato esortando, doveva correggere anche l'a mangiare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n581" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13903" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13905">
          <ref rend="bold">ai primi bocconi</ref>:  fra i primi bocconi. Non uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n583" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13906" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13909">
          <ref rend="bold">a discorrere con grand'enfasi</ref>: Ci siamo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n585" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13910" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13919">
          <ref rend="bold">in mezzo all'interruzioni de' ragazzi, che mangiavano intorno alla tavola</ref>:  in mezzo agli interrompimenti dei ragazzi che mangiavano in piedi intorno alla tavola. Interrompimenti, poco usato; in questo senso meno ancora, e avrebbe, se mai, significato ostile, che i ragazzi non davano; essi però non stimavan molto, si vede, quell' eloquenza paterna, tanto da ascoltarla in religioso silenzio. C'erano avvezzi; il sarto, per voler parlar sempre lui, aveva fatto scuola continua d'interruzioni; e i ragazzi dimostravano, specialmente in quest'ora eccezionale, e a lui più tediosa, d'avere imparato. Il Rig. osserva: «Che mangiavano intorno alla tavola. Ma dove dovevan mangiare? per terra? Nella prima lezione aveva detto che mangiavano in piedi intorno alla tavola; e poteva andar meglio.» È vero questo? Basterà avvertire che in campagna, e a volte anche in città, non di rado i ragazzi non si tengono a mangiare a tavola; specialmente a' più piccoli gli mettono una scodella per terra o sul focolare, e li mangiano, in compagnia del gattino che accarezzano, o del cane che poi lecca la scodella. Il Manz. questo non l'à voluto fare per la famigliola del sarto: li à figurati a tavola, ritti o a sedere, questo come vuol il lettore, e però leva la frase in piedi, e aggiunge intorno alla tavola per descrizione pittorica, come si dice, p. e., in quella stanza giocavano a primiera, una diecina di giocatori intorno alla tavola. E chi ci trova un pleonasmo?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n587" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13925">
          <ref rend="bold">viste</ref>:  vedute. Usano tutt'e due le forme; ma vedute qui era troppo pesante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n589" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13926" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13930">
          <ref rend="bold">troppe cose straordinarie, per fare</ref>:  Scrive il Rigut.: «È gallicismo riconosciuto da tutti l'usare il per in corrispondenza di troppo o Abbastanza. È troppo o abbastanza astuto per esser ingannato; anzi diciamo esser tutto un gallicismo questa o simile locuzione. Italianamente deve dirsi: È tanto astuto da non poter essere ingannato; ovvero: È tanto astuto che è impossibile ingannarlo». Questo è un modo di ragionare strano, come chi dicesse: «non è italiano dire: mangio del pane; il popolo dice per esempio: ieri mangiai alcune paste». Dice: mangio del pane; e dice: mangiai alcune paste. Cosi dice: tanto astuto da non poter essere ingannato, e dice: troppo astuto per esser ingannato; e essendo due modi ugualmente vivi, uno non infirma l'altro. Gallicismo riconosciuto da tutti. Ma chi sono questi tutti? Tutti, escluso l'uso comune? L'esclusione puzza allora d'oligarchico, e tende a scartare l'unico sovrano riconosciuto, il popolo. Gli altri vengono in coda. Volete voi obbligare a usare tanto invece di troppo? Ma tanto non è troppo. Il tanto indica appena la sufficienza. E se vorrò, come mi par giusto, non privarmene, chi vi passerà per buona, anzi per possibile, questa dicitura: è troppo astuto da non poter esser ingannato. Farebbe ridere. O rinunziare al troppo, per dar retta a voi, e sarebbe un asser. vimento ingiusto, o adoperare il troppo col per, che è la soluzione migliore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n591" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13937">
          <ref rend="bold">Descriveva</ref>:  Egli descriveva. Inutile il pronome.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n593" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13969" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13971">
          <ref rend="bold">lì davanti all'altare</ref>:  Li dov'era avvezzo a vedere il curato, trovava poco onorevole che ci dovesse stare anche un cardinale, e un signore di quella sorte: gli pareva che degno di lui sarebbe stato appena un trono. Nonostante, non ne riceveva sgradita impressione di quell'umiltà, anzi serviva a esaltarlo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n595" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13981" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13984">
          <ref rend="bold">E quella cosa d'oro</ref>:  La bambina parla ora di quello che à fatto impressione a lei, la mitra ornata di fregi d'oro; e a vicenda, dicendo ognuno le sue, colla preminenza obbligatoria del padre, formano un coro e un quadro ricco d'interesse e di vita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n597" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14361">
          <ref rend="bold">bambinetta</ref>:  ragazzetta. V. nota 18, pagina 603.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n599" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13992" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_13993">
          <ref rend="bold">Sta zitta</ref>:  Taci li. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n601" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14013" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14020">
          <ref rend="bold">ha letto tutti i libri che ci sono</ref>:  È la solita ingenua idea che sempre si fa il popolo delle persone molto dotte. Aveva ragione Cristo quando diceva: A chi à, sarà dato: a chi non à, sarà tolto anche quello che a.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n603" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14028" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14033">
          <ref rend="bold">nessun altro, né anche in Milano</ref>:  Giacché per tutti i provinciali la città più insigne è sempre la loro capitale. L'erba voglio, dicono i Toscani, non c'i neanche in Boboli, come se Boboli fosse il giardino più ricco e più vasto del mondo. Cosi sempre, e in tutto. Qui il Manz. racconta col suo solito sorriso ironicamente bonario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n605" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14036" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14038">
          <ref rend="bold">che sappia adattarsi</ref>:  L' A. fa parlare il sarto, e nel tempo stesso messe, per conto suo, in burla tutti quei prelati o preti che parlano montando, dice il popolo, su pei peri, si che una gran parte della gente non capisce nulla. Gesú parlava chiaro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n607" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14039" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14050">
          <ref rend="bold">a dir quelle cose in maniera che tutti intendano. «Ho inteso anch'io»</ref>:  a dir su quelle cose in modo che tutti capiscano. Ho ben capito anch'io . Modo, v. nota 12, p. 142; capiscano e intendano si dicono tutt'e due; ma ora l'uno ora l'altro s'adatta meglio, secondo il momento e lo stile: intendere è piú serio e sereno e profondo. È la digestione intera di quel che il cervello à abbracciato (capito.) Il ben è un pleonasmo inutile qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n609" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14054" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14060">
          <ref rend="bold">Sta zitta! cosa vuoi avere inteso, tu?</ref>:  Taci li: che cosa vuoi tu aver capito tu? Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n611" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14067" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14069">
          <ref rend="bold">in vece del</ref>:  in cambio del. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n613" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14074" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14077">
          <ref rend="bold">Non dico chi sa</ref>:  Non dico di chi sa. Inutile il di, e poi c'erano que' due dico di con quel vicino chi, che non facevan buon suono.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n615" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14091" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14105">
          <ref rend="bold">duri di testa, i piú ignoranti, andavan dietro al filo del discorso. Andate ora a</ref>:  duri d'ingegno, i piú ignoranti tenevano dietro al sentimento. Andate adesso a. L'ingegno non ci aveva che vedere: bastava il comprendonio. Sentimento è una lode per le cose buone che dice; ma qui voleva notare il collegamento, la connessione delle cose stesse, che attesta piu la bravura; poi il sentimento era detto do- po. Per adesso v. nota 9, p. 577.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n617" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14111" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14114">
          <ref rend="bold">le parole che diceva</ref>:  sí; non ne ripescherebbero una: le parole ch'egli dicera: si; non ne raccapezzerebbero una. Senz'accorgersene il sarto (ora dimenticavo che questo sarto era il Manzoni,) fa un elogio grande all'arcivescovo. Perché le parole arrivano all'orecchio dell'ascoltatore, in quattro modi: prima, arrivano e passano senza lasciar tracce; secondo: l'ascoltatore le ritiene, le imparerà anche magari a memoria, vita natural durante, come fanno tanti di tante poesie che conoscono e che sanno, e il senso vero non l'afferrano né subito, né mai; terzo si ritengono e s'intendono questi sono pochissimi; quarto: si perdono le parole, ma se ne ritiene, fatto sugo e sangue, il senso, come il sogno svanisce, e se ne può ritener l'impressione. Cosi la neve al sol si dissigilla,/Cosi al vento nelle foglie lievi/Si perdea la sentenza di Sibilla, dice il gran padre Alighieri (Par. xxxIII.) Ma se le parole volano e il senso delle buone cose rimane, non è dunque assolutamente vera la conclusione di fra Cristoforo a Renzo: Le sue parole, io l'ho sentite, e non te le saprei ripetere. Le parole dell'iniquo che è forte, penetrano e sfuggono?» Il vero è che son vere tutt'e due.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n619" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14120" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14125">
          <ref rend="bold">ma il sentimento lo hanno qui</ref>:  Nel cuore. Non vedo la ragione del lo non apostrofato. E senza mai nominare quel signore. Il popolo intende e apprezza il tatto e la delicatezza in chi ne deve esser maestro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n621" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15333">
          <ref rend="bold">lacrime</ref>:  lagrime. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n623" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14155" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14159">
          <ref rend="bold">tutta la gente a piangere</ref>:  tutta la chiesa a piangere. Sarebbe stato piuttosto equivoco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n625" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14163" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14164">
          <ref rend="bold">scappò fuori</ref>:  scappò su. È un lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n627" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14168" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14175">
          <ref rend="bold">perché piangevan tutti a quel modo, come bambini?</ref>:  perché mo piangevano tutti a quel modo, come figliuoli? Perché mo, altro lombardismo; e anche figliuoli in questo senso, v. nota 13, p. 544. La testimonianza ingenua del ragazzo persuade meglio il lettore che l'asserzione pregiudicata del sarto; e fa molto più impressione che il sarto invece di rispondergli, gli dica ancora: sta zitto! Per l'ortografia meglio sta' coll'apostrofo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n629" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14178" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14187">
          <ref rend="bold">E si che c'è de' cuori duri in questo paese</ref>:  E quel giorno avranno pianto anche loro, senza però sdurirsi. Questo può dimostrare tante cose, e, tra l'altro, un fatto che tra la ragione e l'azione ci corre un abisso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n631" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11366" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_11367">
          <ref rend="bold">proprio vedere</ref>:  Toccar con mano, mostrato all'evidenza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n633" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14194">
          <ref rend="bold">benché</ref>:  ancor che. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n635" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14203" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14205">
          <ref rend="bold">ed esser contenti</ref>:  Perché, in fondo, a martoriarsi, si perde l'energia, e non ci si guadagna nulla.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n637" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14218" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14226">
          <ref rend="bold">la disgrazia non è il patire, e l'esser poveri</ref>:  la disgrazia è il far del male: la disgrazia non è mica patire ed esser poveri: la disgrazia è far del male. Per il mica v. nota 15, p. 323; l'articolo aggiunto era necessario come determinativo. Per il senso, dice il poeta: uno che faccia del male, anche se ricco, sta male, non può esser veramente contento; chi fa del bene, anche povero, anche mangiando pane e cipolle, è contento. Questo non toglie che sia desiderabile una giustizia sociale la quale tolga i troppi agi da una parte, i troppi disagi dall' altra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n639" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14234" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14238">
          <ref rend="bold">E non son belle parole</ref>:  Questa è la morale della favola, giacché la famosa frase: «badate a quel che dico, non badate a quel che faccio», non è mai piaciuta e non può piacere al popolo. La miglior teoria è l'esempio. E il Manzoni prèdica sempre l'esempio nel suo romanzo, non le facili teorie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n641" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14240" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14248">
          <ref rend="bold">si sa che anche lui vive da pover uomo</ref>:  si sa che anch'egli vive da pover uomo. Anch'egli, letter.; pover'uomo vuol l'apostrofo. L'apostrofo si lascia quando la parola si può troncare ugualmente davanti a consonante. V. anche nota 18, p.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n643" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14247">
          <ref rend="bold">Per il senso ripetiamo</ref>:  ecco qual è l'esempio. Anche Dante batte su questo chiodo, dicendo che il mondo va male perché il papa e i prelati agognano alle ricchezze, sdegnano la povertà, e poi vorrebbero che il popolo per conto suo facesse al contrario. Le leggi son, ma chi pon mano ad esse?/Nullo, però che il pastor che precede/Ruminar può, ma non à l'unghie fesse:/Per che, la gente che sua guida vede/Pure a quel ben ferire ond'ella è ghiotta,/Di quel si pasce, e piú oltre non chiede./Ben puoi veder che la mala condotta/È la cagion che il mondo à fatto reo,/E non natura che in voi sia corrotta. (Purg. XVI.)
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n645" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14249" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14252">
          <ref rend="bold">si leva il pane</ref>:  si cava il pane. Uso. V. anche nota 11, pag. 574.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n647" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14259" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14268">
          <ref rend="bold">quando potrebbe far vita scelta, meglio di chi si sia</ref>:  quandoché potrebbe godersi il buon tempo meglio di chiunque sia. Quandoché, lombardismo; far vita scelta dice tutto il vivere da epulone, mentre godersi il buon tempo si riferisce a spassi, divertimenti e cose allegre d'altro genere. Meglio di chi si sia, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n649" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14269" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14275">
          <ref rend="bold">Ah! allora un uomo da soddisfazione ecc.</ref>:  Quanta verità in queste parole! Un uomo si ascolta sempre volentieri parlar di carità, di beneficenza ecc. quando la fa; altrimenti non è in bocca sua che un'ironia atroce e una cosa ridicola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n651" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14278" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14282">
          <ref rend="bold">non come tant'altri, fate quello</ref>:  non mica come tanti altri, fate quel che. Per il mica v. nota 15, pag. 323; quello, qui piú com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n653" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14299" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14306">
          <ref rend="bold">coloro che non son signori, se hanno piú</ref>:  coloro, che non sono quel che si dice signori, se hanno di più. È vero che c'erano altri due quel, quello, ma realmente quelli invece che coloro qui era piú naturale assai. Il quel che si dice era un tempera
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n655" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14299" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14303">
          <ref rend="bold">mento superfluo</ref>:  significava che non sone veramente signori; e questo non era il senso. Anche il di era superfiuo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n657" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14306" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14308">
          <ref rend="bold">piú del necessario</ref>:  È il precetto di Gesú: « Quod superest date pauperibus: quel che vi avanza date ai poveri». Se non che l'epulone, le cui canne voracissime non sono mai sazie, non trova mai che gli avanzi nulla. Fin che non venga una legge ecomune che regoli le ricchezze comuni, il pensiero di Cristo, che questo appunto ve leva, sarà sempre applicato miserevolmente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n659" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14318" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14322">
          <ref rend="bold">interruppe il discorso da sé</ref>:  Bellissimo questo. Non sono piú le voci dei ragazzi che l'interrompono, ma la voce della sua coscienza; e questo contrasto, cosí opportuno, lo richiama appunto quel da sé, che al Tommasèo pareva tanto, non franco, e al Rigutini superfine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n661" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14324">
          <ref rend="bold">sorpreso</ref>:  soprappreso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n663" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14332" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14333">
          <ref rend="bold">mise insieme</ref>:  compose. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n665" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14350" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14362">
          <ref rend="bold">tovagliolo, e preso questo per le quattro cocche, disse alla sua bambinetta maggiore</ref>:  «piglia qui». Le diede: tovagliuolo, e preso questo pei quattro capi, disse alla sua ragazzetta maggiore: « piglia qua tu». Le diè. L'a di tovagliolo non si pronunzia piú; quattro cocche, uso; ragazzetta s'è detto; v. nota 18, p. 603; alla bambina piú grande, perché la piú giudiziosa. Qui adopra il piglia invece del prendi, perché piú vivace e piú giusto doveva la bambina tener bene in pugno le cocche, perché non cadesse ogni cosa o qualcosa. Il qua era troppo esteso; il tu, inutile; diè, poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n667" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14387" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14393">
          <ref rend="bold">per stare un po' allegra co' suoi bambini</ref>:  per fare un po' di allegria coi suoi fantolini. Fare allegria per un po' di carne e di pane era troppo; fantolini, roba poetica, accadem. Il Tomm. invece non criticava quel che il Manz, à corretto, e notava: «è per fare, barbaro». A cui aggiunge il Rigut.: « Fu corretto in che è per stare un po' allegra coi (sic) suoi bambini. Ma il barbarismo rimane». Che dobbiamo rispondere? Che è bello rimaner barbari col Manzoni e coll'uso, invece che civili con questi purissimi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n669" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14396" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14397">
          <ref rend="bold">buona maniera</ref>:  buona creanza. Maniera dice piú finezza. Uno può aver creanza, e non arrivare alla finezza che scaturisce dall'intimo sentimento. E qui veniva da altri consigli squisitamente poetici dello stesso autore: Sia frugal del ricco il pasto; (v. a pag. 506). Cui fu donato in copia,/Doni con volto amico,/Con quel tacer pudic/ Che accetto il don ti fa. (Pentecoste.)
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n671" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14398">
          <ref rend="bold">ve'</ref>:  vè. È sincope di vedi: dunque l'apostrofo, non l'accento. Il vè, tutt'al piú, potrebbe essere di minaccia: il vae dei Latini: vae victis!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n673" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14406">
          <ref rend="bold">l'elemosina</ref>:  la carità. È meno spregiativo. Tutti particolari al vivo, con la solita inesauribile ricchezza. E non dir niente, se incontri qualcheduno; e guarda di non rompere. Tutti veri e belli questi particolari. Ma il Tomm. qui dice: « Cattivo. »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n675" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14419" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14420">
          <ref rend="bold">Lucia fece</ref>:  Lucia fe', Poetico. Per il senso, ecco súbito gli effetti. Il civile e cristiano contegno del sarto porta in Lucia, come nei lettori, una gran consolazione. Qualcuno potrebbe domandare: perché, in obbedienza al precetto del Vangelo: la sinistra non sappia quel che fa la destra, il sarto non cercò di nascondere anche a Lucia quel suo atto caritatevole, e non chiamò in un'altra stanza la bambina? Rispondiamo: sarebbe stata una pedanteria grossolana, anche per- ché Lucia la ritenevano ormai come di famiglia. E l'atto fu cosi spontaneo e gentile che quella gentilissima se ne commosse: cosa a cui non riesce mai l'affettazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n677" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14439" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14452">
          <ref rend="bold">un sollievo che un discorso fatto apposta non le avrebbe potuto dare. L'animo attirato</ref>:  tal sollievo che un sermone espressamente consolatorio non sarebbe stato abile a procurarle. L'animo attratto. Tal solo, non stava bene; se mai un tal, ma era troppo; tutto il rimanente, d'una freddezza letteraria glaciale, di fronte alla dicitura corretta, che non occorre commento. Per il senso, osservi il lettore quante volte anche a lui sarà successo il medesimo: che un discorso uscito dal cuore spontaneo d'un popolano o d'un artista l'à più commosso d'un altro studiato e meditato. Con questo non si vuole concludere che i discorsi non abbiano, in genere, da essere studiati e meditati prima di proferirli come spontanei.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n679" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14481" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14485">
          <ref rend="bold">e anche ritornandoci sopra, sì</ref>:  e pur ritornandovi si. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n681" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14497">
          <ref rend="bold">sacrifizio</ref>:  sacrificio. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n683" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14502" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14513">
          <ref rend="bold">perduto il suo amaro, ma insiem con esso aveva un non so</ref>:  perduta la sua amaritudine, ma insieme con essa teneva non so. Amaritudine, per lo più l'usiamo scherzevolmente; detto sul serio è letterario, e non avrebbe la medesima efficacia; teneva, improprio; e poi era parziale: aveva è in pieno. L'un aggiunto è una necessità d'uso. Per il senso è da osservare come Lucia non sa staccarsi da quel pensiero, e con uno strazio indicibile del cuore vuol persuadersi da tutti gli atti e gli avvenimenti della vita esteriore che il suo sacrifizio è un dovere, dal quale non si può e non si deve tornar indietro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n685" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14520" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14521">
          <ref rend="bold">Poco dopo</ref>:  Poco stante. Letter., accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n687" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14534">
          <ref rend="bold">informarsi</ref>:  prender novelle. Letter. Novella, diminutivo di nora, nuova, valeva cosa nova, notizia. Oggi novella è solo il significato di racconto d'invenzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n689" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14541" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14563">
          <ref rend="bold">voleva vederla in quel giorno, e a ringraziare in suo nome il sarto e la moglie. E questi e quella, commossi e confusi</ref>:  la voleva vedere in quel giorno; poi rendette in nome di lui molte grazie ai coniugi. Tutti e tre compresi e commossi. La voleva vedere, uso; rendette non com.; il rimanente, fino al punto, stentato e letter. Tutti e tre, mescola troppo; mentre e questi e quella distingue non sconvenientemente i due buoni paesani dalla buona e gentile Lucia. Compresi, in questo senso, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n691" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14571">
          <ref rend="bold">dimostrazioni</ref>:  uficii. V. nota 17, p. 535.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n693" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14575" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14577">
          <ref rend="bold">E vostra madre</ref>:  Guarda con quanta arte e opportunità è fatta questa domanda, e la ragionevole risposta esclamativa di Lucia, che fin allora, stupita di tanti avvenimenti, e sotto l'incubo terribile del voto fatto, che l'obbligava a battaglia e distrazione continua, quasi s'era dimenticata della madre, e lo scoppio di pianto che succede alla notizia del suo prossimo arrivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n695" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14589" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14595">
          <ref rend="bold">esclamò questa. Dicendole poi il curato che</ref>:  sclamò questa. Udendo poscia da lui come egli. Roba letter, e fredda.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n697" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14600" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14617">
          <ref rend="bold">d'ordine dell'arcivescovo, si mise il grembiule agli occhi, e diede in un dirotto pianto, che durò un pezzo</ref>:  d'ordine e per pensata dell'arcivescovo, si tirò il grembiale su gli occhi, e diede in un gran pianto, che continuò a scorrere qualche pezza. Per pensata. Capisco che l'averci pensato era un merito dell'arcivescovo, ma non era il caso di fargliene un vanto speciale; tirò, neanche se fosse stato un lenzuolo! grembiule v. nota 12, pag. 47; sugli occhi sarebbe per coprirli; agli occhi, per asciugarli; gras poteva stare, ma dirotto è piú lungo e continuo; scorrere era un verbo grossolauo qui; qualche pezza, roba letter., accademica, dialettale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n699" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14619" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14624">
          <ref rend="bold">che fu andato via il curato</ref>:  che il curato fu partito. Andato via è più proprio, perché partire si dies di chi va per un viaggio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n701" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14645" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14654">
          <ref rend="bold">lа роvеrina si ricordò che quella consolazione allora così vicina</ref>:  la poveretta si ricordo che quel contento allora imminente. Poreretta, v. nota 1, p. 426; contento è indipendente da tribolazioni; consolazione è il contento che viene fra mezzo a quelle; imminente è letter., e spesso à del commerciale, del politico, del minaccioso: insomma di tutto quanto non s'addice qui alla venuta d'Agnese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n703" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15569">
          <ref rend="bold">inaspettata</ref>:  insperato. Oh, insperata no; s'era raccomandata di questo alla Vergine, e aveva fiducia in questo come nella sua liberazione, ma non se l'aspettava cosí presto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n705" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14666" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14676">
          <ref rend="bold">era stata da lei espressamente implorata in quell'ore terribili, e messa</ref>:  ella lo aveva pure espressamente implorate in quell'ore medesime, e posto. La correzione è piú fluida e dell'uso; terribili pure sostituisce coloritamente efficace lo sbiadito medesime; posto, letter. Intanto osserva: tutte le strade conducono a Roma; e tutti i pensieri conducono a Renzo e al voto proferito, per trovar confortevoli ragionamenti a non recedere. E certamente nessuno negherà che questo non sia sentimento nobile e grande, e una coscienza molto elevata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n707" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10652" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10653">
          <ref rend="bold">aveva detto</ref>:  aveva ella detto. L'inutile pronome ferma e raffredda.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n709" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15917" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14734">
          <ref rend="bold">si fece... scrupolo di quel povera me! che le era scappato detto tra sé, nel primo momento</ref>:  si fece... coscienza del rincrescimento, del repetio che ne aveva sentito un istante. Roba letteraria e scialba. Farsi coscienza non si dice: se mai. scrupolo di coscienza. Quel repetio o ripetio, per chi ne desiderasse notizia, fu parola in uso nei secoli xiv-xvii, e significava Disputa, Rammarico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n711" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15936">
          <ref rend="bold">Agnese</ref>:  Ecco l' A. a collegare con mano potente e agile i fatti e le persone del suo romanzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n713" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14736" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14746">
          <ref rend="bold">infatti, quando si parlava di lei, era già poco lontana. E</ref>:  in fatti, quando si parlò di lei, non era discosta che un breve tratto di via. È. Infatti avverbialmente, meglio unito; parlava, più giusto, perché l'imperfetto segna meglio la continuazione; discosta dice di lontananza visibile, a vista d'occhio; per tratto ecc. roba letter., e il già poco lontana abbre- via efficacemente con lingua d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n715" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14761" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14772">
          <ref rend="bold">quella notizia, necessariamente tronca e confusa, d'un pericolo, si poteva dir, cessato</ref>:  quell'annunzio necessariamente monco e confuso d'un pericolo cessato. Annunzio à un altro significato e più ristretto, ma poteva stare se non ci fosse stato dopo Il monco e confuso, perché veniva a esser equivoco: pareva, non che la notizia, ma il modo di raccontarla fosse monco e confuso. Il si poteva dir tempera giustamente l'asserzione che fosse assolutamente cessato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n717" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14775" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14797">
          <ref rend="bold">d'un caso terribile, che il messo non sapeva né circostanziare né spiegare; e lei non aveva a che attaccarsi per ispiegarlo da sé</ref>:  d'un caso scuro che il messo non sapeva né circostanziare, né spiegare, e per cui ella non aveva un appicco di spiegazione nelle sue idee antecedenti. Appartiene anche questo periodo a quelli sui quali l' A. à esercitato lievi e felici libertà di sintassi, dice il D' Ov. (p. 112) «che nessuna critica biasimerebbe. Per caso terribile: caso scuro. È meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n719" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14798" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14804">
          <ref rend="bold">Dopo essersi cacciate le mani ne' capelli</ref>:  In Toscana, quando il participio passato precede il nome, s'accorda o non s'accorda col nome stesso, benché l'accordarlo sia, in certi casi, più comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n721" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14810" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14813">
          <ref rend="bold">ah Signore! ah Madonna!</ref>:  Due linee, e ecco la figura d'Agnese. Dice il Tomm.: «Madonna non è l'esclamazione delle anime pie». Sia pure; ma è l'esclamazione solita delle persone come Agnese, specialmente in Lombardia; e l'accorto Autore non può guardare in certi momenti al pio e al non pio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n723" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14820" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14829">
          <ref rend="bold">domande, alle quali questo non sapeva che rispondere, era entrata</ref>:  inchieste a cui questi non aveva di che soddisfare, ella s'era messa. Per inchieste v. nota 11, pag. 477; questi, di che, ella, letter.; soddisfare aveva dell'affettazione qui; messa nel baroccio si direbbe di persona malata; ma anche entrata non par molto proprio, se i barocci d'allora eran fatti come quelli d'oggi, ché in questo caso si direbbe: era salita sul: forse eran coperti, come se ne vede ancora, una specie di galleria ambulante, per riparare persone e cose da un'acquata, e allora va bene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n725" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14838" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14844">
          <ref rend="bold">per la strada a esclamare e interrogare</ref>:  per via a sclamare e ad interrogare. Per via v. nota 18, p. 11; sclamare, volg.; a, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n727" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14852" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14855">
          <ref rend="bold">aveva incontrato don Abbondio</ref>:  Non son mai troppo avvertiti i felici legami di questi avvenimenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n729" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14858" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14879">
          <ref rend="bold">adagio adagio, mettendo avanti, a ogni passo, il suo bastone. Dopo un «oh!» di tutt'e due le parti, lui s'era fermato, lei</ref>:  passo innanzi passo, e innanzi ai passi mettendo il bastone. Dopo un «oh!» d'ambe le parti, egli s'era fermato, ella. Adagio adagio dice meglio l'accasciamento di lui; e poi tutto quel passo passi riusciva una specie di bisticcio; per il suo aggiunto v. note 13 a p. 536 e 11 a p. 574. Per quell' oh di tutt'e due le parti, osserva: certo furon contenti tutt'e due d'incontrarsi, con contentezza varia, perché varie eran le ragioni, ma intensa ugualmente e inaspettata. Sicché l'esclamazione non poteva esser gran che differente; d'ambe, letter. accad.; egli, ella qui eran quasi ridicoli. Coi contrapposti, quand'anche non si trattasse di don Abbondio e d'Agnese, il lui diventa necessario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n731" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14888">
          <ref rend="bold">tirati</ref>:  tratti. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n733" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14890" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14893">
          <ref rend="bold">in un castagneto</ref>:  In Tosc. si direbbe: nella selva, giacché i castagneti si chiamano selve. S'erano ritirati li perché non sentisse il barocciaio quanto volevan dirsi in segreto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n735" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14894" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14901">
          <ref rend="bold">che costeggiava la strada. Don Abbondio l'aveva ragguagliata</ref>:  che quivi era di costa al cammino. Don Abbondio le aveva dato ragguaglio. Che quivi era di costa al cammino, dicitura letter., brutta; le aveva dato ragguaglio, non com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n737" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14911" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14915">
          <ref rend="bold">La cosa non era chiara</ref>:  Perché né Agnese né don Abbondio non riuscivano a raccapezzare tutti i legami dell'impresa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n739" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14923" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14926">
          <ref rend="bold">era affatto in salvo</ref>:  era in salvo. Don Abbondio, perché nulla si rilevi contro di lui, sulla liberazione assoluta di Lucia non mette dubbio: ecco la ragione dell'affatto aggiunto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n741" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14929" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14938">
          <ref rend="bold">Dopo, don Abbondio era voluto entrare in un altro discorso</ref>:  Di poi egli aveva voluto entrare in un altro ragionamento. Di poi, letter.; era voluto entrare, uso; ragionamento prima di tutto suppone la ragione per base, e questa non era punto obbligo che ci fosse nelle frottole di don Abbondio; poi, in questo senso è piú com. discorso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n743" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14944" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14951">
          <ref rend="bold">sulla maniera di regolarsi con l'arcivescovo, se questo</ref>:  sul come governarsi coll'arcivescovo, se questi. Sul come regolarai poteva stare; ma governarsi, no: in que sto caso non si direbbe: à senso assai più largo; questo, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n745" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14954" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14965">
          <ref rend="bold">avesse desiderate di parlar con lei e con la figliuola; e soprattutto</ref>:  avesse voluto veder lei e la figlia; e sopra tutto. Parlare è un po' più e meglio di vedere in questo caso; Aglia, troppo letter.; e figliola sarebbe anche stato piú d'uso; soprattutto avverbialmente, meglio unito, e, s'intende, con due tt.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n747" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14976" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14978">
          <ref rend="bold">che il brav'uomo</ref>:  ch'egli non. Il brav'uomo è ironico, e calza a capello con don Abbondio ingarbugliato nel dare agil altri delle lezioni, solo per mascherare il vantaggio proprio, credendo che gli altri non se ne accorgano. Intanto, Agnese, che è buona, ma è accorta, invece di stario a sentire, lo pianta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n749" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14982" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14983">
          <ref rend="bold">per il</ref>:  pel. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n751" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14992" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_14998">
          <ref rend="bold">senza risolver nulla; ché aveva tutt'altro da</ref>:  senza proporsi nulla; ché aveva altro da. Tra proporsi e risolvere c'è ben differenza: Agnese poteva proporsi molte cose; in quanto a risolverle era un altro paio di maniche. Altro. Dice meno, è meno ironico e più scolorito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n753" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15003" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15004">
          <ref rend="bold">in istrada</ref>:  in cammino. È di viaggi piú lunghi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n755" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15017">
          <ref rend="bold">s'alza</ref>:  si leva. È letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n757" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15021" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15024">
          <ref rend="bold">e dentro di corsa</ref>:  e salta dentro in furia. Salta, che starebbe bene per una ragazzina è troppo per una vecchia; furia à qualche cosa d'arruffato e iroso: né proprio né dignitoso qui. La correzione poi è d'una efficacissima concisione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n759" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15030" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15046">
          <ref rend="bold">La moglie del sarto, ch'era la sola che si trovava lì presente, fa coraggio a tutt'e due</ref>:  La buona donna, che sola si trovava presente, fa coraggio ad entrambe. La buona donna era ambiguo: poteva significare anche Agnese; il rimanente, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n761" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15064" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15098">
          <ref rend="bold">preparare un letto per loro... cercare un ricovero altrove</ref>:  a mettere insieme un letto per loro; che già aveva modo, ma che in ogni caso, tanto ella quanto suo marito, avrebbero piú tosto voluto dormire per terra che lasciarle andare a cercare un ricovero altrove per quella notte. Mettere insieme, d'un letto non si dice; il già, inutile; l'articolo determina meglio; senza incomodarsi dice la gentilezza della donna, la quale afferma non solo d'avere la possibilità, ma di poterlo fare senza scomodo; tanto lei, come, piú comune; piú tosto è come soprattutto, v. nota 9, p. 614; per terra è piú generico che in terra: dice sul terreno in qualunque maniera. Per quella notte limitava l'ospitalità a un giorno solo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n763" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15116" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15120">
          <ref rend="bold">si mise affannosamente a raccontarglieli</ref>:  si fece dolorosamente a narrarli. Si fece, letter.; dolorosamente anche, in questo senso, letter.; per narrare v. nota 1, p. 29.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n765" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15125" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15127">
          <ref rend="bold">sa, era una</ref>:  sa, ella era una. Inutile il pronome.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n767" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15130" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15143">
          <ref rend="bold">nessuno la conosceva tutta; e per Lucia stessa c'eran delle parti oscure, inesplicabili affatto</ref>:  nessuno conosceva tutta intiera; e per Lucia stessa v' era delle parti oscure, inestricabili affatto. La conosceva tutta, uso; l'intiera, inutile: invece che dar piú forza, ne toglieva; v'era, letter.; inestricabili, no: si sarebbero potuti strigare in seguito; ma per ora non si sapevano spiegare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n769" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15146" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15148">
          <ref rend="bold">quella fatale combinazione</ref>:  Per spiegar questa avrebbe dovuto Lucia saper la storia della monaca, pensare che al sacrifizio ce l'aveva mandata lei: era ben lontana dal supporlo, non che dal crederlo. Qui il Tomm. nota: «terribile è affettato piú che fatale». Ci vorrebbe una nota alla nota, ma non la potrebbe mettere che il Tomm. stesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n771" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15157" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15159">
          <ref rend="bold">per l'appunto quando</ref>:  appunto quando. Poteva stare, ma è meno usato, e meno efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n773" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15175" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15177">
          <ref rend="bold">facevano cento congetture</ref>:  si perdevano in congetture. Si perdevano era troppo; cento, colorisce meglio: dice che ne facevano molte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n775" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15186" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15187">
          <ref rend="bold">andarci vicino</ref>:  andarvi presso. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n777" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17741" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17744">
          <ref rend="bold">In quanto</ref>:  Quanto. Non com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n779" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15194" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15202">
          <ref rend="bold">tanto l'una che l'altra non potevano fare a meno</ref>:  si l'una che l'altra non potevano di meno. Si per tanto, letterario; potevan far a meno, uso; poi c'eran quei due di molto seccanti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n781" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15216">
          <ref rend="bold">esclamava</ref>:  sclamava. Volgare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n783" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15218" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15219">
          <ref rend="bold">ma verrà</ref>:  È l'unica consolazione comune ai tribolati, quando pensano alle iniquità dei tribolatori.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n785" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15220" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15236">
          <ref rend="bold">la sua ora anche per lui. Domeneddio lo pagherà secondo il merito; e allora proverà anche lui</ref>:  la sua ora. Domenedio gli renderà il merito secondo le opere; e allora proverà anch'egli. Senza l'anche per lui non era chiaro; il rimanente è una correzione piú semplice e nitida secondo l'uso anch'egli, letter. Domeneddio (con un d solo, no = domine et deus: ilt si converte in d) è parola popolana che sta bene in bocca d'Agnese: a Lucia probabilmente non l'avrebbe fatto dire.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n787" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15237" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15241">
          <ref rend="bold">No, no, mamma, Lucia non approva</ref>:  Lucia è educata da fra Cristoforo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n789" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15252" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15256">
          <ref rend="bold">Se sapeste cosa sia patire</ref>:  Se lo sapessero anche i birbanti che fanno patire!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n791" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15253">
          <ref rend="bold">cosa</ref>:  che cosa. V. nota 4, p. 502. Rammenta la gentile Desdemona che si rifiuta di fare e di volere il male contro il crudele Moro. Se guardi bene, Lucia è nella letteratura italiana la prima veramente angelica creatura (Beatrice si dimostra angelica per quanto opera su Dante, ma come donna nell'arte è troppo teologica) che sia stata dipinta e avvolta, potremmo dire, in una leggiadra luce scespiriana.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n793" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15294">
          <ref rend="bold">ora</ref>:  adesso. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n795" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15297" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15298">
          <ref rend="bold">Il ribrezzo</ref>:  Anche questo dimostra la squisita tempra di Lucia. Un'anima volgare si sarebbe trovata a suo agio nel raccontarli, con tutte le specificazioni, le frange, eccetera. E anche qui rammenta Desdemona.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n797" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15320" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15328">
          <ref rend="bold">d'una volta disse che non le bastava l'animo di</ref>:  di una volta ella disse che l'animo non le bastava a. Meno conforme all'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n799" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15332" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15338">
          <ref rend="bold">molte lacrime, riprese la parola a stento</ref>:  molte lagrime ripigliò a stento la parola. Poteva stare; ma la parola in fine suona meglio, piace di piú, a scapito di quel modo avverbiale, che, venendo dopo, acquista migliore importanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n801" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15346" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15351">
          <ref rend="bold">a un certo punto del racconto</ref>:  quando fu al vote: a un certo passo della narrazione: al passo del voto. Passo è più vasto e piú complicato: qui era un semplice punto, quasi impercettibile, ma di quanta importanza! narrazione, v. nota 1, p. 29; quando fu al voto è correzione che dipende da quella anteriore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n803" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15356" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15369">
          <ref rend="bold">Il timore che la madre le desse dell'imprudente e della precipitosa; e che, come</ref>:  Il timore di essere dalla ma dre ripresa d'imprudente e di precipitosa; che questa, come. Poteva stare, ma le desse dell' è tanto più semplice e d'uso; il que sta, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n805" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15378" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15383">
          <ref rend="bold">qualche sua regola larga di coscienza</ref>:  Lucia era delicata, e, come sono non di rado i giovani buoni, era più rigorosa di sua madre in certi scrupoli di coscienza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n807" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15386" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15392">
          <ref rend="bold">fargliela trovar giusta per forza; o che</ref>:  farla prevalere; o che. Prevalere non dice se è giusto; il per forza dice l'ostinazione e la permalosità d'Agnese, quando la prima volta non voleva Lucia darle retta riguardo al matrimonio clandestino.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n809" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15410" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15415">
          <ref rend="bold">e la facesse cosí divenir pubblica</ref>:  Virgineo pudore tanto simpatico e bello in tali creature ben nate. Tutti questi particolari provano splendidamente la condotta della ragazza e la sua superiorità morale, in confronto di quella d'Agnese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n811" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15415" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15442">
          <ref rend="bold">pubblica, cosa che Lucia,... entrare in quella materia</ref>:  publica, del che a pensarvi solamente Lucia si sentiva una vergogna intollerabile; anche una vergogna presente, una repugnanza inesplicabile a parlare d'una tal materia. Cosa che Lucia... si sentiva. Nella correz. c'è un felice anacoluto; pensarci, uso; Lucia prima della proposizione incidente, torna meglio; una vergogna intollerabile, sciatto e non d'uso; vergogna poi era ripetuto poco dopo. Certo, in Toscana si dice con piú proprietà: fare il viso rosso e sentire le fiamme, le vampe al viso, ma il cambiamento manzoniano: sentiva venire il viso rosso, non si può dire che falsi la maniera, piuttosto la compie. Il presente non solo era astratto e vago, quanto il sostituito della madre stessa è chiaro e vero; certa, tempera efficacemente, perché vergogna solo era troppo; ripugnanza, uso; entrare è anche meno di parlare: Lucia non voleva neppure avviare il discorso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n813" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15448" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15461">
          <ref rend="bold">che nascose quella circostanza importante, proponendosi di farne prima la confidenza al padre Cristoforo</ref>:  che ella tacque assolutamente quella circostanza importante, proponendo in cuor suo di aprirsene prima col padre Cristoforo. Assolutamente sarebbe esagerato, supporrebbe che fosse stata provocata a spiegarsi; il rimanente, piú letterario. Per il senso, osserva: la ragazza, senza offender la madre, intende anche questa volta di volere esporre il suo caso a persona che se n'intende piú di lei; chieder consiglio, per poi rifiutarlo, sarebbe stato meno conveniente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n815" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15469" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15475">
          <ref rend="bold">si sentì rispondere che non c'era piú</ref>:  s'udi rispondere che non v'era piú. Si senti, c'era, есс.,
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n817" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15487" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15491">
          <ref rend="bold">che aveva un certo nome</ref>:  Povera e illustre Rimini, che torto riceve da quella buona Agnese! Ma che volete farci se non conosceva né la storia né la geografia?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n819" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15499" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15500">
          <ref rend="bold">n'è vero?</ref>:  V. nota 15 a p. 116.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n821" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16866">
          <ref rend="bold">ansiosamente</ref>:  precipitosamente. Stava a significare la fretta, ma una fretta poco decorosa, di saperne notizie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n823" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15515" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15520">
          <ref rend="bold">che si sia ricoverato sul bergamasco</ref>:  che sia andato su quel di Bergamo. Sia andato è meno, e non precisa come la frase sostituita; su quel di Bergamo, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n825" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15529" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15544">
          <ref rend="bold">e lui finora non ha mai fatto saper nulla. Che non abbia ancora trovata la maniera</ref>:  ed egli finora non ha mai mandato nuova di sé. Che non abbia ancora trovato il verso. ed egli non si direbbe; meno che mai qui; mandato nuova di sé è più freddo, meno colorito; il rimanente poteva stare benissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n827" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15545" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15549">
          <ref rend="bold">Ah, se è in salvo</ref>:  Ah, s'egli è in salvo. Il pronome, inutile. Per il senso osserva: Lucia, dicendo cosi, intende: mi basta di sapere che è salvo. Ossia, si dà ad intendere che le basti, ma è una semplice illusione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n829" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15558" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15560">
          <ref rend="bold">di cambiar discorso</ref>:  altra materia di discorso. È diverso: si- gnificherebbe che, a corto d'argomenti, andava cercandone qualcuno, cosi, tanto per discorrere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n831" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15564" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15565">
          <ref rend="bold">fu interrotto</ref>:  E intanto viene a variarsi la scena, e l'animo dei lettori resta sospeso sull'importante fato di Renzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n833" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15576" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15578">
          <ref rend="bold">tornato di chiesa</ref>:  tornato dalla chiesa. Uso. Per il dalla v. anche nota 18, p. 603.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n835" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17378">
          <ref rend="bold">sentito</ref>:  inteso. V. nota 10, p. 580 e n. 19 p. 127.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n837" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15584" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15590">
          <ref rend="bold">che Lucia era arrivata, sana e salva</ref>:  il felice riducimento di Lucia. Non c'è bisogno di commento. Il Tomm. nota: «Riducimento non è bello. Non è bello, né conducevole all'uono. » Veramente non è neanche bello il conducevole all'uomo, ma per riducimento aveva certo ragione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n839" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15591" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15600">
          <ref rend="bold">era andato a tavola con lui, facendoselo sedere a destra</ref>:  s'era posto a tavola, facendo seder quello alla sua destra. S'era posto è letter., e poi qui non precisava; l'aggiunta di con lui era indispensabile; il rimanente, troppo impigliato e pesante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n841" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15612" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15614">
          <ref rend="bold">di dare occhiate</ref>:  di lanciare occhiate. V. nota 11, p. 564.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n843" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15617" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15620">
          <ref rend="bold">cosí ammansato senza debolezza</ref>:  cosí umiliato senz'abbassamento. Questo è l'importante e il difficile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n845" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15638" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15642">
          <ref rend="bold">Finito il desinare, loro due</ref>:  Levate le mense que' due. Letter., accadem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n847" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16836" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16837">
          <ref rend="bold">molto più</ref>:  assai piú. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n849" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18180">
          <ref rend="bold">l'innominato</ref>:  Se n'era andato cosí, perché Lucia aveva ancora ragione di non amarlo: Lucia nemica di ciascun crudele, come dice Dante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n851" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15659" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15663">
          <ref rend="bold">partito per il suo castello</ref>:  partito di nuovo pel suo castello. Partito assolutamente, vale in definitivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n853" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15667" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15669">
          <ref rend="bold">mula della mattina</ref>:  mula che ve l'aveva portato il mattino. Due parole, e dice lo stesso e meglio. La mula era quel la procurata dal curato di Chiuso. Osserva che l'Innominato parte senza nemmeno passare a salutar Lucia, come uomo che non se ne sentiva ancora degno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n855" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14594">
          <ref rend="bold">curato</ref>:  paroco. Scrittura che viene da una pronunzia lombarda e contadinesca toscana; per curato v. nota 25, p. 116.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n857" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15683">
          <ref rend="bold">condotto</ref>:  guidato. Non era mica un cieco. Osserva intanto: non fece venir Lucia alla canonica: andò lui alla casuccia dove era lei ricoverata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n859" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15695" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15696">
          <ref rend="bold">non s'incomodi</ref>:  manderò: lasci, lasci, che manderò. Lasci lasci si direbbe, ma piuttosto di chi prende a fare alcune cose manuali.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n861" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15719" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15720">
          <ref rend="bold">tutti quelli</ref>:  Anche tutto il mondo! In queste poche linee che dicono lo zelo del curato d'incomodar tutto il mondo per scansar gl'incomodi del cardinale, c'è una pitturina fine e ironica. Del resto, il medesimo succe deva anche a Gesú, da cui il noto sinite parrulos venire ad me.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n863" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16163">
          <ref rend="bold">vossignoria</ref>:  vostra signoria, V. nota 24, p. 141.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n865" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15733" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15746">
          <ref rend="bold">Vossignoria illustrissima non deve incomodarsi... manderò io subito a chiamarli... è cosa d'un momento</ref>:  Non fa bisogno che vostra signoria illustrissima s'incomodi: mando io tosto a chiamarli: è cosa subito fatta. La correzione dice la imperiosa e sicura risolutezza del curato d'insegnare all'arcivescovo come deve scansare le fatiche. Cosa d'un momento, piú propria e piú usata in questo caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n867" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15749" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15751">
          <ref rend="bold">il curato guastamestieri</ref>:  Il Tomm. nota: «guastamestieri è inetto» e il Rigut. «e qui è anche improprio». Inetto, improprio, perché? Non trovereste un'altra parola piú calzante in tutto il vocabolario: questa vi dice, facendovi saltare di sulla seggiola filologica, tutto l'affaccendarsi da mestierante del curato, il quale tutt'altro che cattivo, sta bene, ma ordinario, si dava da fare per impedir le azioni delicate e sante del suo superiore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n869" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15752" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15755">
          <ref rend="bold">(buon uomo del resto)</ref>:  (buon uomo del rimanente). Poteva stare. Per il senso intanto osserva: anche don Abbondio, anche fra Galdino non son cattivi; tutti i preti e frati e monache il Manz. tratta con discreta benevolenza, ma ne svela implacabile e sempre i difetti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n871" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15803" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15817">
          <ref rend="bold">tutta la gente che c'era andò verso di loro; e in pochi momenti n'accorse da</ref>:  ognun che v'era andò verso loro; e in pochi istanti si trasse gente da. Ognuno dice troppo singo. larmente e senz' effetto; mentre tutta la gente esprime maggior movimento; verso di loro, uso, istanti, letter., accad.; per trasse gente, v. nota 4, p. 528.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n873" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15820" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15831">
          <ref rend="bold">camminando loro ai fianchi chi poteva, e gli altri dietro, alla rinfusa</ref>:  Il: e fece loro due ale di folla ai lati, e un codazzo dietro. Il. La correzione e l'aggiunta chiariscono e dipingono meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n875" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15832" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15836">
          <ref rend="bold">Il curato badava a dire</ref>:  In questo caso non è da far torto al curato se cercava scansar molestie al superiore: l'avrebbero fatto tutti: era quasi un dovere, non doveva però dire: ritiratevi, ma: fate un po' di largo. L'A. stesso à detto che cosa intervenne al cardinale altra volta perché tutta la gente gli era a ridosso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n877" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15842" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15844">
          <ref rend="bold">Federigo gli diceva</ref>:  lasciateli fare, e andava avanti: Federigo diceva al curato: lasciate, lasciate, e procedeva. Fin a procedeva, poteva stare; e non era senza solennità il lasciate solo; ma l'altro è piú familiare; e questo tono voleva dare il Manz. Il procedeva è troppo inamidato e impettito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n879" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15851" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15854">
          <ref rend="bold">alzando la mano a</ref>:  levando la mano a. V. nota 1, p. 445.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n881" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15870" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15874">
          <ref rend="bold">arrivarono alla casa, e c'entrarono</ref>:  giunsero alla casa e v'entrarono. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n883" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15878" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15881">
          <ref rend="bold">ammontata al di fuori</ref>:  assiepata al di fuori. La siepe dice il folto, ma non dice il montare uno addosso all'altro, come fanno in queste circostanze.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n885" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15892" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15894">
          <ref rend="bold">era andato dietro</ref>:  aveva tenuto dietro. Si tien dietro anche senza moversi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n887" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15898" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15906">
          <ref rend="bold">cogli occhi fissi e con la bocca aperta</ref>:  Ecco un'altra pitturina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n889" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15907" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15908">
          <ref rend="bold">non sapendo</ref>:  Questo è il bello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n891" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15912" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15916">
          <ref rend="bold">Quando vide quel dove inaspettato</ref>:  Quest'espressione è cosí naturale che non so сарасіtarmi dell' osservazione del Tomm.: « quel dove è goffo», a cui il Rigut. aggiunge: « né è bello vedere il dove». A me paiono osservazioni strane.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n893" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15939" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15949">
          <ref rend="bold">sentirono un ronzìo crescente nella strada; mentre pensavano cosa potesse essere</ref>:  udirono un ronzio crescente nella via; mentre pensavano che cosa potess'essere. Per udire v. nota 19, p. 567; per gli accenti acuti v. nota 1, p. 280; per via v. nota 18, p. 11; per che cosa v. nota 4, p. 502; potess' essere, tronco, non si dice, perché sarebbe di cattivo suono.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n895" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15953" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15958">
          <ref rend="bold">e comparire il porporato col parroco</ref>:  Il Tomm. scrive: «Porporato è ridicolo qui», Proprio qui porporato è una finezza artistica degna di nota. Lasciamo questa volta parlare il D'Ovidio: «Il Borromeo è chiamato sempre il cardinale, l'arcivescovo, Federigo; ma quando va nella casa del sarto, è detto il porporato. Egli è che specialmente in quella casetta e a quelle donnicciuole che non avevan mai visto un cardinale, la prima impressione doveva essere la magnifica semplicità della porpora.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n897" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15961">
          <ref rend="bold">domando</ref>:  chiese. V. nota 23, p. 51 e n. 18, p. 83. Per il senso, osserva: la domanda dell'arcivescovo non era certo difficile: impossibile non riconoscere subito Lucia, anche probabilmente se fosse stata in mezzo a molte altre ragazze. Qui poi non aveva concorrenti, sicché è di quelle domande che si fanno non per sapere, ma per affermare. Dante nel suo poema non manca di richiamare l'attenzione su questo comune fenomeno psicologico. Ora un aneddoto non dantesco. Mi raccontava il Palma che, percorrendo le grande campagne toscane, parlava una volta con una contadina per spiegazioni di lingua. Un ragazzetto figliolo di lei, aspetta aspetta che finissero la conversazione, disse finalmente: «Mamma ò fame!» «Vai alla madia», gli rispose lei, «e prenditi un оvо», Il ragazzo andò, prese un ovo, e domandò: « questo?» « Si codesto». Due cose avevan fermato l'attenzione del Palma: prima, la domanda cortese, giacché l'ova se non so no tutte compagne, non possono costituire una differenza tale da provocare una domanda; seconda, la precisione del questo e codesto, cosí ardua per uno del settentrione d'Italia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n899" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_15977" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_15981">
          <ref rend="bold">con la madre, tutt'e due</ref>:  colla madre, entrambe. Con la, v. nota 9. p. 11; entrambe, v. nota 6, p. 569.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n901" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10080">
          <ref rend="bold">tono</ref>:  tuono. v. nota 26, p. 45, e la nota a pag. 563.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n903" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_14965">
          <ref rend="bold">soprattutto</ref>:  sopra tutto. V. nota 9, p. 614.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n905" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11523">
          <ref rend="bold">subito</ref>:  tosto. V. nota 13, p. 486.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n907" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16009" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16010">
          <ref rend="bold">giovine, cominciò</ref>:  « Dio: giovane, cominciò egli: a Dio. Giovine, v. nota 15, p. 33; egli, letter. e inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n909" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16016" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16024">
          <ref rend="bold">messa a una gran prova; ma v'ha anche fatto</ref>:  posta a una gran prova; ma viha ben fatto. Posta, letter. Esser messi alla prova, è frase solita dei credenti per dar coraggio a chi soffre; per ben, v. nota 11, p. 603, ө n. 10, p. 608.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n911" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16042" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16045">
          <ref rend="bold">s'è servito di voi</ref>:  Ecco che il cardinale ammette essere stata Lucia causa della grazia anche all' Innominato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n913" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16072" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16080">
          <ref rend="bold">rumore, s'era affacciata anch'essa alla finestra, e avendo veduto</ref>:  romore, s' era pur fatta alla finestra di sopra, avendo potuto vedere. Per rumore v. nota 17, p. 468; per pure v. nota 3, p. 390; di sopra, inutile, perché si supponeva gia che fosse andata a preparare un letto al piano superiore nelle case di campagna per lo piú, giú c'è la cucina, il salotto, la dispensa e simili; sopra, le camere; poi, in ogni modo, questo particolare secondario, si chiariva dopo con aveva sceso le scale; potuto vedere non era giusto, perché ammetteva qualche difficoltà di cui non si capisce la ragione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n915" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16086" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16101">
          <ref rend="bold">aveva sceso le scale, di corsa, dopo essersi raccomodata alla meglio; e quasi nello stesso tempo</ref>:  era venuta giú a precipizio, dopo essersi rassettata alquanto: e quasi ad un tratto. Era venuta giú, si direbbe se fosse cascata e avesse ruzzolato le scale; per rassettare v. nota 7, pag. 101. Altra osservazione, altra fotografia dal vero. È istinto comune, specialmente delle donne, d'accomodarsi, d'ornarsi, di coprirsi, secondo il momento e la circostanza, obbedendo a un sentimento di dignità, di pudore, e di vanità, quand'è esagerato; ad un tratto. In questo senso di tempo è letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n917" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16109" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16111">
          <ref rend="bold">avviato il discorso</ref>:  il colloquio impegnato. Uso. Non c'è infatti nessun impegno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n919" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16118" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16122">
          <ref rend="bold">dove rimasero con gran rispetto</ref>:  Eran gente sempre discreta, come l'Autore à detto prima. Non tutti, né facilmente si comportan cosi: ché anzi, chi fa solitamente dei piaceri, li fa scontare con molte indiscrezioni per lo meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n921" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16133">
          <ref rend="bold">mescolando</ref>:  mischiando. Si dice per lo più di mescolanze impure.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n923" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16137" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16141">
          <ref rend="bold">domanda, per veder se nelle</ref>:  domanda, se mai nelle. L'aggiunta è indispensabile nel parlare usuale: viene altrimenti d'una secchezza letteraria pesante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n925" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16144" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16145">
          <ref rend="bold">trovare qualche</ref>:  trovare alcuna. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n927" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16156" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16160">
          <ref rend="bold">Bisognerebbe che tutti i preti</ref>:  Qui Agnese dimostra una franchezza straordinaria. Un'altra donna non avrebbe trattato il cardinale come un semplice prete, mettendolo alla pari: avrebbe detto: «Bisognerebbe che tutti i preti imitassero vosignoria» o «facessero come fa vosignoria». È che Agnese era di buona pasta, ma schietta fino alla semplicità, mentre Lucia era schietta fino al piú doveroso riguardo; il cardinale, poi, dal canto suo, s'abbassava fino al contegno d'un semplice prete, pur rimanendo tanto superiore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n929" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16188">
          <ref rend="bold">famigliare</ref>:  V. nota 27, p. 59 e n. 4, p. 538.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n931" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16195" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16197">
          <ref rend="bold">dal pensare che</ref>:  del pensiero che. Pensiero è qualche cosa d'isolato, fisso, concreto, continuato, fastidioso, ecc. Qui non c'erano questi estremi. Osserva che Agnese s'è ridotta a parlar in questo modo col cardinale, prima perché era addolorata di veder continuamente soffrire per don Abbondio que' due poveri figlioli, poi per l'ultima pretensione di don Abbondio stesso, anzi (attento!) del signor don Abbondio, di dovergli, per giunta, usare il riguardo di non fiatare! Se il prete si fosse scusato con Agnese, riconoscendo i suoi torti, Agnese sicuramente non avrebbe detto verbo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n933" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16205">
          <ref rend="bold">sacrificati</ref>:  sagrificati. Volgare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n935" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16309">
          <ref rend="bold">piccolo</ref>:  picciolo. Letter., poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n937" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16234" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16239">
          <ref rend="bold">Dite pure tutto quello che pensate</ref>:  dite pur tutto quel che pensate. Era un decasillabo abbastanza saltellante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n939" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16269">
          <ref rend="bold">istanze</ref>:  letter., e qui è rimasto, mentre l'à tolto altrove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n941" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16274" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16278">
          <ref rend="bold">quella cominciò a trovarsi impicciata</ref>:  ella cominciò a trovarsi impacciata. Ella, letter.; impacciata, v. nota 14, p. 29.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n943" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16284" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16287">
          <ref rend="bold">nella quale aveva anch'essa</ref>:  nella quale anch'ella aveva. Qui sarebbe stato d'uso più comune: anche lei.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n945" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16290" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16296">
          <ref rend="bold">che non si curava di far sapere</ref>:  È un eufemismo gentilmente ironico, perché veramente Agnese desiderava di non farlo sapere; ma l'A. dice anche per lei il vero sorridendo. Osserva: Agnese accusando don Abbondio non aveva pensato che in quel biasimo poteva lei stessa essere involta. Se n'è accorta dopo. Fatto umano e frequente anche questo sicché molto spesso gli accusatori e biasimatori altrui, fanno di frequente, raccontando, delle reticenze molto pietose a proprio riguardo, che non di rado si capiscono.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n947" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16297" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16309">
          <ref rend="bold">specialmente a un tal personaggio. Trovò però il verso d'accomodarla con un piccolo</ref>:  massime ad un tal uomo. Pure trovò modo di aggiustarla con un picciolo. Massime, v. nota 17, p. 568; a un tal uomo era equivoco: si dice anche a un poco di bono; in buon senso poi, si può dire di persona in qualunque modo illustre senza che sia un'autorità, com' è quella di personaggio; per pure v. nota 3, p. 390; trovò modo poteva stare, ma trovare il verso calza meglio; aggiustarla, in questo senso non è com.; picciolo, letter. poet. Per il senso osserva anche qui il fatto umano: necessaria conseguenza della premessa accennata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n949" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16313" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16314">
          <ref rend="bold">matrimonio concertato</ref>:  Non era meglio stabilito?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n951" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16320" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16328">
          <ref rend="bold">non lasciò fuori il pretesto de' superiori che lui</ref>:  non tacque del pretesto dei Superiori ch'egli. Tacque, letter.; ma poi siccome lascia fuori le proprie colpe, anche delle altrui si doveva dire lo stesso. Per la lettera maiuscola di Superiori non ci va; e il Manz. come la leva a re, papa, imperatore (lo faceva fine da ragazzo, com'è noto, causa di collera al padre Soave) cardinale, arcivescovo, innominato, ecc., lo leva anche qui. Infatti, o metter le lettere maiuscole sempre o mai: bisogna esser coerenti. Qui il Tomm. no- ta: « Pesante, e il Rigut. commenta quella nota cosi: « Il pesante va alla parentesi: ma essa ci fa ricordare delle raccomandazioni che don Abbondio aveva fatte ad Agnese. » Se il pesante vada alla parentesi, non lo so; ma non credo che la parentesi ci faccia ricordare quello: ei fa ricordare che Agnese davanti a un superiore di don Abbondio s'era ricordata del pretesto de' superiori! E intanto salta all'attentato di don Rodrigo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n953" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16353">
          <ref rend="bold">concluse</ref>:  «scappare per inciamparci di nuovo. Se in vece il: conchiuse: a scappare per incapparci di nuovo. Se in quello scambio il. Concluse, uso; incapparci sarebbe stato affettazione, qui; invece, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n955" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16380" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16381">
          <ref rend="bold">ce n'andavamo</ref>:  In bocca d'Agnese è un po' pesante questo verbo invece del più comune ci se n'andava ?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n957" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16382" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16387">
          <ref rend="bold">via subito, tutti insieme, di nascosto</ref>:  subito via, tutti insieme, in segreto. Via subito, piú com.; in segreto non andava bene, perché si dice cosi quando le cose si fanno di nascosto da persone cui siamo obbligati o quasi a farle sapere. Ma anche di nascosto pare una linea fuori di strada: si direbbe che qui starebbe meglio cheti, cheti, o senza dir niente a nessuno; ma bisogna rammentarsi che è Agnese che parla, e che don Rodrigo era il signore del paese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n959" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16412" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16414">
          <ref rend="bold">mi renderà conto</ref>:  mi darà conto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n961" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16421" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16427">
          <ref rend="bold">No, signore, no, signore»; disse subito Agnese</ref>:  Signor no, signor no,» ripiglid Agnese. Uso. Per ripigliare v. nota 1, p. 550 e n. 19, p. 556.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n963" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16450" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16454">
          <ref rend="bold">è un uomo fatto così</ref>:  è un uomo cosi di natura. Sarebbe stato piú nobile: si dice anche di qualità eroiche, mentre con fatto cosi si accenna per lo piú a difetti. Il Tomm. nota: è un uomo cosí, frase lombarda. Ma il Manz. diceva cosi di natura, e questo è anche toscano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n965" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16462" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16468">
          <ref rend="bold">Lucia, non contenta di quella maniera di</ref>:  Lucia scontenta di quel modo di. Per Lucia avverti anc' una volta la sua educazione: non à mai interrotto sua madre, malgrado la non piena conformità di pensiero e di sentimento. A questo punto però sente che il non accusare anche sé stessi, sarebbe stata colpa maggiore, un' omissione vergognosa; e parla. Ma come parla? confessando semplicemente il male fatto, senz'ombra di voler dare una lezione a sua madre. Scontenta era troppo arcigno; per modo v. nota 7, pag. 68.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n967" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16479" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16487">
          <ref rend="bold">si vede che non era volontà del Signore</ref>:  È la massima fondamentale del romanzo, giacché tutte le cose che racconta l'A. avvengono contro la volontà e l'intenzione degli uomini.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n969" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16500" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16502">
          <ref rend="bold">giovine? disse Federigo</ref>:  giovane ? la chiese Federigo. Per giovane v. nota 15, pag. 33; per chiese v. nota 23, pag. 51.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n971" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16504" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16506">
          <ref rend="bold">malgrado gli occhiacci</ref>:  a malgrado degli occhiacci. Uso. Il Tomm. avverte: «Non a malgrado, ma nonostante. » E il Rigut. rincalza: «La 2ª ediz, invece di a malgrado degli occhiacci, ha malgrado gli occhiacci. Ma la seconda maniera, se piú abusata, è peggiore della prima. Qui dovevasi dire col T. nonostante gli ecc. » In verità Minosse non sarebbe cosi reciso e sicuro. Peccato che l'uso non dia retta neanche a Minosse.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n973" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16515" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16516">
          <ref rend="bold">raccontò la</ref>:  raccontò alla sua volta la. Alla sua volta, letter., e inutile qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n975" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16353">
          <ref rend="bold">concluse</ref>:  conchiuse. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n977" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16536" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16538">
          <ref rend="bold">gastigati.» «Prendete dalla</ref>:  castigati.» « Pigliate dalla. Castigato, lett., e pigliate, lett. e volg. v. poi nota 16, p. 23. Qui osserva come Federigo parla sempre, anche con queste donnette, in modo elevato e semplice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n979" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16802">
          <ref rend="bold">Domandò</ref>:  Chiese. V. nota 23, p. 51.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n981" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_11568">
          <ref rend="bold">sentendo</ref>:  udendo. V. nota 19, p. 567.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n983" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16587" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16600">
          <ref rend="bold">con la testa e gli occhi bassi) ch'era scappato dal suo paese, ne provò</ref>:  col capo chino e con gli occhi bassi) com'era fuoruscito, ne senti. Per capo v. nota 8, pag. 32; il rimanente, uso. Per il senso osserva ancora: certi critici questa Lucia con la testa e gli occhi bassi, non la possono digerire, l'anno per poco meno d'una fintarella. Eppure è solo il grande amore che fa piegare quel capo e quegli occhi. V. anche nota 19, p. 174 e altrove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n985" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16605" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16609">
          <ref rend="bold">e volle sapere</ref>:  e ne chiese. V. nota 23, pag. 51.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n987" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16613" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16618">
          <ref rend="bold">raccontò alla meglio tutto quel poco</ref>:  barbugliò quel poco. Barbugliò è una di quelle voci imitative che si possono usare, ma qui sarebbe stata ingiustamente spregiativa; alla meglio tempera il racconto; e il tutto questa volta non è inutile, perché ci avverte che Agnese non ripeteva la frode.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n989" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16625" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16630">
          <ref rend="bold">Ho sentito parlare di questo giovine</ref>:  Ho inteso parlare di quest'uomo. Per inteso v. nota 20, pag. 207; giovine è piú giusto. Qui osserva: anche il cardinale lo rammenta súbito; era stato un avvenimento straordinario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n991" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16635" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16648">
          <ref rend="bold">come mai uno che si trovò involto in affari di quella sorte, poteva essere</ref>:  come un uomo che si trovò involto in affari di quella sorta poteva egli essere. Come mai, uso; uno qui à un non so che d'incerto e di spregio, conforme al concetto che Federigo si faceva di Renzo; sorta, volg.; egli, letter. e inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n993" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16653" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16659">
          <ref rend="bold">con una ragazza così?» «Era un giovine</ref>:  con questa giovane? «Era un giovane, La correzione è una lode piena a Lucia, di cui il cardinale faceva ormai giusta e grande stima; questa giovane non diceva nulla. Bisognava poi toglier la parola anche perché c'eran quattro inutili giovani in fila.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n995" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16663" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16670">
          <ref rend="bold">facendo il viso rosso, ma con voce sicura</ref>:  arrossando, ma con la voce ferma. Uso. Arrossare oggi è transitivo, e vuol dire Far diventar rosso; Arrossire, è intransitivo, e vale Diventar rosso; voce ferma vorrebbe dire non oscillante, non tremolante, risoluta, piú da uomo e qualche volta anche audace, sfrontato. Rammenta il sonetto del Belli: A di trenta settembre il signorino/D'alto ingegno perché d'alto lignaggio/Diè nel castello avito il suo gran saggio/Di toscan, di francese e di latino./Ritto all'ombra feudal d'un baldacchine/Con ferma voce e signoril coraggio,/Senza libri provò che paggio e maggio/Si scrivon con due g come cugino. Non è il caso dunque di Lucia, la quale risponde che Renzo era un giovine dabbene, e lo dice con voce sicura. Ah, se Renzo avesse potuto sentir quella lode in un momento cosí straordinario! Osserva ancora: Lucia difende il suo amico anche prima d'Agnese! Non lo dovrà piú sposare, si sforzerà di dimenticarne l'amore (ah Lucia) ma non permetterà che alcuno lo designi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n997" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16675" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16676">
          <ref rend="bold">fin troppo</ref>:  anche troppo. Meno com. in questo caso. Il fino ne stabilisce come la misura. Osserva come Aguese completa il quadro. Renzo era un giovinotto italiano, e tanto di lui come degl'italiani si può dare questa caratteristica: che son quieti fin troppo, che sopportano anche troppo e con longanimità i soprusi e le augherie dei tiranni e dei tirannelli. Questa è virtú.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n999" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16684" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16687">
          <ref rend="bold">a chi si sia</ref>:  a chi che sia. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1001" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16688" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16691">
          <ref rend="bold">anche al signer curato</ref>:  Testimonianza non sospetta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1003" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16692" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16695">
          <ref rend="bold">Chi sa che imbroglio</ref>:  Chi sa che garbuglio. Garbuglio si dice di cose; imbroglio, di cose e di persone. Il resto della sentenza è terribile: uno dei soliti giudizi d'Agnese (a quel che è peggio vien confermato dal car dinale!) che fa il paio con l'altro: Per i poveri c'è sempre giustizia!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1005" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16725" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16737">
          <ref rend="bold">nome e cognome del giovine, ne prese l'appunto sur un libriccin di memorie</ref>:  il nome e il casato del giovane, lo mise in nota. Casato poteva star benissimo; per nome e casato v. anche nota 10, pag. 165; il rimanente uso; l'aggiunta, precisa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1007" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18499">
          <ref rend="bold">tra</ref>:  fra. V. nota 1, pag. 9.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1009" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16754" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16771">
          <ref rend="bold">venir là senza timore, e che intanto penserebbe lui a provvederla d'un luogo dove potesse esser al sicuro</ref>:  venirvi senza timore, e che intanto egli penserebbe a provederla d'un ricovero sicuro. Venir là, uso; e cosi penserebbe lui; provedere è grafia latina; ricovero è un aggregato di mendicanti e d'abbandonati. Anche qui l'aggiunta precisa bene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1011" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16776" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16780">
          <ref rend="bold">fosse accomodata per il meglio</ref>:  fosse aggiustata per lo meglio. Per aggiustare v. nota 4, p. 622; per lo meglio si dice ancora. È un di quei lo che i nostri vecchi adopravano tanto davanti a consonante semplice che impura, e che ancora rimane in alcune frasi; ma qui è meno comune. Il Tomm, correggerebbe a alla meglio, ma alla meglio vuol dir mediocremente, mentre l'arcivescovo intendeva nel miglior modo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1013" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10755" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_10756">
          <ref rend="bold">Si voltò</ref>:  Si volse. V. nota a pag. 587.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1015" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16789" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16791">
          <ref rend="bold">vennero subito avanti</ref>:  si fecero tosto innanzi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1017" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16793" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16808">
          <ref rend="bold">I ringraziamenti che aveva fatti fare dal curato, e domandò se sarebbero stati contenti di ricoverare</ref>:  le grazie che già aveva ad essi rendute per mezzo del paroco gli richiese se sarebbero stati contenti di ricettare. Tutt' una dicitura satura di vecchiumi e di rancidume letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1019" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16821" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16822">
          <ref rend="bold">sì signore</ref>:  signor, si. È contadinesco. tono di voce e con un viso ch'esprimeva molto piú: tuono di voce e con un sembiante che significava assai piú. Tono, v. nota 7, p. 3 e 26, p. 45; sembiante, letter., accad.; significare è meno; l'assai al Manz. è antipatico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1021" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16847" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16850">
          <ref rend="bold">messo in orgasmo dalla</ref>:  tutto concitato dalla. Concitato vorrebbe dire che parlava irato; invece stava zitto, e l'animo solo era sottosopra. Al Tomm. invece piaceva, e notava: « Concitato è originale: tutto bello». E il Rigut.: «Non so se lo stesso avrebbe detto il T. della correzione messo in orgasmo, uno dei tanti neologismi presi in prestito dalla medicina». Va bene, presi in prestito dalla medicina da quel buon padrone e pagatore che si chiama il signore Uso: e che male c'è? È spazzatura la medicina?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1023" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16854" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16857">
          <ref rend="bold">interrogatore, dal desiderio di</ref>:  interrogante, dalla voglia di. Interrogante poteva stare, ma è meno com.; voglia anche poteva stare; ma desiderio è piú nobile, e qui un pochino piú ironico. Attento alla pitturina che vien dopo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1025" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16878" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16880">
          <ref rend="bold">strinse le labbra</ref>:  strinse la bocca. Uso. La bocca è il vano che è tra le labbra, il palato ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1027" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16889" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16891">
          <ref rend="bold">sentì di dentro</ref>:  sentì al di dentro. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1029" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16903">
          <ref rend="bold">stringeva</ref>:  pressava. Uso. V. anche nota 11, p. 522, a pressa, e n. 3, p. 31.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1031" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16914">
          <ref rend="bold">aprí</ref>:  aperse. Meno comune, ma il popolo lo dice ancora, come gli antichi: Le bocche aperse, e mostrocci le sanne Dante, Inf. VI.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1033" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16921" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16922">
          <ref rend="bold">Altro non</ref>:  Altro in quel punto non. In quel punto, è inutile. Pur troppo tutti sanno che fu in quel punto solo. E quel che succede al povero sarto succede a molti in circostanze eccezionali, forse all'A. stesso. Ma il Manz. raccoglie nel suo volume, come Dante, i più importanti fenomeni umani.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1035" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16926" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16933">
          <ref rend="bold">Cosa, di cui non solo rimase avvilito sul</ref>:  Di che non solo rimase avvilito in sul. Di che poteva stare; ma il cosa lega e fissa meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1037" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16926" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16934">
          <ref rend="bold">Cosa, di cui non solo rimase avvilito sul momento; ma sempre poi quella rimembranza importuna gli guastava la compiacenza del grand'onore ricevuto</ref>: Tutto insieme è un anacoluto grazioso. In questo periodo bisogna accennare a un cambiamento di lingua. 
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1039" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16938" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16940">
          <ref rend="bold">quella rimembranza importuna</ref>:  quel ricordo importuno. Poteva stare; ricordo era piú; ma il Manz. non lo volle; o che a ricordo amasse annettere l'idea etimologica del cuore, o che la rimembranza sola gli paresse sufficiente a dar noia al sarto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1041" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16951">
          <ref rend="bold">tornandoci</ref>:  tornandovi. Letter. Qui a «quante volte» sino alla fine del periodo, il Tomm. nota: « Lungo e pesante». Ma neanche il Rigut. riesce a dargli ragione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1043" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16960" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16966">
          <ref rend="bold">gli venivano in mente, quasi per dispetto</ref>:  gli vennero, quasi per dispetto in mente. L'imperfetto dice meglio la continuità; e l'ordine sintattico della correzione è piú naturalmente efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1045" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16977" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16983">
          <ref rend="bold">Ma, come dice un antico proverbio, del</ref>:  Ma del. L'aggiunta, non solo mette in evidenza il motto come d'uso popolare, ma dice che è antico quanto il fenomeno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1047" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16484" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_16487">
          <ref rend="bold">la benedizione del Signore</ref>:  È una frase ecclesiastica, ma qui non insulsa, perché non vana.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1049" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17006" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17007">
          <ref rend="bold">la sera</ref>:  quella sera. Uso. Il quella avrebbe supposto l'idea d'altre correlative, che non ci sono.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1051" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17017">
          <ref rend="bold">ricompensare</ref>:  compensare. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1053" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_16297">
          <ref rend="bold">specialmente</ref>:  massimamente. V. nota 27, pag. 445.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1055" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17046">
          <ref rend="bold">campicelli</ref>:  camperelli. Uso. Se pure la parola sostituita non anderà in disuso in questo senso, avendo preso, senza sua colpa, significato assai burlesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1057" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17057" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17060">
          <ref rend="bold">in quell'annata, a metterlo</ref>:  in quell'anno a porlo. Per annata v. nota 15, pag. 31; porio, v. nota 31, pag. 24.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1059" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17065" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17076">
          <ref rend="bold">con gli altri; ma che, avendo fatto degli avanzi negli anni addietro</ref>:  con altrui; ma che, avendo fatti avanzi negli anni antecedenti. Con altrai, letter., poet.; anni antecedenti, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1061" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17088" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17111">
          <ref rend="bold">spesa di piú senza dissesto,... fargli accettare nessuna ricompensa</ref>:  qualche cortesia senza sconcio, come certo la farebbe di cuore; e che del resto si sarebbe recato ad offesa che gli venisse proposto un compenso di danari. Cortesia in questo senso, lombardo; di piú, aggiunta efficace e necessaria; sconcio in questo senso non usa; faceva questa volentieri, precisa assai meglio, mentre la farebbe di cuore era un termine vago: non si sapeva se tutte o quali; del resto poteva stare: ma qui del rimanente suona meglio; il rimanente della frase, escludendo i denari, rende piú nobile l'idea dell'offerente, toglie la ragione dell'offesa, e l'accettare è qualche cosa di piú del proporre.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1063" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17117" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17123">
          <ref rend="bold">crediti con gente che non può pagare</ref>:  crediti verso gente inabile a pagare. La sostituita è frase piú comune. Osserva la inesauribile delicatezza del cardinale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1065" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17130" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17146">
          <ref rend="bold">paga con quel che le avanza della raccolta... l'anno scorso, non avanzò nulla; in questo, tutti rimangono</ref>:  paga col soprappiú del ricolto: l'anno scorso non v' ebbe soprappiú; in questo tutti rimangono. Il soprappiú del ricolto non usa; l'altra correzione dipende da questa; si rimangono, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1067" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17150" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17151">
          <ref rend="bold">Ebbene, disse</ref>:  Or bene, ripiglið. Or bene, letter.; ripigliò, non com., e aveva aria di ripicco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1069" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17164" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17166">
          <ref rend="bold">farete il piacere</ref>:  farete piacere. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1071" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17177" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17180">
          <ref rend="bold">Sarà una somma ragionevole</ref>:  Ragione significava anche Conto (il palazzo della Ragione a Milano è tuttavia il palazzo dei mercati, ecc.) e tanto vale somma ragionevole quanto somma di non poco conto. Il Tomm. non giustamente, come avverte anche il Rigut., notava: «ragionevole è piccina. »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1073" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17190" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17195">
          <ref rend="bold">più bisognosi, che non hanno debiti</ref>:  piú miserabili, piú spogliati che non hanno debito. Piú miserabili è quasi una contradizione: piú giú di miserabili non si va. Ora in città ci sono questi; ma in campagna non si parla che di bisognosi, più o meno. Il piú spogliati avrebbe significato di sfruttati, di depredati da altri; ma a quei tempi, né a' tempi del Manz. non si diceva; aver debito non usa: o far a debito o aver debiti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1075" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17203" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17208">
          <ref rend="bold">Si fa quel che si può</ref>:  Lo facevano da vero o lo diceva il curato cosi por dire? Nelle nostre cure il prete piglia, non da; e spesso anche non dà perché non sguazza nel grasso. Il prete di Chiuso poi era un buon uomo, come dice l'A. e riceveva esempi, per lui non inutili, dal cardinale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1077" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17211" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17218">
          <ref rend="bold">arrivare a tutto, in tempi di questa sorte?</ref>:  bastare in tempi di questa sorta? Arrivare a tutto, uso; sorta, volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1079" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17220" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17225">
          <ref rend="bold">che lui li vesta a mio</ref>:  che egli li vesta a. Per il lui dopo il che, come, ecc., v. nota 28, pag. 13.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1081" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18015" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18017">
          <ref rend="bold">la nuova</ref>:  la fama. Era troppo; e nuova à, quel che deve avere qui, qualche cosa di novo e impressionante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1083" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17277" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17279">
          <ref rend="bold">s'era subito sparsa</ref>:  s'era tosto diffusa. Letter., specialmente in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1085" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17291">
          <ref rend="bold">susurro</ref>:  Si pronunzia e si scrive veramente con due ss.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1087" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17296">
          <ref rend="bold">servitori</ref>:  servi. Piú letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1089" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17299" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17302">
          <ref rend="bold">che vide, accennò che</ref>:  che incontro egli fe' cenno che. Incontro è proprio a petto a petto; vide, anche da lontano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1091" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17319" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17323">
          <ref rend="bold">con la suggezione solita... finché</ref>:  e colla soggezione solita: tanto che. Soggezione, volg., tanto che, si sarebbe riferito erroneamente a suggezione,
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1093" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17329" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17335">
          <ref rend="bold">arrivò al castello. Accennò a quelli che</ref>:  egli pervenne al castello. Fe' cenno a quei che. Pervenne, letter., e non in questo senso. Fe' e quei, poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1095" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17340" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17346">
          <ref rend="bold">che gli venissero dietro con gli altri</ref>:  che venisser dietro pure cogli altri. Il gli, necessario; venisser, qui sonava duro; per pure v. nota 3, pag. 390.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1097" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17357" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17360">
          <ref rend="bold">essendo ancora a cavallo</ref>:  quivi, stando tut- tavia in arcione. Quivi, letter., accad.; stando in arcione, poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1099" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17361" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17365">
          <ref rend="bold">mise un suo grido tonante</ref>:  Aveva cambiato direzione, ma non aveva perso l'energia di prima, Notevole quel suo. v. anche nota 13, p. 536.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1101" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17378">
          <ref rend="bold">sentito</ref>:  inteso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1103" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17382" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17388">
          <ref rend="bold">quelli ch'erano sparsi per il castello, vennero</ref>:  tutti quei ch' erano sparsi pel castellaccio venner. Tutti quei, letter.; castellaccio ora, simbolicamente, diventava una sconvenienza; venner, anche questo troncamento, qui troppo secco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1105" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17395" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17400">
          <ref rend="bold">già radunati, guardando tutti il padrone</ref>:  già ragunati, guatando tutti al padrone, Radunati e guatando, letter., accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1107" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17407" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17410">
          <ref rend="bold">disse loro; e dall'alto</ref>:  diss'egli, e dall'alto. Diss'egli era letter.; ma anche disse loro non è meno. Qui poteva star benissimo: gli disse.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1109" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17414" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17427">
          <ref rend="bold">gli stava a veder partire. Ne scese poi, la menò lui stesso alla stalla</ref>:  li guardava partire. Ne scese di poi tosto, la trasse egli stesso alle stalle. Gli stava a veder partire, uso; ma piú com. li; di poi tosto, letter.; e cosi la trasse; ma anche mend la cavalcatura à delle scherzoso. É vero che è un po' distante, e l'effetto si sente meno; alle stalle... bastava una sola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1111" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17437" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17439">
          <ref rend="bold">un gran bisbiglio</ref>:  Anche questo è un particolare molto ben colto al vivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1113" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17440" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17447">
          <ref rend="bold">che c'era; tutti si ristrinsero da una parte</ref>:  che vi era; tutti si ri strinsero in un lato. Che v'era, letter.; e cosi in un lato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1115" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13154">
          <ref rend="bold">vòto</ref>:  voto. L'accento è messo invece del dittongo, e per evitar l'equivoco
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1117" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17462" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17464">
          <ref rend="bold">alzò la mano</ref>:  levò la mano. Per levò v. nota 1, p. 415.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1119" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17468" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17476">
          <ref rend="bold">quel silenzio improvviso; alzò la testa, che passava tutte</ref>:  il silenzio che già la sua presenza aveva fatto, levò la testa, che sopravanzava tutte. Improvviso è una parola sola che dice píú di tutte le altre levate di mezzo; sopravansava poteva stare, e non senz'efficacia, Avverti: lo dipinge alto: anche la persona imponente per chi comanda a una turba conta molto. (V. la stessa osservazione a proposito di Federigo, nota 18, pag. 554). Eppure il Manz. aveva vissuto a' tempi d'un capitano che faceva silenzio piú assai dell'Innominato, e di statura era piccolo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1121" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17487" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17490">
          <ref rend="bold">se non è interrogato</ref>:  s'io non lo domando. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1123" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17500" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17502">
          <ref rend="bold">conduce nel fondo</ref>:  mena al fondo. Poteva stare; e conduce non mègliora molto, forse piú colorito era porta al. Avverti: ora non dubita piú che l'inferno ci sia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1125" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17603">
          <ref rend="bold">avanti</ref>:  dinanzi. Il Tomm. nota: « Dinanzi è affettato, perché séguita la metafora della strada.» Anche avanti séguita la metafora della strada, e tutti sentono che sta bene: dunque l'unica ragione di correggerlo era perché letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1127" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17912">
          <ref rend="bold">sentite</ref>:  udite. Letterario, accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1129" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17528" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17529">
          <ref rend="bold">Dio misericordioso</ref>:  Anche di Dio non dubita più. La grazia gli è piovuta intera con la liberazione di Lucia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1131" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17542" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17544">
          <ref rend="bold">cosí faccia con</ref>:  cosi faccia Egli con. Egli, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1133" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17551" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17554">
          <ref rend="bold">per fermo che son</ref>:  per fermo che io son. Per fermo è letter.; e io non era inutile qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1135" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17556" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17558">
          <ref rend="bold">di prima morire</ref>:  Parrebbe che di morire prima, sarebbe dicitura più regolare; eppure il popolo preferisce quella forma; e morire prima avrebbe piú relazione al tempo che alla decisa volontà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1137" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17563" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17567">
          <ref rend="bold">contro la sua santa legge</ref>:  À in cuore lo zelo e il fervore di tutti i neofiti; e ormai tutto è santo per lui quello che appartiene alla Chiesa, magari don Abbondio stesso. Per questo à torto il Tomm. di notare: «santa è affettato, » e il Rigutini di ribadir la sentenza: «Verissimo: quel santa dà un non so che di catechistico alle parole dell'Innominato. »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1139" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17574" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17579">
          <ref rend="bold">ordini scellerati che avete da me</ref>:  ordini scelerati che tenete da me. Scelerati, grafia latina; tenete è meno; e poi ce n'era un altro dopo e un altro prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1141" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_13338">
          <ref rend="bold">ugualmente</ref>:  egualmente. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1143" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17601" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17603">
          <ref rend="bold">da qui avanti</ref>:  da qui innanzi. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1145" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17604" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17619">
          <ref rend="bold">potrà far del male con la mia protezione, al mio servizio. Chi vuol restare a questi</ref>:  potrà far male colla mia protezione, al mio servigio. Chi vuol restare con questi. Far male è diverso: non dice la colpa. Uno può far male senz'accorgersene; fa del male volontariamente, per lo meno in parte; servigio qui non stava bene; il servigio è morale; benché il Manz. probabilmente lo cambierebbe lo stesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1147" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17646" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17648">
          <ref rend="bold">con l'ultimo pane</ref>:  coll'ultimo pane. Meno perché letter. com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1149" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17660" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17671">
          <ref rend="bold">quello che gli è dovuto di salario, e un regalo di piú</ref>:  quel che gli si viene di salario, e un donativo di più. Se mai: quel che gli viene o gli si perviene; regalo, uso. Donativo è un po' contadinesco, e si direbbe d'altre cose.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1151" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17675" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17678">
          <ref rend="bold">non metta piú piede</ref>:  non porti più il piede. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1153" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17699" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17704">
          <ref rend="bold">vi chiamerò, a uno a uno</ref>:  vi domanderò ad uno ad uno. Vi chiamerò, uso. A uno a uno, anche. Osserva: chiamarli cosi era delicatezza: quel cambiamento che si sarebber vergognati allora di professare in comune, avevan piú coraggio di mostrarlo a faccia a faccia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1155" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17711" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17714">
          <ref rend="bold">vi darò nuovi ordini</ref>:  vi darò ordini nuovi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1157" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17731" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17735">
          <ref rend="bold">vi mandi il buon pensiero</ref>:  È zelante, come si vede, ma tollerante e misericordioso anche lui. Il Tomm. nota di tutta questa parlata dell'Innominato: «Discorso bellissimo.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1159" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17736" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17742">
          <ref rend="bold">Qui fini, e tutto rimase in silenzio</ref>:  Qui egli tacque, e tutto tacque. Frase che aveva troppa importanza letteraria e poetica. Ci sentiva qualche cosa di questo anche il Tomm. che notava: « Qui egli è mal detto». Il Rigut. dal canto suo osserva: «La prima lezione, se ne togli l'egli, ha piú del solenne, e fa maggiore impressione. Può anche far ridere».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1161" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17745">
          <ref rend="bold">vari</ref>:  varii. V. nota 12, pag. 4.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1163" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17752">
          <ref rend="bold">ribollivano</ref>:  sorbollivano. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1165" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17777" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17783">
          <ref rend="bold">con la quale non c'era da ripetere</ref>:  colla quale non v'era da piatire. V'era, letter.; piatire, leticare, letter., arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1167" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17793" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17797">
          <ref rend="bold">non dava punto indizio che</ref>:  non dinotava punto ch'ella. Dinotava è meno; dare indizio vorrebbe dire il minimo accenno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1169" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17804" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17805">
          <ref rend="bold">passò neppur</ref>:  passò manco. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1171" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17816" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17819">
          <ref rend="bold">prendergli il sopravvento, rispondergli</ref>:  prendergli animo addosso, replicargli. Prendergli animo addosso poteva stare; rispondergli, piú com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1173" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17824">
          <ref rend="bold">Vedevano</ref>:  Forse un se « Se vedevano in lui un santo, era ecc». non avrebbe temperato un poco l'asserzione? Lo stimavano proprio tutti un santo? Domande a cui risponderà il lettore, se crede. Il Tomm. a questo punto notava: «Non è bello; ma non so con precisione a che si riferisca il suo giudizio. Se all'immagine, non gli darei ragione: quella mi par molto bella».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1175" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17855" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17859">
          <ref rend="bold">quelli ch'eran nati sul suo</ref>:  i nati sotto la sua padronanza. La prima frase era un po' letteraria, ma non senza efficacia; nati sul suo non si direbbe; se mai, nel suo, е mеglio ancora: Nati nel suo dominio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1177" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_12998">
          <ref rend="bold">verecondia</ref>:  Non è troppo? troppo, e però l'A. lo tempera col suo dirò cosi. Ma rimane forse ancora eccessivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1179" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17898" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17900">
          <ref rend="bold">davanti a una</ref>:  dinanzi ad una. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1181" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17911" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17912">
          <ref rend="bold">avevan sentite</ref>:  avevano udite. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1183" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17943" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17944">
          <ref rend="bold">le credessero</ref>:  le discredessero. Non si direbbe. Le credevano, perché il brigantaggio raramente è ateo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1185" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17954" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17962">
          <ref rend="bold">glie ne sarebbe venuta, a pensarci sul serio. E ora</ref>:  ne sarebbe lor venuta, a pensarvi seriamente. Ed ora. Letterario. Preferisce l'idiotismo non grammaticato del gliene, che fa andare in collera il Rigut., il quale a questo punto nota: « Brutto solecismo, da guardarsene i giovani. Regolare è la prima lezione, ne sarebbe lor venuta, ma dura: forse era meglio dire: A loro ne sarebbe venuta». Noi rispondiamo: La prima lezione era dura? dunque bisognava cambiare. E come? ci dia una correzione senza il forse, altrimenti insegnare ai gio. vani quel che va fuggito, senza suggerire quel che va preso, è un imbarazzo maggiore. Il forse è poetico, dice il Leopardi; ma quando si rimprovera altrui un difetto, è bene sapergli dire, se non lo sa, qual è la virtú che ne deve fare le veci. La verità vera è che il gli per a loro è antichissimo nei nostri scrittori, e è vivissimo nell'uso. Bisognerà adoprarlo con discrezione, con sapienza, d'accordo; e il Manz. nel suo romanzo se ne serve tredici volte (v. D'Ovidio, Le correzioni ai P. S., pag. 92); ma non gridargli la croce addosso. Dobbiamo poi avvertire che se urta qualche volta i grammatici il gli per a loro; il glielo, gliene ecc. urtano assai meno, e paiono piú ortodossi a tutti. P. e. Se sbagliano, chi glie ne può far colpa? C'è qualcuno che direbbe piú volentieri: Se sbagliano, chi loro ne può far colpa? Se c'è, alzi la mano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1187" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17977" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17984">
          <ref rend="bold">chi meno, non ce ne fu</ref>:  chi manco, non ve ne fu. Manco in questo senso, è forma affatto disusata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1189" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17988" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17990">
          <ref rend="bold">gli se n'attaccasse</ref>:  gli se ne appiccasse. V. nota 15, p. 36.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1191" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_17992" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_17994">
          <ref rend="bold">per qualche tempo</ref>:  L'Autore non manca d'accortezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1193" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18001" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18024">
          <ref rend="bold">tra loro che, trovandosi la mattina fuor della valle, avevan risaputa per i primi la gran nuova, avevano insieme veduto, e avevano anche riferito</ref>:  fra i quali avevano i primi risaputa la gran novella fuori della valle, avevano insieme veduta, e pur riferita. Dicitura piú avvolta e meno usata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1195" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18031" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18035">
          <ref rend="bold">amore e la venerazione per</ref>:  il nuovo favore per. Il favore è qualche cosa di frivolo e di temporaneo, in confronto dell'amore e della venerazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1197" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18037" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18049">
          <ref rend="bold">ch'erano entrati in luogo dell'antico odio e dell'antico terrore. Di maniera che, nell'uomo</ref>:  la venerazione succeduta improvvisamente all'antico odio, all'antico terrore. Talché nell'uomo. L'improvvisamente non importava notarlo, tanto più che non era proprio; era subentrata súbito, a un tratto, ma non improvvisamente. L'e è un'aggiunta voluta dall' uso: letterariamente poteva farsene a meno, ma dà una piccola posa, un'impostatura inamidata; talché è volg. e letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1199" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18063" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18064">
          <ref rend="bold">loro medesimi</ref>:  eglino stessi. Letter. Quest'eglino e elleno, popolarissimi un tempo, come dice il D'Ovidio «e nati da un'ingenua anticipazione della desinenza verbale (cioè p. es. elli o egli dicono si fece ellino o eglino e fin egliono dicono) sono oramai, se pure ve n'è qualche traccia nel toscano vernacolo e se in rari casi gli scrittori possono anche rievocarli, antiquati o pesanti; e un romanzo non è proprio il luogo da doverceli trovare.» Manz, che già li aveva usati raramente, anche quelle poche volte li levò, e sostitui loro, e a volte essi, esse.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1201" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18086" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18089">
          <ref rend="bold">ben diversamente di prima</ref>:  in un modo ben diverso di prima. Meno semplice e anche meno usato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1203" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18134" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18136">
          <ref rend="bold">chi anche, tocco</ref>:  quale anche, smosso. Chi, più usato; tocco si riferisce piú al cuore, è delicato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1205" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18157" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18161">
          <ref rend="bold">di rimanere intanto a mangiare</ref>:  Come vedete, l'autore, con la solita coscienza, esamina tutto, e espone imparzialmente l'animo e le vicende di costoro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1207" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18181" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18193">
          <ref rend="bold">alla fine delle sue parole, alzò di nuovo quella mano imperiosa per accennar</ref>:  al fine delle sue parole, levò di nuovo quella mano imperiosa ad accennare. Per levò v. nota 1, p. 9; il per accennare, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1209" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18204" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18211">
          <ref rend="bold">tutti insieme se la batterono. Uscì anche lui</ref>:  presero tutti insieme la via dell'uscio. Egli usci. Poteva stare, e non senza garbo; anzi se la batterono è, se si vuole, non molto onorevole per loro. Che, del resto, eran poco onorevoli. Egli usci, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1211" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18236" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18243">
          <ref rend="bold">Salito poi a prendere una lanterna, girò</ref>:  Salito poscia a prendere una sua lanterna, percorse. Poscia, letter., antipatico; il sua dava troppa specialità a quell'oggetto (v. anche nota 11, p. 574 e altrove) qui tanto valeva una come un'altra; percorse era troppo, e non si direbbe comunemente di stanze.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1213" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18253" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18260">
          <ref rend="bold">tutte l'entrature, e, quando vide ch'era tutto quieto</ref>:  tutti gli accessi, e quando vide ogni cosa tanto quieto. Accessi à significato più nobile, e son per il pubblico; il rimanente, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1215" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18322" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18323">
          <ref rend="bold">aveva sonno</ref>:  E sfido, anche senza contare il morale, con tutte quelle gite in sa e in giú, di sonno doveva averne bisogno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1217" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18280" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18283">
          <ref rend="bold">sempre andato in cerca</ref>:  sempre stato accattatore. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1219" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18284" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18288">
          <ref rend="bold">non se n'era mai trovati</ref>:  non se n'era mai trovato. Non com. Qui il Tomm. da: affari intralciati, sino alla fine del capoverso, nota: «se fosse più breve, sarebbe piú sublime». Basta arrivare al sublime: quanto deve andare in su?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1221" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18304" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18311">
          <ref rend="bold">levato la notte avanti, non che essere acquietati</ref>:  tolto la notte antecedente, non che fossero acchetati. Tolte e antecedente, letter.; acquietati è diverso e piú forte, dice la quiete dell'anima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1223" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18312" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18314">
          <ref rend="bold">mandavano anzi grida</ref>:  La coscienza che si risveglia, si fa sentire di più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1225" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18330" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18331">
          <ref rend="bold">là dentro</ref>:  là entro. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1227" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18344">
          <ref rend="bold">d'audacia</ref>:  di avventatezza. L'avventatezza sarebbe di persona fatua; l'audacia, di persona veemente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1229" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18348" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18351">
          <ref rend="bold">ora l'aveva lui medesimo</ref>:  ora lo aveva egli medesimo. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1231" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18359">
          <ref rend="bold">dipendenza</ref>:  devozione. Gli era parso troppo; ma non vorrei che dipendenza dicesse troppo poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1233" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18364" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18375">
          <ref rend="bold">quel loro esser disposti a tutto, quella fedeltà da masnadieri, sulla quale</ref>:  quella loro dispostezza a tutto, quella fede scheranesca su cui egli era. Dispostezza era goffo; fede, equivoco; scheranesca aveva dello scherzo; su cui, meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1235" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18385" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18386">
          <ref rend="bold">smossa lui</ref>:  concussa egli. Letter. e oscuro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1237" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18395" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18397">
          <ref rend="bold">un monte d'imbrogli</ref>:  un gran volume d'imbrogli. È meno, e meno comune; e quel volume in questo senso è letter. Cosi il Tomm. notava giustamente: «affettato. »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1239" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18411" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18412">
          <ref rend="bold">in camera</ref>:  nella sua stanza. V. nota poco sopra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1241" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18420" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18431">
          <ref rend="bold">notte avanti aveva trovate tante spine; e vi s'inginocchiò accanto, con l'intenzione</ref>:  notte antecedente aveva trovato tanti triboli; e s'inginocchiò dinanzi alla sponda colla intenzione. Per antecedente v. nota poco sopra; per triboli v. nota 6, pag. 422; il vi è necessario; dinanzi, letter., alla sponda, particolare inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1243" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18445" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18453">
          <ref rend="bold">le preghiere ch'era stato ammaestrato a recitar da bambino</ref>:  le orazioni ch'era stato ammaestrato a recitire da fanciullo. Il Manz, preferisce preghiere, come voce piú vicina a quella che noi intendiamo voluta da Gosú: la virtú, l'efficacia della preghiera, mentre le orazioni sentono più di quelle dei fanciulli o chiesastiche. Per altre ragioni, v. nota 8, p. 399; per fanciullo v. nota 18, p. 603.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1245" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_10624">
          <ref rend="bold">lì</ref>:  quivi. Letter., arcaico, accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1247" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18466" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18469">
          <ref rend="bold">venivano l'una dopo l'altra</ref>:  Le cose imparate da bambini, rimangono piú nella memoria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1249" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18472" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18474">
          <ref rend="bold">Provava in questo</ref>:  Provava egli in questo. L'egli freddo e inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1251" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18496" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18498">
          <ref rend="bold">che aveva messo</ref>:  ch'egli aveva posto. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1253" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18506">
          <ref rend="bold">d'arrivare</ref>:  di giugnere. Letter., accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1255" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18534" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18544">
          <ref rend="bold">che lo poteva condurre a quello stato, e che gli aveva</ref>:  che ve lo poteva condurre, e gli aveva. Se mai: che ve lo poteva ricondurre; il che era necessario per chiarezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1257" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18551" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18557">
          <ref rend="bold">Rizzatosi poi, andò a letto, e s'addormentò</ref>:  Levatosi poi, si corcò, e prese sonno. Rizzatosi, uso; si corcò letter., accad.; prese sonno, anche.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1259" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18568" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18570">
          <ref rend="bold">il nostro anonimo</ref>:  Turpino, avrebbe detto l'Ariosto. Sono le piccole necessità dell'arte: trovar sempre di dovere esporre i fatti con la massima verosimiglianza. «Dove avete pescato tutte queste cose?» « Ma, risponde l'aut., «né il Ripamonti né il Rívola, che nel racconto dell'Innominato mi sono stati fonte di notizie, parlano di tutto questo, però, avendo detto che fu rumorosa questa conversione, è chiaro che per del tempo nella famosa valle si saranno raccontati i particolari, ora caduti nell'oblio, e solo ravvivati da quell'anonimo che voi conoscete, e a cui vorrete perdonare l'ardire. Intanto devo avvertirvi, per rispetto alla storia, che storici non sono. E onesto e chiaro, non è vero? Non per il Tomm. che nota: «Questa menzognetta del Romanziere guasta la santità della cosa.» E l'eco risponde: Ha cento ragioni. Il lettore a sua volta replicherà come meglio crede. `
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1261" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18571" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18576">
          <ref rend="bold">e ora, se non era lui</ref>:  e adesso s'egli non era. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1263" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18592" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18596">
          <ref rend="bold">citati di sopra, non dicono</ref>:  citati sopra, da noi non dicono. Citati sopra poteva stare; da noi, inutile. Non dicono. Chi dice è il Manz., e poteva dir tanto di piú, se avesse voluto, e se avesse avuto meno ingegno e meno finezza. Avrebbe potuto p. e., far andare in chiesa l'Innominato; invece non ci andó: non era tempo; ma non ci andò neanche Lucia, perché sarebbe parsa affettazione; e il Manz., come Dante, in queste pecche non cade.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1265" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18615" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18619">
          <ref rend="bold">E quanti son quelli che</ref>:  E quanti sono che. Uso. Per il senso osserva la verità del fatto: i lettori, anche dei libri buoni, sono meno che non si pensa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1267" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18645" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18649">
          <ref rend="bold">di cercarla, e l'abilità di</ref>:  di cercarla e abilità di. L'articolo determina meglio. La chiusa è eccellente. Le cose che si succedono cancellano molto spesso la memoria delle precedenti, anche a breve distanza. Solo il poeta sa conservarle, e al giovine non importa dirlo: glie l'à già insegnato il Foscolo nel suo Carme dei Sepolcri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap24-n1269" type="comm" target="quarantana/cap24.xml#c24_18653" targetEnd="quarantana/cap24.xml#c24_18656">
          <ref rend="bold">qualche stracca e confusa</ref>:  Il Tomm. nota: «Stracca è affettato». E il Rigut.: « Meglio sarebbe debole». Non mi pare: stracco è di chi è spossato dopo molto cammino. Cosi era questa tradizione. La parola include dunque una similitudine bella e poetica. Il Tomm. chiude con quest'osservazione: «Tutto ciò che appartiene a Federigo e all'Innominato è scarso di sovrane bellezze. La conversione ha i difetti che notammo; ma il dialogo con Federigo, il carattere di Federigo, la chiusa è cosa inarrivabile quanto alla prima metà: la sommossa è lunga, la fuga di Renzo ha dell'originale assai, ma pecca di lungaggine anch'essa: il dialogo... è bellissimo. Gli altri romanzi battono quasi sempre sulla medesima corda; questo ha vastissime armonie: il carattere dei tempi del secolo XVII, il carattere di un parreco timido e ignaro del suo dovere, il carat tere di... villano, il carattere di un buen frate, di una cattiva monaca, di un padre tiranno, di un mercante nobilitato, di un popolo in sommossa, di un gran capo di scellerati, di... di un gran vescovo, есс. Si passa dalle piccolezze della vita privata alle importanti vicende della pubblica; dai villani aj signori; dai curati ai vescovi; dalla pace alla... dall'innocenza al delitto; dalle nozze alla morte». Qui il Tomm. finisce; ma, come il lettore vede, avrebbe potuto continuare un pezzo.
                     </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>