<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Luca_Ciarfella">Luca Ciarfella</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Luca_Ciarfella" when="2025-06-16">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap34">
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n1" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10001">
          S'avvicina il gran momento:  Renzo è Milano in cerca della sua promessa, dell'amica sognata da tanti anni, che formava parte integrale dell'anima sua, che per vicende mai immaginate né prima né poi aveva perduto, e che ora andava a ritrovare, come Orfeo la sua Euridice, nel regno della morte, in quel mare magnum di capitale, dove una terribile burrasca di peste aveva spazzate tante vite umane, quando tutto farebbe credere che trovarla viva sarebbe quasi impossibile. Il cuor nostro torna a palpitare insieme con l'esule di speranza e di paura; e l'A. intanto ci rovescia la medaglia della psicologia scientifica della pèste, mostrandoci, in compagnia di Renzo, l'altra faccia artistica, in un quadro vivissimo, immortale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n2" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10001" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10004">
          <ref rend="bold">In quanto alla maniera</ref>:  Rispetto al modo. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n3" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10010" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10022">
          <ref rend="bold">aveva sentito, così all'ingrosso, che c'eran ordini severissimi di non lasciar entrar nessuno</ref>:  aveva inteso, così ingrosso che v'era ordine severissimo di non lasciar entrar persona. <hi rend="italic">Inteso</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">così ingrosso</hi>, non si dice; <hi rend="italic">ordini</hi>, è più; dice che sono stati ripetuti, di più persone che contano, ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n4" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10028" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10030">
          <ref rend="bold">che in vece</ref>:  che in fatto. Non si dice; se mai <hi rend="italic">di fatto</hi>; ma gli ci voleva un <hi rend="italic">infatti</hi> più giù, e era meglio liberarsene interamente qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n5" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10039" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10051">
          <ref rend="bold">e cogliere il momento. Era infatti così; e lasciando anche da parte le</ref>:  e coglier tempo. Così era; e lasciando anche stare le. <hi rend="italic">Coglier tempo</hi>, non usa; <hi rend="italic">così era</hi>, troppo asciutto; <hi rend="italic">stare</hi>, in questo caso, non com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n6" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10082" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10088">
          <ref rend="bold">in tale stato, da non veder cosa</ref>:  in tali termini, da non vedere a che. <hi rend="italic">Stato</hi> dice cosa più miserevole e più grande; <hi rend="italic">a che</hi> poteva andare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n7" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10120" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10124">
          <ref rend="bold">tentare d'entrar dalla prima porta</ref>:  tentare il passaggio alla prima porta. Il <hi rend="italic">passaggio</hi> si direbbe di fiumi, valichi e sim.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n8" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10130" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10139">
          <ref rend="bold">se ci fosse qualche intoppo, riprender le mura di fuori</ref>:  se qualche intoppo vi fosse, girar per di fuori. <hi rend="italic">Intoppo</hi> sarebbe cosa materiale; e forse si poteva sostituire con qualche parola più generica, p. es. <hi rend="italic">qualche difficoltà</hi>; ma forse all'A. pareva poco; l'inversione era poco naturale; <hi rend="italic">riprender</hi> dice meglio e più preciso la nova fatica; <hi rend="italic">per di fuori</hi> non si direbbe, ma anche di fuori poteva proprio risparmiarselo, come inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n9" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10152" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10153">
          <ref rend="bold">quante porte</ref>:  Altra osservazione vivissima e vera e comica. Il popolo quando parla di grandi città le considera dalle porte; p. es. Troia aveva cento porte; ma il Tomm. nota: «goffaggine..
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n10" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10154" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10155">
          <ref rend="bold">s'immaginava che</ref>:  s'imaginava egli che. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n11" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10159" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10166">
          <ref rend="bold">Arrivato dunque sotto le mura, si fermò a</ref>:  Giunto adunque dinanzi alle mura, ristette quivi. <hi rend="italic">Giunto</hi> letter.; <hi rend="italic">adunque</hi>, letter. accad.; <hi rend="italic">dinanzi</hi>, letter.; e così il rimanente e tutto l'insieme letter. accad. Il luogo dove arrivava, e si fermò, corrisponderebbe dal lato interno della città alla strada che oggi si chiama Via Manin, in continuazione della Via Alessandro Manzoni, quasi a metà tra la Via Galileo e la nova Via Lodovico Settala del lazzeretto. Il Bindoni, che dice tutto questo, dà la Via Galileo come quella dove Renzo, uscendo dalla strada maestra, era arrivato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n12" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10174" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10186">
          <ref rend="bold">da che parte gli convenga di prendere, par che n'aspetti, e ne chieda</ref>:  dove gli torni meglio di rivolgersi, par che ne aspetti e ne richiegga. Anche questo, letter., di quel letterario che usa ancora, e che s'abbarbica nella testa de' nostri scrittori come la gramigna. Per il senso, attento alla buona osservazione. Il Tomm. nota: «Lungo.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n13" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10193" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10194">
          <ref rend="bold">a destra</ref>:  a dritta. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n14" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10198" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10206">
          <ref rend="bold">non vedeva che due pezzi d'una strada storta; dirimpetto</ref>:  non iscorgeva che due pezzi d'una strada bistorta, al dirimpetto. <hi rend="italic">Scorgeva</hi>, indicava troppa difficoltà; v. anche l'indice; <hi rend="italic">bistorta</hi> in questo caso non si direbbe; <hi rend="italic">al dirimpetto</hi> non usa per nulla.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n15" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10221" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10234">
          <ref rend="bold">da un certo punto del terrapieno, s'alzava una colonna d'un fumo oscuro e denso</ref>:  d'in su un luogo del terrapieno, si vedeva sorgere una densa colonna d'un fumo oscuro e denso. <hi rend="italic">D'in su un</hi>, volg.; <hi rend="italic">certo</hi> aggiunto, è più d'uso e più chiaro; <hi rend="italic">punto</hi> è più circoscritto, e più esatto qui; <hi rend="italic">s'alzava</hi>, più semplice e preciso e efficace, giacché dice la cosa più immediata, più rapida e continuata da tempo, mentre il <hi rend="italic">si vedeva sorgere</hi> parrebbe indicare che cominciasse allora; <hi rend="italic">densa</hi> lo toglie prima per sostituirlo più efficacemente dopo; <hi rend="italic">craso</hi> non usa più, ma anche <hi rend="italic">grasso</hi> non andava bene: come si farebbe a giudicar che è grasso un fumo di lontano? Il Tomm., da se non che a bigia, nota: «Lungo.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n16" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10240" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10244">
          <ref rend="bold">in ampi globi, perdendosi poi</ref>:  in ampii globi, sperdendosi poi. Per l'<hi rend="italic">i</hi> di <hi rend="italic">ampi</hi> v. l'indice; sperdendosi sarebbe un troppo sollecito disperdersi. Osserva la linea rapida e naturale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n17" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10249" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10250">
          <ref rend="bold">Eran vestiti</ref>:  Eran vesti. <hi rend="italic">Vesti</hi> troppo nobile; ma <hi rend="italic">panni</hi> sarebbe stato anche meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n18" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10262" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10263">
          <ref rend="bold">triste fiammate</ref>:  tristi falò. <hi rend="italic">Falò</hi> avrebbe un senso d'allegrezza o di spregio; ma anche <hi rend="italic">fiammate</hi> par languido e non troppo corrispondente; forse <hi rend="italic">roghi</hi>, usato figuratamente, era meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n19" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10269" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10277">
          <ref rend="bold">non lì soltanto, ma in varie parti delle mura</ref>:  non quivi soltanto, ma per ogni lato delle mura. <hi rend="italic">Quivi</hi>, letter. accad.; <hi rend="italic">per ogni lato</hi> dava la località troppo obbligatoria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n20" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10278" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10296">
          <ref rend="bold">Il tempo era chiuso, l'aria pesante, il cielo velato per tutto da una nuvola o da un nebbione uguale</ref>:  Il Rig. osserva: «Il cielo velato. Ma non è detto prima che il tempo era chiuso, cioè coperto di nuvoli? Inoltre la parola <hi rend="italic">velato</hi> qui è poco. Sta bene; ma cielo chiuso vuol dir semplicemente <hi rend="italic">Annuvolato</hi>; e la critica starebbe bene se il M. a <hi rend="italic">velato</hi> avesse fatto punto; il male è, ossia il bene, che dopo <hi rend="italic">velato</hi> viene il più importante e che dice chiaramente da sé come quell'aggettivo non sia affatto superfluo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n21" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10282" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10283">
          <ref rend="bold">l'aria pesante</ref>:  l'aere grosso. Letter. poet. <hi rend="italic">L'aria grossa</hi> poteva stare, ma può esser grossa, com'è sempre nella pianura, senza esser pesante. Il Tomm. a <hi rend="italic">Il tempo era chiuso ecc.</hi> nota: «Bel periodo.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n22" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10296">
          <ref rend="bold">uguale</ref>:  eguale. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n23" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10315" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10321">
          <ref rend="bold">ogni verzura scolorita, e neppure una gocciola</ref>:  ogni verdura smunta, e né una gocciola. <hi rend="italic">Smunta</hi>, di persona, spoglia di carne nel viso; <hi rend="italic">verdura</hi> è l'ortaggio da tavola. <hi rend="italic">Né</hi> per <hi rend="italic">neppure</hi> dopo la congiunzione, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n24" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10325" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10326">
          <ref rend="bold">foglie passe</ref>:  Il Rig. nota: «Comunemente, <hi rend="italic">Foglie appassite</hi>. Nell'uso toscano <hi rend="italic">passo</hi> licesi solo di uva o di fichi, appassiti in forno o al sole.» Veramente di fichi messi in forno o al sole si dice: <hi rend="italic">Fichi secchi</hi>. È vero però che di foglie si dice più com. <hi rend="italic">appassite</hi> che <hi rend="italic">passe</hi>; sennonché nella descrizione attuale l'A. alza d'una linea e finamente lo stile: può dunque prender la forma meno comune e leggermente letteraria; poi <hi rend="italic">sulle foglie appassite e cascanti</hi> formava un verso decasillabo punto gradevole all'orecchio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n25" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10328">
          <ref rend="bold">cascanti</ref>:  Bella e a rapidi tocchi la descrizione di questo stato della campagna.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n26" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10329" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10331">
          <ref rend="bold">Per di più</ref>:  Per soprappiù. Non si direbbe in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n27" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10337" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10342">
          <ref rend="bold">vicino a una gran città, aggiungevano</ref>:  accanto a una gran massa di abitazioni, aggiugnevano. <hi rend="italic">Accanto</hi>, se Renzo fosse stato una casa lì di fianco; <hi rend="italic">città</hi> dice ben meglio che massa d'abitazioni; aggiugnevano, letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n28" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10344" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10346">
          <ref rend="bold">nuova costernazione all'inquietudine</ref>:  Verissimo tutto questo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n29" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10351" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10356">
          <ref rend="bold">più tetri tutti i suoi pensieri</ref>:  più foschi tutti i suoi pensieri. <hi rend="italic">Tetri</hi> è più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n30" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10357" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10359">
          <ref rend="bold">Stato lì alquanto</ref>:  Stato così alquanto. <hi rend="italic">Lì</hi>, oltre allo stato d'animo dice anche la località; <hi rend="italic">alquanto</hi> è letter., v. pure l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n31" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10369" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10370">
          <ref rend="bold">Porta Nuova</ref>:  L'attuale architettura di Porta Nuova, è del 1812, opera dello Zanoia, autore del palazzo già Manzoni al Caleotto, e poeta. (Bindoni Esitio, p. 199).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n32" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10374" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10376">
          <ref rend="bold">vicina, non poteva</ref>:  vicina, egli non poteva. Quel pronome era freddo e inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n33" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10378" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10381">
          <ref rend="bold">a cagione d'un baluardo</ref>:  «Questo baluardo,» dice il Bindoni (<hi rend="italic">Esilio</hi>, p. 199), «era già stato distrutto all'epoca della pianta di Milano del 1814.» C'era però nella pianta annessa all'opera del Latuada, e in quella del Riccardi disegnata il 1734, che si conserva nell'archivio municipale di san Carpòforo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n34" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10383" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10386">
          <ref rend="bold">cui era allora nascosta</ref>:  cui essa era allora nascosta. <hi rend="italic">Essa</hi>, altro pronome freddo e inutile, qui; v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n35" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10390" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10394">
          <ref rend="bold">principiò a sentire un tintinnío</ref>:  cominciò a venirgli all'orecchio un tintinna. Meno semplice e meno usato; e il frequentativo è, naturalmente, più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n36" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10400" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10402">
          <ref rend="bold">ricominciava ogni tanto</ref>:  si ripeteva ad intervalli. Era troppo regolare, come il suono d'una musica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n37" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10408" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10422">
          <ref rend="bold">Andò avanti e, passato il canto dei baluardo. vide per la prima cosa, un casetto</ref>:  Andò innanzi; volto l'angolo dei bastione, gli si scoperse la prima cosa, sulla spianata dinanzi alla porta, un casotto. <hi rend="italic">Innanzi</hi>, letter.; la congiunzione, necessaria, dà vita; vòlto <hi rend="italic">l'angolo del bastione</hi>, lingua sbiadita e incerta; <hi rend="italic">gli si scoperse</hi>, letter.; <hi rend="italic">la prima cosa</hi>, avverbialmente non si dice; <hi rend="italic">sulla spianata ecc.</hi> l'à trovato inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n38" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10432" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10434">
          <ref rend="bold">con una cert'aria</ref>:  in una cert'aria. Non si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n39" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10439" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10445">
          <ref rend="bold">c'era uno stecconato, e dietro quello là</ref>:  era un cancello di stecconi, e in fondo. <hi rend="italic">Stecconato</hi>, parola d'uso, che risparmia la perifrasi, che è meno precisa, del resto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n40" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10458" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10472">
          <ref rend="bold">i battenti; i quali erano spalancati, come pure il cancello dello stecconato. Però, davanti</ref>:  le imposte; le quali erano spalancate, come pure lo sportello dello steccato. Però dinanzi. <hi rend="italic">Dietro quello</hi>, per esattezza; per battenti v. l'indice; <hi rend="italic">cancello</hi>, anche questo per esattezza; però, è ancora uno di que' famosi invisi ai puristi, v. l'indice; <hi rend="italic">dinanzi</hi> letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n41" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10475" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10493">
          <ref rend="bold">c'era in terra... per portarlo via. Era</ref>:  stava un tristo impedimento, una barella posata in sul suolo, sulla quale due monatti racconciavano un poveretto, per portarnelo: era. <hi rend="italic">Stava</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">in terra</hi>, utile aggiunta e d'uso, che sostituisce il letter. <hi rend="italic">sul suolo</hi>; <hi rend="italic">posata</hi>, inutile; <hi rend="italic">racconciavano</hi>, letter.; per <hi rend="italic">poverino</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">portarnelo</hi> letter. accad., v. anche l'indice. Per il senso osserva: buona la trovata del capo de' gabellieri con la pèste, per aiutar Renzo a passar via più liscio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n42" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10507" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10509">
          <ref rend="bold">si fermò, aspettando</ref>:  si fermò dove si trovava, aspettando. <hi rend="italic">Dove si trovava</hi>, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n43" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10515" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10522">
          <ref rend="bold">e non vedendo nessuno a richiudere il cancello</ref>:  e non comparendo nessuno a richiuder lo sportello. <hi rend="italic">Comparendo</hi> poteva stare; ma aveva l'idea d'un'apparizione misteriosa fuor di luogo; il rimanente si capisce da sé.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n44" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10534" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10536">
          <ref rend="bold">con una manieraccia</ref>:  con un mal piglio. V. l'indiсе.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n45" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10540" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10560">
          <ref rend="bold">Renzo si fermò di nuovo su due piedi, e, datogli d'occhio, tirò fuori un mezzo ducatone, e glielo fece vedere. Colui</ref>:  Si fermò egli su due piedi, e, fatto d'occhio a colui, cavò un mezzo ducatone e glielo mostrò. Quegli. <hi rend="italic">Si fermò egli</hi> era una freddura accademica; <hi rend="italic">di nuovo</hi>, aggiunta importante; <hi rend="italic">datogli d'occhio</hi>, uso; <hi rend="italic">tirò fuori</hi>, uso; e per <hi rend="italic">cavò</hi> v. l'indice. <hi rend="italic">Mezzo ducatone</hi>. Lo scudo d'argento della dominazione spagnola a Milano, detto volgarmente nel ducato milanese il ducatone di Filippo II, ebbe il valore, dall'anno 1583 al 1672, di lire 5,15, proporzionalmente alla doppia d'oro spagnola da L. 12,10, come risulta dalla Grida 15 novembre 1585 del duca di Terranova, governatore di Milano. Dal 1672 in poi, portata la doppia d'oro spagnola a L. 22, 10, fu in proporzione tassato il ducatone del valore di 7,50, come risulta dalla grida del duca d'ossuna del 23 settembre 1672. Sicché il mezzo ducatone a Milano nel sec. xvii, fino al 1672, superava appena il valore di Lire ital. 2, 57. Avverti però che per que'tempi questo era un valore superiore a quello d'oggi.; <hi rend="italic">mostrò</hi> in questo senso, lombardismo, v. anche l'indice; e così per <hi rend="italic">queegli</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n46" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10572" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10576">
          <ref rend="bold">meno di quel che amava</ref>:  meno di quel che non amava. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n47" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10583" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10585">
          <ref rend="bold">che glielo buttasse</ref>:  che gli gittasse quello. Goffo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n48" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10597" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10603">
          <ref rend="bold">non se lo fece dir due volte</ref>:  non se lo fece ripetere. <hi rend="italic">Ripetere</hi>, si direbbe di minacce, d'ordini e sim.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n49" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10605" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10611">
          <ref rend="bold">lo stecconato, passò la porta, andò avanti</ref>:  lo steccato, passò la porta, andò innanzi. <hi rend="italic">Steccato</hi> altra cosa; <hi rend="italic">innanzi</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n50" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10625" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10630">
          <ref rend="bold">ebbe fatti forse quaranta passi, sentì</ref>:  ebbe fatto forse quaranta passi, intese. <hi rend="italic">Fatti</hi> più com; per <hi rend="italic">intese</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n51" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10640" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10654">
          <ref rend="bold">Questa volta fece le viste di non sentire, e, senza voltarsi nemmeno allungò il passo</ref>:  A questo egli fe' vista di non intendere, invece di pur volgersi, studiò il passo. Era una dicitura letterariamente impacciata; la correzione è corrente e d'uso. Per il senso osserva due cose: la prima che Renzo aveva già avuto il permesso dal primo, il quale col defraudare la legge gli aveva dimostrato che era una legge per burla: dunque non si curava più di richiami; seconda: che il mondo e le cose del mondo in tempi anormali vanno come vanno; e regole fisse non se ne può stabilire. Vedi qui: col primo gabelliere viene a patti, all'altro non risponde neppure; al primo un mezzo ducatone, al secondo nulla. Questa varietà di comportarsi per una medesima azione e nel medesimo tempo, è reale nella vita pratica; e il M. la riproduce con finezza, con franchezza e sincerità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n52" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10668">
          <ref rend="bold">impazienza</ref>:  iracondia. Altra cosa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n53" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10672" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10678">
          <ref rend="bold">farsi ubbidire; e non essendo ubbidito, alzò</ref>:  farsi obedire; e, non essendo obedito, levò. <hi rend="italic">Obedire</hi> letter.; <hi rend="italic">levò</hi> , in questo senso, letter.; v. anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n54" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10686" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10687">
          <ref rend="bold">come persona</ref>:  come uomo. L'usava Dante questa maniera, anche per corrispondere al simbolo. Qui il Tomm, nota: «minuzia.» Ma bisognava bene che il M. spiegasse perché Renzo poteva passare impunemente. Non c'è la peggio per il romanziere che crearsi delle facilità non spiegabili, e non spiegate.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n55" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10699">
          <ref rend="bold">d'informarsi</ref>:  d'inchiedersi. V. l'indiсе.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n56" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10703" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10710">
          <ref rend="bold">La strada che Renzo aveva presa, andava allora</ref>:  La via dentro di quella porta correva allora. Dicendo dov'era la via, fa una guida; dicendo dove Renzo camminava, fa il romanzo. Per la topografia, la strada che Renzo aveva presa, oggi si chiama di Porta Nuova; nel 1814 si chiamava di Porta Nuova nella prima metà superiore, di Borgo di sant'Angelo nell'inferiore (Bindoni, id. p. 202).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n57" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10725" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10726">
          <ref rend="bold">o muri</ref>:  o muraglie. Troppo grosse: son quelle delle case; <hi rend="italic">muri</hi> non son più alti di due o tre metri, e fiancheggiano spesso le strade fuori della città o della cinta ο del centro, come qui a Roma prima del 1870, tutto il tratto che andava a Porta Pia, e che ora è Via Venti Settembre, e com'è attualmente la Via Appia così splendida in antico, e ora ridotta a un fosso lugubre, con que' cassoni di muri che c'impediscono la bellissima vista della gran campagna romana.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n58" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10734" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10738">
          <ref rend="bold">In cima a questa strada</ref>:  In capo a questa via. <hi rend="italic">In cima</hi> , quando sale; qui è in piano; per <hi rend="italic">via</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n59" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10744" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10752">
          <ref rend="bold">che costeggia il canale, c'era una colonna, con una</ref>:  che va di costa al canale sorgeva una. <hi rend="italic">Costeggia</hi>, uso; una croce non spiegava, a chi non era milanese, dove questa croce era posta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n60" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10762" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10772">
          <ref rend="bold">Renzo guardasse innanzi, non vedeva altro che quella croce. Arrivato al</ref>:  Renzo si guardasse innanzi, altro che quella croce non gli veniva veduto. Giunto al. Altra dicitura impacciata e letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n61" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10776" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10792">
          <ref rend="bold">la strada a metà, e guardando dalle due parti, vide a diritta, in quella strada che</ref>:  la via circa al mezzo, e sguardando a dritta e a sinistra, scorse a diritta in quella che. <hi rend="italic">La via circa al mezzo</hi> poteva stare, ma è meno com.; e per <hi rend="italic">via</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">sguardando</hi> non usa; <hi rend="italic">a dritta e a sinistra</hi> l'à levato per non ripetere <hi rend="italic">a diritta</hi>; <hi rend="italic">strada</hi> dopo, sospettoso, aggiunta bene, perché andava ripetuta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n62" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10796" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10799">
          <ref rend="bold">stradone di santa Teresa</ref>:  Così è scritto nel Milano Moderno, almanacco per l'anno 1825. E anche il ponte si chiamava di santa Teresa. Oggi questa strada e la continuazione e il crocicchio vanno sotto il nome di Via Moscova (Bindoni, id. p. 202).
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n63" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10800" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10807">
          <ref rend="bold">un cittadino che veniva appunto verso di lui</ref>:  un borghese che venia appunto inverso lui. Per <hi rend="italic">borghese</hi> v. l'indice; <hi rend="italic">inverso lui</hi>, letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n64" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10809" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10811">
          <ref rend="bold">Un cristiano, finalmente</ref>:  Attento alle illusioni di Renzo. In tempo di pèste anche la cristianità è un'irrisione per i più.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n65" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10816" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10838">
          <ref rend="bold">e si voltò subito da quella parte, pensando di farsi insegnar la strada da lui. Questo pure aveva visto il forestiero che s'avanzava</ref>:  e andava squadrandolo da lontano; con uno sguardo sospettoso: ed entrò subito per quella via, facendo disegno di prender lingua da colui. Questi affissava pure e andava squadrando dalla lontana, con un tal occhio adombrato, il forestiero che s'avanzava. <hi rend="italic">Entrò</hi> non era esatto; <hi rend="italic">da quella parte</hi>, più proprio, giacché la via era la medesima; il rimanente, non importa commentarlo: il <hi rend="italic">prender lingua</hi> oggi farebbe semplicemente ridere; <hi rend="italic">affissava</hi>, roba accademica; <hi rend="italic">occhio adombrato</hi> letter. e scolorito.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n66" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10854" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10870">
          <ref rend="bold">in vece d'andarsene per i fatti suoi, gli veniva incontro. Renzo, quando fu poco distante, si levò</ref>:  invece di andarsene pe' fatti suoi, veniva alla volta sua. Renzo, quando fu a poca distanza, si cavò. Letter.; <hi rend="italic">a poca distanza</hi> si dice di luoghi; <hi rend="italic">si levò</hi>, uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n67" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10873" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10875">
          <ref rend="bold">da quel montanaro ecc. Avverti ora la scenetta comica, vivissima.</ref>: 
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n68" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10877" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10888">
          <ref rend="bold">che era; e tenendolo con la sinistra, mise l'altra mano nel cocuzzolo</ref>:  ch'egli era; e, tenendolo colla sinistra, mise così il pugno dell'altra mano nel vano della testa. <hi rend="italic">Ch'egli era</hi>, letter. Per il rimanente, guarda come la correzione con l'uso semplifica e migliora.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n69" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10897">
          <ref rend="bold">questo</ref>:  questi. Letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n70" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10902" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10917">
          <ref rend="bold">fece un passo addietro, alzò un noderoso bastone, e voltata la punta, ch'era di ferro, alla</ref>:  diè addietro un passo, levò un noderoso bastone che teneva, con un puntale in cima a foggia di stocco, e volto quello alla. Letter., impacciato, non preciso, superfluo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n71" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10929" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10945">
          <ref rend="bold">giovine anche lui; rimise il cappello in testa, e, avendo tutt'altra voglia, come diceva poi, quando raccontava</ref>:  giovine anch'egli, si coperse, e, avendo tutt'altra voglia, come diceva poi narrando. <hi rend="italic">Giovine</hi> più com.; <hi rend="italic">anch'egli</hi>, letter.; <hi rend="italic">si coperse</hi>, non com., e qui non era chiaro; <hi rend="italic">narrando</hi>, v. l'indice. Per il senso osserva: Renzo era garbato; ma non si scap pellava certo a chi gli voltava il bastono.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n72" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10949" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10963">
          <ref rend="bold">di metter su lite in quel momento, voltò le spalle a quello stravagante, e continuò</ref>:  di pigliare una bega in quel momento, volse le spalle allo scortese, e seguì. <hi rend="italic">Pigliare una bega</hi> à un altro significato: se mai, di <hi rend="italic">cercar delle beghe</hi>; <hi rend="italic">volse</hi> e <hi rend="italic">seguì</hi>, letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n73" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10967" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10970">
          <ref rend="bold">o, per meglio dire</ref>:  il Tomm. nota: «I soliti per meglio dire».
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n74" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10977" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10981">
          <ref rend="bold">L'altro tirò avanti anche lui</ref>:  Il borghese tirò pure innanzi. <hi rend="italic">Borghese</hi> v. l'indice; il rimanente, letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n75" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10985" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10986">
          <ref rend="bold">tutto fremente</ref>:  Tutto, s'intende, dalla paura. È una pitturina vivissima e comicissima.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n76" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_10987" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11000">
          <ref rend="bold">e voltandosi, ogni momento, indietro. E arrivato a casa, raccontò che gli s'era accostato</ref>:  e guardandosi tratto tratto dietro le spalle. E giunto che fu a casa raccontò come gli era venuto accanto. <hi rend="italic">Tratto tratto</hi>, letter.; v. anche l'indice; <hi rend="italic">dietro le spalle</hi> si direbbe se indicasse materialmente la persona; p. e. <hi rend="italic">a mèzza quaresima uno si guarderà dietro le spalle, per vedere se gli ci abbiano attaccata la scala</hi>; <hi rend="italic">giunto</hi>, letter.; <hi rend="italic">che fu</hi>, inutile; <hi rend="italic">venuto accanto</hi>, se ci si fosse messo a sedere, come farebbe su una panca di chiesa, o su una sedia al teatro; accostato dice poi l'insidia.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n77" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11007" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11009">
          <ref rend="bold">con un viso</ref>:  con una cera, v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n78" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11016" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11017">
          <ref rend="bold">o l'involtino</ref>:  o il cartoccino. Poteva stare; ma <hi rend="italic">involtino</hi> è più grande, e poteva ungere più muri e più gente.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n79" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11029" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11030">
          <ref rend="bold">nel cocuzzolo</ref>:  nella testa. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n80" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11037" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11038">
          <ref rend="bold">se lui</ref>:  s'egli. letter. e freddo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n81" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11051" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11052">
          <ref rend="bold">soggiunse, «l'infilavo</ref>:  aggiunse, «l'infilzavo. Poteva stare l'uno e l'altro; ma <hi rend="italic">infilare</hi> è più forte.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n82" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11058" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11059">
          <ref rend="bold">d'accomodarmi me</ref>:  d'aggiustarmi me. Meno com.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n83" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11069" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11073">
          <ref rend="bold">così solitario, che se era</ref>:  così appartato; che se gli era. Può esser appartato il luogo, e esserci gente; gli era, contadinesco.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n84" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11080" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11084">
          <ref rend="bold">mi facevo aiutare a acchiapparlo</ref>:  gli facevo dare addosso. Avrebbe dimostrato troppo poco valore a commetter altrui tutta la bravura. È già canzonatoria anche la correzione, giacché l'uomo che voleva infilarlo solo, in compagnia si faceva aiutare; ma è più fine.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n85" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11087" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11093">
          <ref rend="bold">gli si trovava quella scellerata porcheria nel</ref>:  gli trovavano quella scelerata porcheria nel. <hi rend="italic">Gli trovava</hi>, correzione dovuta alla precedente; <hi rend="italic">scelerata</hi>, grafia latina. <hi rend="italic">Gli si trovava</hi>, perché, con la correzione, ci prendeva parte anche lui.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n85b" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11101" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11110">
           <ref rend="bold">mi son dovuto contentare di fargli paura, senza risicare di</ref>: ho dovuto esser contento di preservarmi, senza risicar di. Era una frase sbiadita; la frase corretta invece è vivissima, e rammenta il <hi rend="italic">Giovannin Bongée</hi> del Porta:<l>Ah sanguanon! A on colp de quella sort</l><l>Me sont sentuu i cavij a drizzà in pee,</l><l>E se nol fudess staa che i pover mort</l><l>M'han juttaa per soa grazia a tornà indree,</l><l>Se no ciappi on poo d'aria, senza fall</l><l>Sta voeuita foo on sparposet de cavall!</l>Ma questo del M. è più fine, intonato a tutto quanto il romanzo. 
          </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n86" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11119" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11121">
          <ref rend="bold">è subito buttata</ref>:  è presto gittata. <hi rend="italic">Presto</hi> dice meno; <hi rend="italic">gittata</hi> letter. accad.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n87" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11135" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11138">
          <ref rend="bold">Ora sarà in giro</ref>:  Adesso sarà attorno. Per <hi rend="italic">adesso</hi> v. l'indice; e così per <hi rend="italic">attorno</hi>.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n88" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11151" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11153">
          <ref rend="bold">fu per molt'anni</ref>:  fu molt'anni. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n89" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11161" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11165">
          <ref rend="bold">la sua storia, e soggiungeva</ref>:  il suo caso, soggiugneva. Era diventata, a lungo andare, una <hi rend="italic">storia</hi>, con tutti i ricami. Quanto vero tutto questo! Come riesce bene a dare l'esempio tipico d'un'infinità di fanfaluche che il genere umano fabbrica a dimostrazione delle assurdità. <hi rend="italic">Soggiugneva</hi> lett.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n90" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11177" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11178">
          <ref rend="bold">a dire</ref>:  a contare. V. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n91" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11186">
          <ref rend="bold">viste</ref>:  vedute». Meno com.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n92" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11189" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13436">
          <ref rend="bold">dall'immaginarsi... camminando</ref>:  dall'imaginarsi di punto fosse scampato, commosso più da dispetto, che da paura, pensava, in саmminando. <hi rend="italic">Imaginarsi</hi>, grafia latina; di che punto ecc. lett. e scolorito; <hi rend="italic">agitato</hi> è più, e così anche <hi rend="italic">rabbia</hi> la preposizione articolata concreta e ravviva; <hi rend="italic">in camminando</hi>, oggi contadinesco.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n93" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11206" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11220">
          <ref rend="bold">e indovinava bene a un di presso ciò che lo sconosciuto aveva pensato di lui</ref>:  e s'apponeva bene a un dipresso dell'opinione che il borghese aveva concepita de' fatti suoi. <hi rend="italic">S'apponeva</hi>, letter.; <hi rend="italic">dipresso</hi> v. l'indice; <hi rend="italic">dell'opinione concepita</hi>, roba letteraria, filosofica; <hi rend="italic">borghese</hi> v. l'indice; <hi rend="italic">de' fatti suoi</hi> non ci aveva che vedere.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n94" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11227" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11234">
          <ref rend="bold">irragionevole, che concluse tra sé che colui doveva</ref>:  fuor di ragione, che conchiuse tra sé, dover colui. <hi rend="italic">Fuor di ragione</hi> poteva stare, ma poteva esser equivoco; e <hi rend="italic">irragionevole</hi> è più comune; <hi rend="italic">concluse</hi>, uso; <hi rend="italic">dover colui</hi>, costruzione letteraria.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n95" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11241" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11243">
          <ref rend="bold">La principia male</ref>:  La comincia male. D'avvenimenti, <hi rend="italic">principio</hi>; vedi anche l'indice; il <hi rend="italic">la</hi>  è uno di quei fiorentinismi, di cui abbiamo parlato; v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n96" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11248" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11258">
          <ref rend="bold">par che ci sia un pianeta per me, in questo Milano</ref>:  Sentenza che è quasi diventata proverbiale. Le grandi città, mio caro Renzo, non son fatte per le anime semplici.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n97" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11277" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11292">
          <ref rend="bold">Basta... tutto sarà stato niente</ref>:  Il Tomm. nota: «Che soliloquio! E come doveva essere ?
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n98" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11294" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11296">
          <ref rend="bold">Arrivato al ponte</ref>:  Venuto appiè del ponte. <hi rend="italic">Appiè</hi> sarebbe stato giù nell'acqua. Il ponte era detto, anche quello, di santa Teresa. Lì lo stradone varcava la Martesana. Ma Renzo non montó su quello, e voltò... a sinistra nella strada di san Marco, che si chiamava contrada del Ponte Nuovo. Oggi è una parte della Via san Marco, che si prolunga oltre Via Moscova. nella strada di san Marco, parendogli, a ragione, che dovesse condurre: nella via detta la strada a san Marco, come a quella che gli parve dover menare. Inutile <hi rend="italic">via detta</hi>; <hi rend="italic">a san</hi> non si dice; come <hi rend="italic">a quella</hi> ecc., letterario stentato.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n99" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11317" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11329">
          <ref rend="bold">E andando avanti, guardava in qua e in là, per veder se poteva</ref>:  E procedendo, cercava con gli occhi intorno, se potesse. <hi rend="italic">Procedendo</hi>, vedi l'indice; <hi rend="italic">guardava in qua e in là</hi>, più semplice e non meno efficace; senza il <hi rend="italic">per veder</hi> aggiunto, è troppo secca la frase; <hi rend="italic">se poteva</hi> dice azione più sicura.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n100" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11335" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11338">
          <ref rend="bold">non ne vide altra</ref>:  altra non ne vide. Meno naturale, qui.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n101" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11344" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11345">
          <ref rend="bold">piccol fosso</ref>:  fossatello. Troppo poco e con troppa роса асqua.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n102" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11357" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11361">
          <ref rend="bold">e un pezzo della strada</ref>:  e la via per un tratto di essa. Dicitura sbiadita; la correzione invece, semplice e dell'uso vivo. Il Tomm. nota di tutto questo periodo da <hi rend="italic">ma altra non ne vide</hi> fin qui: «Detto oscuramente e malissimo.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n103" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11363" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16290">
          <ref rend="bold">quel pezzo... da quella parte, vide</ref>:  quel tratto udì certe grida, come chiamate che parevan fatte a lui e, volto lo sguardo in su, a quella parte donde veniva il suoпо, scorse. <hi rend="italic">Quel pezzo</hi>, uso; <hi rend="italic">gridare</hi> e <hi rend="italic">o quell'uomo</hi> aggiunto, bastano per tutto il resto, anzi son assai meglio; <hi rend="italic">vòlto lo sguardo</hi>, letter., <hi rend="italic">in su</hi> non calzava esattamente, essendo in piano la strada; <hi rend="italic">donde</hi>, letterario accad.; veniva il suono, lungaggine letteraria; <hi rend="italic">scorse</hi> v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n104" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11378" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11381">
          <ref rend="bold">un terrazzino d'una casuccia</ref>:  un balcone d'una casupola. <hi rend="italic">Balcone</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">casupola</hi>, è più spregiativo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n105" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11386" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11407">
          <ref rend="bold">con una nidiata di bambini... Ci andò di corsa</ref>:  con un gruppetto di fanciulli dattorno; la quale chiamando tuttavia, accennava pur colla mano che si facesse vicino. V'accorse. <hi rend="italic">Nidiata</hi> è più vivace, rammentando i vivi e vispi uccelletti; <hi rend="italic">fanciulli</hi>, è un po' letter., e poi lì direbbe più grandi d'età; <hi rend="italic">d'attorno</hi>, vedi l'indice; <hi rend="italic">chiamando tuttavia</hi>, più sbiadito, e quel <hi rend="italic">tuttavia</hi> sa di letterario; <hi rend="italic">accennava ecc.</hi>, altra lungaggine letteraria. V'accorse è meno, e diverso: si direbbe di spettacoli.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n106" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11410" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11417">
          <ref rend="bold">fu vicino, «o quel giovine, disse quella donna</ref>:  fu presso, o quel giovane, disse la donna. <hi rend="italic">presso</hi>, letter.; <hi rend="italic">giovane</hi>, meno com.; <hi rend="italic">la donna</hi>, assolutamente significa <hi rend="italic">la serva</hi>.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n107" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11418" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11419">
          <ref rend="bold">per i</ref>:  pei. Letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n108" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11428">
          <ref rend="bold">avvertire</ref>:  avvisare. Dice meno la gentilezza e la preghiera e il suggerimento opportuno. <hi rend="italic">Avvisare</hi> è anche di minaccia, v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n109" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11444" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11446">
          <ref rend="bold">mio povero marito</ref>:  mio povero uomo. Il <hi rend="italic">mio omo</hi> lo dicono le contadine; ma qui assai più affettuoso <hi rend="italic">povero marito</hi>.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n110" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11466" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11475">
          <ref rend="bold">In tante ore che siam qui, non m'è mai capitato</ref>:  da tante ore che son qui, non ho mai potuto trovare. <hi rend="italic">In tante</hi> dice più la frequenza, il conto delle ore contate; <hi rend="italic">da</hi> , la distanza; <hi rend="italic">siam</hi>, comprende affettuosamente tutti; <hi rend="italic">trovare</hi>, di chi va in cerca.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n111" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11488">
          <ref rend="bold">moion</ref>:  muoiono. Coll'<hi rend="italic">u</hi> è letter. La scena avveniva, secondo il Bindoni, circa a 180 m. «di distanza dalla piazza di san Marco, tra lo sbocco delle due moderne strade di Goito e di Montebello, contandone cento o poco più il lato del convento (ora casa di ricovero) che fronteggia la strada».
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n112" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11493">
          <ref rend="bold">esclamò</ref>:  sclamò. Volg.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n113" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11497" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11500">
          <ref rend="bold">le mani nelle tasche</ref>:  le mani alle tasche. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n114" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11504" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11508">
          <ref rend="bold">tirando fuori i due pani</ref>:  «calatemi giù qualcosa da metterli dentro: cavando i due pani: «mandate giù qualche cosa da pigliarli. Tirando fuori, uso; vedi anche l'indice; calatemi, più esatto, giacché mandare è per mezzo di persona; <hi rend="italic">calare</hi>, per mezzo di corda, fune o sim.; così più esatto metterli dentro.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n115" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11523" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11525">
          <ref rend="bold">disse quella donna</ref>:  disse la donna. V. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n116" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11530" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11536">
          <ref rend="bold">un paniere, e una fune da calarlo</ref>:  un canestrello, e una corda da spenzolarlo. <hi rend="italic">Canestrello</hi>, indicherebbe qualche oggetto di quel genere di fattura speciale e rara; <hi rend="italic">corda</hi>, poteva stare; ma i due pani si vede che eran grossi (se dovevano sfamare quella nidiata!) e la fune è più grossa e più adatta a tirar su un peso. A Roma c'è ancora l'usanza, e buttan sempre giù il paniere con la fune per risparmiarsi di scendere; <hi rend="italic">spenzolarlo</hi> non esatto: vorrebbe dire: <hi rend="italic">teneva penzoloni a qualunque altezza</hi>; si trattava dunque non di <hi rend="italic">spenzolare</hi> ma di <hi rend="italic">calare</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n116b" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11539"
          targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11547">
          <ref rend="bold">A Renzo intanto gli vennero in mente que' pani</ref>: A Renzo intanto
          sovvenne di quei pani. Questo <hi rend="italic">sovvenne</hi>, tanto odiato dai puristi, e
          di cui abbiamo parlato altrove (v. l'indice) è anche nell'Ariosto (Orl. Fur. XXIII, 134):
            <l>In tanta rabbia, in tanto furor venne,</l><l> Che rimase offuscato in ogni
            senso.</l><l>Di tor la spada in man non gli sovvenne;</l><l>Ché fatte avria mirabil
            cose, penso.</l>E prima aveva detto (id. i. 123): <l>In tanto aspro travaglio gli
            soccorre</l><l>Che nel medesmo letto, in che giaceva</l><l>L'ingrata donna venutasi a
            porre,</l> dove <hi rend="italic">soccorre</hi> à lo stesso significato. Sicché i
          puristi ànno una volta di più torto quando gridano contro quel verbo, e torto avrebbe
          avuto il M. questa volta a dargli retta, se l'avesse levato per loro. Per il pleonasmo <hi
            rend="italic">gli</hi>, uso. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n117" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11551" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11552">
          <ref rend="bold">vicino alla</ref>:  presso la. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n118" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11556" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_10320">
          <ref rend="bold">entrata... è una</ref>:  entrata e pensava : ecco l'è una. <hi rend="italic">Entrata</hi>, senz'altro, significava <hi rend="italic">Rondita</hi>; <hi rend="italic">l'è</hi>, era un'affettazione.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n119" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11570" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11576">
          <ref rend="bold">se gli avessi restituiti al proprio padrone</ref>:  se avessi trovato il padrone proprio. La correzione è più calzante: <hi rend="italic">aver trovato</hi>, diceva assai meno.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n120" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11581">
          <ref rend="bold">un'opera</ref>:  opera. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n121" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11585" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11587">
          <ref rend="bold">In quanto al</ref>:  Quanto al. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n122" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11609" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11621">
          <ref rend="bold">per dirvi la verità, son forestiero, e non son niente pratico di questo</ref>:  a dir la verità son forestiere, e non ho pratica di niente in questo. <hi rend="italic">Per dirvi</hi>, più affettuoso; <hi rend="italic">forestiero</hi>, più com.; <hi rend="italic">non ho pratica di niente</hi>, si sarebbe riferito a affari, non al paese. 16. Però. È un altro dei detestati dai puristi, v. l'indice,
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n123" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11623" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11632">
          <ref rend="bold">Però, se incontro qualche uomo un po' domestico e umano</ref>:  Il Tomm. non nota il <hi rend="italic">però</hi>, come fanno i puristi accademici, per errore, ma dice: «<hi rend="italic">un po' domestico e umano</hi> è affettato.» Non si vede, anche a pensarci sopra, in che consista l'affettazione.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n124" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11645" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11657">
          <ref rend="bold">facesse così, e gli disse il nome della strada, onde lui sapesse indicarla</ref>:  così facesse, e gli disse il nome della via, ond'egli potesse indicarla. <hi rend="italic">Facesse così</hi>, più com.; per <hi rend="italic">via</hi>, v. l'indice; l'<hi rend="italic">onde</hi>, letter. e poteva risparmiarlo, perché con quel <hi rend="italic">lui</hi> accanto stride, tra l'altre cose.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n125" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11660">
          <ref rend="bold">riprese</ref>:  ripigliò. Vedi l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n126" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11665" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11667">
          <ref rend="bold">farmi un piacere</ref>:  farmi un servizio. È meno gentile.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n127" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11674" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11677">
          <ref rend="bold">Una casa di cavalieri</ref>:  La casa di don Ferrante.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n127b" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11680">
          <ref rend="bold">signoroni</ref>: signoracci. Corrisponde al dialetto milanese, ma in Toscana non si dice. Anche il Porta:<l>Sissignor, sur marches, lu l'è marches,</l><l>Marchesazz, marcheson, marchesonon.</l>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n128" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11690" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11695">
          <ref rend="bold">So che la c'è questa casa</ref>:  Altro dei fiorentinismi, di cui v. l'indice. <hi rend="italic">So bene</hi>, poteva stare, ma era troppo: qui bastava anche il semplice <hi rend="italic">so</hi>.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n129" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11702" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11711">
          <ref rend="bold">non lo so davvero. Andando avanti di qua, qualcheduno che</ref>:  non lo so mica. Andando in dentro per di qua, un qualcheduno che. Per <hi rend="italic">mica</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">in dentro</hi>, in questo senso non usa; <hi rend="italic">per di qua</hi> poteva stare, ma è meno com.; <hi rend="italic">un qualcheduno</hi> non si dice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n130" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11729" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11730">
          <ref rend="bold">andò avanti</ref>:  andò oltre. Uso. Il M. non à voluto che Renzo trovi alla prima. Le cose troppo facili non avvengono facilmente, e non interessano troppo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n131" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17131" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17132">
          <ref rend="bold">un rumore</ref>:  un romore. V. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n132" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11744" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11749">
          <ref rend="bold">a sentire mentre era lì fermo</ref>:  ad intendere mentre era quivi fermo. Per <hi rend="italic">sentire</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">quivi</hi>, letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n133" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11759" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11774">
          <ref rend="bold">con un tintinnìo di campanelli, e ogni tanto un chioccar di fruste, con un accompagnamento d'urli</ref>:  con uno squillar di campanelli, e tratto tratto uno scoppiar di fruste e un levar di grida. <hi rend="italic">Squillar</hi> in questo senso letter.; <hi rend="italic">tratto tratto</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">chioccar</hi>, uso; <hi rend="italic">levar di grida</hi>, non si direbbe, <hi rend="italic">accоmpagnamento d'urli</hi> è chiaro e preciso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n134" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11781" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11786">
          <ref rend="bold">Arrivato allo sbocco di quella strada</ref>:  Pervenuto allo sbocco di quella torta via. <hi rend="italic">Pervenuto</hi>, letter.; aveva messo <hi rend="italic">torta via</hi>, perché il naviglio segna la circonvallazione; ma era un aggettivo che sapeva qui di letterario, e inutile.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n135" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11787" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11790">
          <ref rend="bold">scoprendosegli davanti la piazza</ref>:  e affacciatosi alla piazza. <hi rend="italic">Affacciatosi</hi> se avesse soltanto guardato per ritirarsi.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n136" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11794" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11804">
          <ref rend="bold">la prima cosa che gli diede nell'occhio, furon due travi ritte</ref>:  la cosa che prima gli colpi lo sguardo, furon due travi alzate. <hi rend="italic">La prima cosa che gli diede nell'occhio</hi>, più semplice e comune; <hi rend="italic">alzate</hi> poteva stare, ma <hi rend="italic">ritte</hi> è più com.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n137" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11817" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11818">
          <ref rend="bold">ch'era cosa</ref>:  ch'ell'era cosa. Letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n138" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11823" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11828">
          <ref rend="bold">l'abbominevole macchina della tortura. Era rizzata</ref>:  l'abominevole macchina del tormento. Era posta. <hi rend="italic">Abominevole</hi> stava benissimo: : si pronunzia comunemente così. <hi rend="italic">Macchina della tortura</hi>, uso; <hi rend="italic">posta</hi>, letter., e <hi rend="italic">rizzata</hi> è più proprio. Qui si domanda: Renzo, nell'entrare l'altra volta in Milano non aveva visto sulle piazze quest'abominevole ordigno? Ci stette così poco e così di furia, che non capitò, pare, in nessuna piazza dov'era piantata. Del resto, non tutte le cose che esistono, e anche palesemente, si vedono in una volta. A far abolire questi terribili strumenti di quella falsa giustizia riuscì, come il lettore sa, Pietro Verri e il nonno del Manzoni stesso, Cesare Beccaria, col suo famoso libretto <hi rend="italic">Dei delitti e delle pene</hi>. <hi rend="italic">L'abbominevole macchina della tortura</hi>. Per quanto successe a Guglielmo Piazza e a Gian Giacomo Mora, cfr. commento successivo: «Giangiacomo Mora».
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n139" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11875" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11891">
          <ref rend="bold">o subalterni che non facessero il loro dovere, o chiunque altro. Era uno di que' rimedi eccessivi</ref>:  o ministri renitenti agli ordini, o chi che fosse altri. Era uno di quei rimedii immoderati. <hi rend="italic">Renitenti agli ordini</hi>, burocratico; chi che fosse altri, letter. accad.; per <hi rend="italic">rimedii</hi> v. nota 12, p. 4; <hi rend="italic">immoderati</hi> non usa, e non diceva come <hi rend="italic">eccessivi</hi>.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n140" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11907">
          <ref rend="bold">scialacquìo</ref>:  scialaquo. Stava benone, forse più com. di <hi rend="italic">scialacquìo</hi>. Il Tomm. a questo periodo: «Era uno ecc.» nota: «Questa clausola indebolisce l'effetto del resto, e mostra la stanchezza dell'A. A la fissazione della stanchezza, che non esiste affatto.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n141" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11913" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11916">
          <ref rend="bold">strumento, pensando perché possa</ref>:  stromento, pensando a che possa. <hi rend="italic">Strumento</hi>, uso; <hi rend="italic">a che</hi>, letter. Ma pensando ci fa venir in mente un'osservazione: Renzo, giovinotto così sveglio e intelligente non aveva mai pensato, né sentito parlare della tortura? di quello strumento esercitato con tanta facilità? e avendoci pensato non trova l'A. di dover avvertire che súbito gli venne in mente di che si trattava?
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n142" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11922" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11927">
          <ref rend="bold">sente avvicinarsi sempre più il rumore</ref>:  e sentendo intanto avvicinarsi il romore. <hi rend="italic">Sente</hi>, ravvicina meglio la scena; l'<hi rend="italic">intanto</hi>, inutile; <hi rend="italic">sempre più</hi>, accresce l'interesse.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n143" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11928" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11932">
          <ref rend="bold">e vede spuntar dalla cantonata</ref>:  ecco vede spuntar dal canto. <hi rend="italic">ecco</hi> rallenta l'azione; per <hi rend="italic">canto</hi> v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n144" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11942" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11943">
          <ref rend="bold">un apparitore</ref>:  V. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n145" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_11990" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_11997">
          <ref rend="bold">costole de' cavalli, spingendoli, a frustate, a punzoni</ref>:  coste de' cavalli, affrettandoli, a sferzate, a punte. <hi rend="italic">Costole</hi>, uso; <hi rend="italic">affrettandoli</hi>, se mai, di persone; <hi rend="italic">frustate</hi>, uso; <hi rend="italic">punzoni</hi>, idem.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n146" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12003" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12013">
          <ref rend="bold">la più parte ignudi, alcuni mal involtati in qualche cencio, ammonticchiati</ref>:  ignudi la più parte, quali mal ravvolti in lenzuola cenciose, ammonticati. <hi rend="italic">Ignudi</hi> più efficace dopo; <hi rend="italic">ravvolti</hi>, stava bene; <hi rend="italic">involtati</hi> parrebbe di cose. È vero che li trattavano come cose! <hi rend="italic">lenzuola cenciose</hi> non si direbbe; <hi rend="italic">ammonticati</hi> non si dice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n147" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12016" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12020">
          <ref rend="bold">come un gruppo di serpi</ref>:  quasi un viluppo di bisce. Uso. Osserva la bellezza e vivezza di questa descrizione nella sua semplicità; e come diventi più terribile con l'idea del contrapposto: si svolgano al tepore della primavera, essi per i quali era venuto l'inverno gelido della morte. II Tomm. dice: «Troppo.» Noi ormai abbiamo perso la voglia di far più altre risposte: si cascherebbe in un troppo molto noioso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n148" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12045" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12047">
          <ref rend="bold">e ciondolar teste</ref>:  e spenzolarsi teste. <hi rend="italic">Spenzolarsi</hi>, dei vivi che si buttan un po' troppo in fuori da un davanzale, ringhierao sim.; v. anche l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n149" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12048" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12051">
          <ref rend="bold">e chiome verginali arrovesciarsi</ref>:  Arcibellissimo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n150" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12056" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12058">
          <ref rend="bold">batter sulle rote</ref>:  battere in sulle ruote. Volg.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n151" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12069" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12073">
          <ref rend="bold">più doloroso e più sconcio</ref>:  ancor più miserabile e disonesto. Non si trattava di <hi rend="italic">miserabile</hi>, ma del brutto che cagionava dolore, e della sconvenienza che l'A. chiama benissimo <hi rend="italic">sconcio</hi>. <hi rend="italic">Disonesto</hi>, in quel senso è letter. Il Ripamonti in un capitolo del libro I che intitola: <hi rend="italic">Foedissima rerum facies ob cadaverum acervos insolentiamque monattorum</hi> descrive tutto questo: s'intende che gli manca il pennello del M. «Que'carri, dice il Bindoni, « venivano dalle parte dove il contagio era più fitto e più micidiale, ed erano diretti al cimitero della più vicina porta. Ché nell'imperversar della peste, lasciati i cimiteri ordinari attigui alle chiese, si aprirono, come narra il Ripamonti, ben ventiquattro luoghi principali di seppellimento, oltre ad altri minori a ciascheduna porta della città. »
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n152" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12074" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12082">
          <ref rend="bold">Il giovine s'era fermato sulla cantonata della piazza, vicino</ref>:  Il giovane s'era rattenuto all'angolo della piazza, accanto. <hi rend="italic">Giovine</hi> più com.; <hi rend="italic">rattenuto</hi>, di chi sta per slanciarsi materialmente o moralmente. Per <hi rend="italic">angolo</hi> vedi l'indice; <hi rend="italic">accanto</hi>, di cose omogenee.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n153" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12094" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12100">
          <ref rend="bold">Un atroce pensiero gli balenò in mente</ref>:  Osserva anche questa trovata, così ricca di commozione per il lettore.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n154" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12102" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12107">
          <ref rend="bold">forse là, là insieme, là sotto</ref>:  Il Tomm. nota: « Troppi <hi rend="italic">là</hi>.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n155" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12121" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12125">
          <ref rend="bold">Passato il convoglio funebre, Renzo</ref>:  Scomparso il treno funebre, egli. <hi rend="italic">Scomparso</hi> avrebbe altro senso, di passato all'improvviso; per <hi rend="italic">treno</hi> v. l'indice; il nome, meglio del pronome.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n156" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12131" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12134">
          <ref rend="bold">prendendo lungo il canale</ref>:  prendendo la via lungo il canale. La via, inutile.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n157" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12141" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12149">
          <ref rend="bold">se non che il convoglio era andato dall'altra parte</ref>:  Non era meglio <hi rend="italic">Se non il convoglio che era andato dall'altra parte</hi>?
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n158" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12149">
          <ref rend="bold">parte</ref>:  banda. Vedi l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n159" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12168" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12175">
          <ref rend="bold">prese di lì, e riuscì in Borgo Nuovo</ref>:  v'andò su, e, per quell'obliquo stretto, riusci in contrada di Borgo Nuovo. Di ponte non si direbbe <hi rend="italic">ci andò su</hi>, ma di scala, palco o sim.; per <hi rend="italic">quell'obliquo stretto</hi>, roba letter. e inutile; <hi rend="italic">contrada</hi> l'à levato perché allora si chiamava semplicemente Borgo Nuovo. (Osserva che qui segna le maiuscole). Oggi si chiama Via Borgo Nuovo, che resta dietro l'Albergo Milano, che oggi tutti conoscono anche per esserci morto il Verdi, e comunica con la grande Via Alessandro Manzoni, che va agli Archi di Porta Nuova, e di lì alla stazione.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n160" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12186" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12195">
          <ref rend="bold">da farsi insegnar la strada, vide in fondo a quella</ref>:  a cui chiedere indirizzo vide all'altro capo della via. <hi rend="italic">Chiedere indirizzo</hi> si direbbe per direzione di cose morali; la correzione è la frase precisa e semplice che qui occorreva; <hi rend="italic">all'altro capo</hi> si poteva dire, se mai quando fosse stata una lunga strada di campagna.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n161" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12196" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12199">
          <ref rend="bold">un prete in farsetto</ref>:  Nelle terribili circostanze attuali avevano smesso la tonaca, anche nell'esercizio delle loro funzioni.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n162" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12201" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12208">
          <ref rend="bold">un bastoncino in mano, ritto vicino a un</ref>:  un bastoncello in mano starsene in piedi presso un. <hi rend="italic">Bastoncino</hi>, uso; <hi rend="italic">ritto vicino</hi> idem.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n163" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12211" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12213">
          <ref rend="bold">col capo chinato</ref>:  col capo chino. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n164" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12220" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12223">
          <ref rend="bold">dopo lo vide alzar</ref>:  di poi lo vide levar. Letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n165" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12228" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12234">
          <ref rend="bold">Congetturò quello ch'era di fatto, cioè che</ref>:  Argomento quel ch'era in fatti, che. <hi rend="italic">Argomentò</hi> letter.; <hi rend="italic">quel</hi> poteva stare, ma <hi rend="italic">quello</hi> qui suona meglio, e ferma più l'attenzione sull'idea; <hi rend="italic">in fatti</hi>, qui meno com.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n166" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12244" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12250">
          <ref rend="bold">questo è l'uomo che fa per me</ref>:  questi è il mio uomo. <hi rend="italic">Questi</hi>, letter.; <hi rend="italic">è il mio uomo</hi> poteva stare, ma è più sbiadito.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n167" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12251" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12257">
          <ref rend="bold">se un prete, in funzion di prete</ref>:  Neanche questa risparmia don Alessandro, questo terribile amico della verità. Il Tomm. nota qui: «Tutto pesante.» Anzi indigesto.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n168" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12266" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12270">
          <ref rend="bold">d'amore e di buona grazia</ref>:  di amorevolezza e di grazia. <hi rend="italic">Amorevolezza</hi> è maniera di trattare, ma questo lo dice col <hi rend="italic">buona grazia</hi> successivo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n169" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12279" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12281">
          <ref rend="bold">in questo mondo</ref>:  a questo mondo. Poteva stare, ma <hi rend="italic">in</hi>  dice più.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n170" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12286">
          <ref rend="bold">staccatosi</ref>:  spiccatosi. V. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n171" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12293" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12300">
          <ref rend="bold">tenendosi, con grar riguardo, nel mezzo della strada</ref>:  camminando con gran riguardo, nel mezzo della via. <hi rend="italic">Tenendosi</hi> dice più l'attenzione; per <hi rend="italic">via</hi> v. l'indice. Per il senso osserva: si teneva nel mezzo della strada perché aveva paura delle muraglie che fossero unte.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n172" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12302" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12307">
          <ref rend="bold">quando gli fu vicino, si levò</ref>:  quando fu a quattro e cinque passi, si cavò. Era un po' troppo lontano; <hi rend="italic">cavò</hi> troppo, vedi anche l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n173" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12320" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12335">
          <ref rend="bold">in maniera da fargli intendere che non si sarebbe accostato di più. Quello pure si fermò</ref>:  in modo da fargli intendere che non voleva accostarglisi troppo indiscretamente. Quegli si fermò pure. Per <hi rend="italic">modo</hi>, v. l'indice. Per il senso osserva: Renzo aveva imparato dal precedente casetto, che nessuno voleva esser avvicinato in nessuna maniera; e anche il prete qui, come vedi, punta il bastoncino avanti. <hi rend="italic">Quegli</hi> letter.; <hi rend="italic">pure</hi> più efficace e d'uso prima.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n174" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12340" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12343">
          <ref rend="bold">a sentire, puntando però</ref>:  a udire, pontando però. Letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n175" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12353" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12356">
          <ref rend="bold">per farsene un baluardo</ref>:  per farsi davanti un baluardo. Era inutile il <hi rend="italic">davanti</hi>, già messo prima. Il Tomm. nota: «<hi rend="italic">baluardo</hi> è troppo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n176" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12387">
          <ref rend="bold">poverino</ref>:  poveretto. V. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n177" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12390" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12392">
          <ref rend="bold">un po' d'itinerario</ref>:  Il Tomm. nota: «<hi rend="italic">itinerario</hi> è affettato ed è inutile dinanzi al luogo dov'è.» Domando e dico che parola si potrebbe sostituire?
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n178" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12411" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12417">
          <ref rend="bold">strade che aveva da passare per arrivarci</ref>:  vie che aveva a passare per giugnervi. <hi rend="italic">Vie</hi>, v. l'indice. Sei o otto vie. Il M. à bisogno di far camminare il suo Renzo per fargli trovare avventure romanzesche. Giugnervi, letter. e contadinesco.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n179" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12418" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12426">
          <ref rend="bold">Dio la mantenga sano, in questi tempi, e sempre</ref>:  Dice il Tomm.: «La goffaggine di queste parole in bocca di Renzo è bellezza.» Ma dov'è la goffaggine? Mi par che ci sia invece molto del sensato e dell'onesto, non che del cuore gentile.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n180" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12431" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12432">
          <ref rend="bold">quello si</ref>:  quegli si. Letter. antipatico.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n181" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12446" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12457">
          <ref rend="bold">Il buon prete ringraziò lui d'avergli dato occasione di fare una carità</ref>:  Il dabben prete ringraziò lui dell'avergli data questa occasione di portare un soccorso. <hi rend="italic">Buon prete</hi>, uso; <hi rend="italic">d'avergli</hi>, non c'era bisogno della preposizione articolata; <hi rend="italic">questa</hi>, se fosse stata l'unica; <hi rend="italic">fare una carità</hi>, è più assai; vedi anche l'indice. Per il senso osserva: il M. finalmente non vuol far credere al mondo che di preti spiccioli ci sia solo la pianta don Abbondio, e ce ne dà uno che sente, anche in momenti difficili, gli stimoli della carità.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n182" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12466" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12476">
          <ref rend="bold">chi bisognava, tirò avanti. Renzo si mosse anche lui, e, camminardo</ref>:  a cui toccava si fu partito. Renzo, fatto un inchino, si mosse anch'egli, e andando. <hi rend="italic">A cui</hi>, letter.; <hi rend="italic">toccava</hi>, diceva troppa indifferenza, da parte del prete; <hi rend="italic">si fu partito</hi>, è frase del trecento, da padre Cesari. Il Tomm. notava giustamente: «si fu partito è affettato.» <hi rend="italic">Fatto un inchino</hi>, poteva stare; ma à voluto non abbondar troppo in complimenti; <hi rend="italic">anch'egli</hi>, letter.; <hi rend="italic">camminando</hi>, più preciso e colorito.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n183" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12486" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12496">
          <ref rend="bold">per non esser da capo a dover domandare a ogni cantonata</ref>:  per trovarsi il meno che fosse possibile da capo a dover domandare. Non si trattava di <hi rend="italic">trovarsi il meno</hi>, ma da non ricominciare; e l'aggiunta <hi rend="italic">a ogni cantonata</hi> colorisce bene.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n184" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12499" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12500">
          <ref rend="bold">potreste immaginarvi</ref>:  potreste imaginare. Uso. Di tutto questo periodo da <hi rend="italic">Ma</hi> a <hi rend="italic">animo</hi>, il Tomm. notava: «Mal detto. »
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n185" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12509" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12515">
          <ref rend="bold">per la difficoltà della cosa in sé</ref>:  per l'imbroglio che vi poteva essere. <hi rend="italic">Imbroglio</hi> era troppo; la correzione semplifica.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n186" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12521" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12525">
          <ref rend="bold">che gli era nato nell'animo</ref>:  che gli s'era fatto nell'animo. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n187" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12535" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12568">
          <ref rend="bold">messo così sottosopra... ma che volete?</ref>:  così messo sossopra. Era la notizia ch' egli aveva desiderata e richiesta senza la quale non poteva fare; insieme con essa gli era stato detto cosa che potesse indurre augurio non che sospetto di sciagura; ma che è? <hi rend="italic">Così messo sossopa</hi>, letter. e sbiadito; <hi rend="italic">notizia</hi>  parrebbe che stesse benissimo; e che se <hi rend="italic">indizio</hi> è più preciso, è anche meno colorito, dice meno; ma per Renzo l'indizio era come una notizia e importantissima, tutt'una storia. <hi rend="italic">Domandato</hi>, viene in conseguenza del sostituito indizio; senza la quale non poteva fare, aveva brutto suono, e era troppo sciatto; insieme con essa, inutile; tutto il rimanente era sbiadito e incerto; <hi rend="italic">che è?</hi> non si direbbe affatto in questo senso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n188" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12569" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12573">
          <ref rend="bold">quell'idea un po' più distinta</ref>:  Attento all'importantissima osservazione psicologica e al come è sviluppata. Il Tommaseo nota: « Bello, ma lungo.» Solite cose.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n189" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12577" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12580">
          <ref rend="bold">dove uscirebbe d'una grand'incertezza</ref>:  dov'egli uscirebbe d'un gran dubbio. <hi rend="italic">Dubbio</hi> era inesatto: è quando si dubita che una cosa sia su dati che abbiamo; ma Renzo era incerto della sorte di Lucia, e non in dubbio, perché era privo assolutamente d'ogni notizia.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n190" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12593" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12604">
          <ref rend="bold">l'aveva così colpito, che, in quel momento, gli sarebbe piaciuto più di</ref>:  gli era venuta così forte, che, in quel momento egli avrebbe amato meglio di. Un'idea venuta <hi rend="italic">così forte</hi>? Non si dice: era sbiadito; l'<hi rend="italic">amato</hi> ci aveva poco che vedere: pareva una smorfia letteraria.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n191" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12623" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12641">
          <ref rend="bold">però le sue forze... com'anderà?</ref>:  però l'animo a sé: ehi! si disse: se cominciamo ora a fare il ragazzo, come ha ella d'andare? <hi rend="italic">Raccolse l'animo a sé</hi> non si dice affatto; e neanche <hi rend="italic">si disse</hi> per <hi rend="italic">disse a sé stesso</hi>; per <hi rend="italic">principiamo</hi> v. l'indice. Per il senso osserva: Renzo è in un'agitazione incredibile, che gli viene tutta dal profondo amore; e questa minaccia di fargli perdere quelle poche forze che gli son necessarie per affrontare l'ultimo cimento. Ebbene, rientra un momento in sé stesso, e dice a sé quel che diremmo tutti, quel che abbiamo detto tante volte: - Smettiamola, non facciamo ragazzate! - È un fenomeno dieci volte vero; ma il Tommaseo nota: «Ridicolo». Forse lo riferiva al <hi rend="italic">com'ha ella da andare?</hi> che è accademico.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n192" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12647" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12650">
          <ref rend="bold">seguitò la sua strada</ref>:  segui il suo cammino. Letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n193" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12657" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12665">
          <ref rend="bold">cos'era mai, al paragone, quello ch'era stata l'anno avanti</ref>:  che è mai ora a ricordare quel che ella fosse stata nell'anno antecedente. Forma sbiadita, strascicata, fredda. Per il senso, osserva: Renzo non la riconosceva più dall'anno avanti; e il lettore non può non pensare al rapido e qualche volta fatale trasformarsi d'un individuo come d'una società.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n194" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12671">
          <ref rend="bold">s'abbatteva</ref>:  s'imbatteva. Vedi l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n195" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12679" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12683">
          <ref rend="bold">più squallide e più desolate</ref>:  più guaste e più disformate. <hi rend="italic">Guaste</hi>, col piccone; <hi rend="italic">disinformate</hi> non comune,
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n196" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12692" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12695">
          <ref rend="bold">carrobio di porta Nuova</ref>:  Oggi corrisponde a quel punto dove la Via Manzoni, che va dal teatro della Scala ai portici di Porta Nova, è intersecata dalla Via Croce Rossa da una parte e da Via Monte Napoleone dall'altra.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n197" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12696" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12708">
          <ref rend="bold">C'era allora... accanto a dove</ref>:  Quivi era allora una croce a capo del corso, e in prospetto ad essa, accanto al luogo dove. <hi rend="italic">Quivi</hi>, letter.; a capo del corso non era esatto; <hi rend="italic">in prospetto</hi>, frase architettonica; <hi rend="italic">al luogo</hi>, superfluo nell'uso, <hi rend="italic">accanto a dove</hi>, espressione vivace popolare. <hi rend="italic">Una croce</hi>. Era un crocifisso, dice il Latuada, in cima a un'alta colonna, benedetto da san Carlo il 1579. Alla base un altare di pietra viva intorno ai quattro lati. Era dedicato a san Protasio (Bindoni, <hi rend="italic">Esilio</hi>, p. 209).
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n198" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12733" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12743">
          <ref rend="bold">il fetor de' cadaveri lasciati lì, che i pochi rimasti vivi</ref>:  l'infezione de' cadaveri disseminati, che i pochi sopravvissuti. <hi rend="italic">Infezione</hi> è l'effetto; <hi rend="italic">disseminati</hi>, letter., e <hi rend="italic">lasciati lì</hi> è, non solo più esatto, ma più efficace, quasi terribile; sopravvissuti qui freddura burocratica, che non diceva nulla.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n199" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12748" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12765">
          <ref rend="bold">sgomberare... l'orrore e lo schifo</ref>:  sgombrare: sicché, mentre lo sguardo del passeggiero rimaneva colpito da quell'aspetto di solitudine e di abbandono, più d'un senso era troppo dolorosamente e troppo increscevolmente offeso. <hi rend="italic">Sgombrare</hi> letterario; <hi rend="italic">sguardo</hi>, qui troppo poetico; <hi rend="italic">rimaneva colpito</hi>, invece, troppo prosaico; <hi rend="italic">più d'un senso</hi>, era una distinzione vaga, oziosa, e quegli avverbi si correvan dietro carponi, strasciconi, senz'effetto.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n200" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12766" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12770">
          <ref rend="bold">delle tracce e degli avanzi</ref>:  dai segni e dalle reliquie. Roba da sagrestia.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n201" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12774" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12779">
          <ref rend="bold">Renzo affrettò il passo, facendosi coraggio</ref>:  Soltecitò Renzo i passi rianimandosi. Sollecito, in questo senso, letter.; rianimandosi è diverso dal facendosi coraggio: quello è spontaneo, questo è per riflessione.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n202" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12794">
          <ref rend="bold">d'arrivarci</ref>:  di giugnervi. Letter. accad.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n203" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12803" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12812">
          <ref rend="bold">infatti, di lì a non molto, riuscì in un luogo</ref>:  in fatti, di lì a non molto, riuscì in luogo. <hi rend="italic">In fatti</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">in luogo</hi>, letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n204" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12834" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12837">
          <ref rend="bold">gli usci di strada</ref>:  gli usci da via. <hi rend="italic">Da via</hi>, non usa affatto; ma anche <hi rend="italic">di strada</hi> poteva risparmiarsi: quali dovevano essere? È però un pleonasmo d'uso, e che non dà noia.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n205" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12843" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12853">
          <ref rend="bold">per esser le case disabitate, o invase; altri inchiodati e sigillati</ref>:  per disabitamento o per invasione: altri inchiodati e suggellati al di fuori per. <hi rend="italic">Disabitamento</hi>, parola dell'altro mondo; per invasione non diceva se era avvenuta o da avvenire; suggellati, letter.; al di fuori, inutilissimo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n206" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12860">
          <ref rend="bold">ammalata</ref>:  inferma. Letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n207" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12867" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12868">
          <ref rend="bold">croce fatta</ref>:  croce tirata. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n208" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12875" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12881">
          <ref rend="bold">che c'eran de' morti da portar via</ref>:  essere ivi morti da prendere. <hi rend="italic">Essere ivi morti</hi>, letter.; <hi rend="italic">portar via</hi>, più colorito.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n209" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12884" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12888">
          <ref rend="bold">più alla ventura che altro</ref>:  più alla ventura che altrimenti. <hi rend="italic">Più che altrimenti</hi>, letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n210" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12901" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12905">
          <ref rend="bold">della Sanità o altro impiegato</ref>:  della sanità o altro uficiale. <hi rend="italic">Sanità</hi> e <hi rend="italic">uficiale</hi>, v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n211" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12917" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12929">
          <ref rend="bold">cenci, e, più ributtanti de' cenci, fasce marciose, strame ammorbato, o lenzuoli buttati</ref>:  stracci, fasciature saniose, strame ammorbato, o vesti, lenzuola gittate. <hi rend="italic">Cenci</hi>, più miserabile; l'aggiunta, efficacissima; fasciature saniose, roba letteraria, da museo o da accademia; <hi rend="italic">o vesti</hi>, inutile, avendo detto <hi rend="italic">cenci</hi> generico, e poi darebbe l'idea di roba troppo pulita; <hi rend="italic">lenzoli</hi>, quando sono isolati; <hi rend="italic">lenzola</hi>, insieme; <hi rend="italic">gittati</hi> letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n212" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12933" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12960">
          <ref rend="bold">corpi, o di persone morte... o buttati anch'essi dalle</ref>:  corpi, o esanimati di subito nella via, e lasciati quivi finché un carro passasse, da raccorli, o sdrucciolati dai carri medesimi, o gittati pur dalle. <hi rend="italic">Senza</hi>, di persone non usa; esanimati, letter. accad.; <hi rend="italic">di subito</hi>, letter.; <hi rend="italic">quivi</hi>, letter. accad.; il verbo prima, che indica l'azione, più efficace; <hi rend="italic">raccorli</hi>, letter. accad.; <hi rend="italic">cascati</hi>, dice più il tonfo subitaneo e pauroso, e l'azione più sconcia; <hi rend="italic">gittati pur</hi> , letter. arcaico.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n213" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12962" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12967">
          <ref rend="bold">tanto l'insistere e l'imperversar del disastro</ref>:  Il Tomm. nota: «Questo è ridicolo su l'affetto, e prova la stanchezza dell'a.» Che vuol dire: ridicolo su l'affetto? In quanto alla stanchezza, prova piuttosto quella del critico, che non sa più nemmeno variare la nota.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n214" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12972" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12980">
          <ref rend="bold">e fatto dimenticare ogni cura di pietà, ogni riguardo</ref>:  e divezzatili da ogni cura di pietà, da ogni rispetto. <hi rend="italic">Divezzatili</hi> accennava a cosa troppo materiale, dando tutto all'istinto, e nulla alla ragione; <hi rend="italic">riguardo</hi> è più delicato.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n214b" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12982" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_12992">
          <ref rend="bold">Cessato per tutto ogni rumor di botteghe, ogni strepito di carrozze</ref>: Cessato da per tutto ogni strepito di officine, ogni romor di carrozze. <hi rend="italic">Da per tutto</hi>, volg.; <hi rend="italic">strepito</hi>, è di persone: <hi rend="italic">strepito di Marte</hi> lo dice il Tasso; si riferisce a soldati, e può star bene in poesia. La vita delle città e de' paesi son annunziate sino dall'alba dai rumori delle botteghe e del lavoro:<l>Sorge anche il fabbro allora, e la sonante</l><l>Officina riapre, e all'opre torna</l><l>L'altro dì non perfette,</l>dice il Parini. Qui in Milano invece, in questo turbine che era avvenuto, la vita era ben altra; e il M. da questo punto sino alla fine del paragrafo ne fa un quadro che non potrebbe esser più desolante. Il Tommaseo da <hi rend="italic">cessato</hi> sino alla fine, dice: «Questo si sottintende, dopo il già detto.» È vero, si sottintende, ma ripetendolo qui in novo modo e con molti particolari che ci richiamano la vita della città, fa un effetto tutt'altro che disprezzabile. 
          </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n215" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_12998" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13004">
          <ref rend="bold">chiacchierìo di passeggieri, era ben raro che</ref>:  favellio di passeggieri, ben rado era che. <hi rend="italic">Favellìo</hi>, roba accademica; <hi rend="italic">ben rado</hi> era, letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n216" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13014" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13038">
          <ref rend="bold">da rumor di carri funebri... a sera</ref>:  da fragore di carri funebri, da querimonie di pezzenti, da guai d'infermi, da urla di frenetici, da vociferar di monatti. All'alba, al mezzodì, alla sera. <hi rend="italic">Fragore</hi> poetico, e qui sapeva di non poca affettazione; <hi rend="italic">querimonie</hi>, letter.; <hi rend="italic">pezzenti</hi>, vedi l'indice; e così <hi rend="italic">guai</hi>; <hi rend="italic">urla</hi>, poetico; <hi rend="italic">vociferar</hi>, era sbiadito: altro che vociferare!; al mezzodi, letter.; e così alla sera. Il Tommaseo, senza accennare a nessuna delle correzioni che poi fece il Manz., nota: «Questo è bello.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n217" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13049" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13050">
          <ref rend="bold">preci assegnate</ref>:  preci proposte. Non esatto: non si proponevano, si assegnavano.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n218" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13065" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13067">
          <ref rend="bold">affacciarsi alle finestre</ref>:  farsi alle finestre. È meno, meno com, e più scolorito.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n219" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13073">
          <ref rend="bold">sentito</ref>:  inteso. V. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n220" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13099" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13102">
          <ref rend="bold">andati via o ammalati</ref>:  usciti o languenti. <hi rend="italic">Usciti</hi>, dice poco e inesattamente; <hi rend="italic">languenti</hi>, poetico.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n221" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13109" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13117">
          <ref rend="bold">quasi a nulla il concorso della gente di fuori</ref>:  presso che niente il concorso dal di fuori. <hi rend="italic">Presso che a niente</hi>, letter. e sbiadito; <hi rend="italic">della gente di fuori</hi>, uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n222" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13121" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13124">
          <ref rend="bold">andavan per le strade</ref>:  andavano attorno. Non com.; v. anche l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n223" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13133" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13149">
          <ref rend="bold">lungo giro, incontrato uno solo in cui non si vedesse qualcosa di strano, e che dava indizio</ref>:  lungo circuito scontrato uno solo in cui non apparisse qualche cosa di strano e di bastante per sé a dare argomento. <hi rend="italic">Circuito</hi>, dice meno: oltre a esser più letter., pare anche più ristretto; <hi rend="italic">scontrato</hi>, volg.; per <hi rend="italic">apparisse</hi> v. l'indice; e così per <hi rend="italic">qualcosa</hi>, il rimanente era letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n224" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13150" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13154">
          <ref rend="bold">una funesta mutazione di cose</ref>:  Scrive il Cantù: «I giudici non ascendevano più i banchi per fare ragione: onde ogni furfante prendea sicurezza ai più turpi eccessi. Gli archivii oggi ancora conservano testamenti dettati dalle finestre a' notari che, passando a cavallo, raccoglievano le ultime volontà de' moribondi. Fu poi dato arbitrio di rogare testamenti a qualunque ufficiale del Lazzeretto, figuratevi con quanti disordini. E se è lecito ricreare una sì lugubre materia, racconterò di un commissario, al quale facendo gola la vigna d'uno appestato, né sapendo come altrimenti farla sua, indusse un monatto ad entrar al posto dello sgraziato appena fu morto, e fingendosi lui, con voce fioca, nominarlo erede della vigna desiderata. Entrò colui nel letto, e come furono presenti i testimonii, lego alcune robe del morto ai parenti di questo, altre poche al commissario, ma la vigna lasciolla a sé stesso, restando l'autore della frode colle beffe». Storia vecchia.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n225" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13168" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13170">
          <ref rend="bold">del vestiario civile</ref>:  d'ogni civile abbigliamento. Letter. e pedantesco.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n225b" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13173"
          targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13180">
          <ref rend="bold">i preti, e anche de' religiosi in farsetto</ref>: i preti, i frati senza
          cocolle. <hi rend="italic">Religiosi</hi>, più generico; <hi rend="italic">cocolle</hi>,
          non era esatto, perché portavano proprio il farsetto, com'oggi porterebbero, in
          circostanze simili, la giacchetta. La cocolla è la parte di sopra detta tonaca; si adopra
          anche per tutta la tonaca; e Dante dice (<hi rend="italic">Par.</hi> XXV, 77):<l>Le mura
            che soleano esser badia</l><l>Fatte sono spelonche, e le cocolle</l><l>Sacca son piene
            di farina ria.</l></note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n226" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13184" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13189">
          <ref rend="bold">ogni sorte di vestito che potesse</ref>:  ogni maniera d'abito che potesse. <hi rend="italic">Sorte</hi>, uso; per <hi rend="italic">abito</hi> v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n227" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13198" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13202">
          <ref rend="bold">ciò che si temeva più</ref>:  il che era più temuto. Letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n228" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13219" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13226">
          <ref rend="bold">il più che fosse possibile, negletta e trasandata</ref>:  al possibile, negletta e disacconcia. <hi rend="italic">Il più</hi> ecc., uso; <hi rend="italic">disacconcia</hi>, letter. e sbiadito.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n229" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13240" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13243">
          <ref rend="bold">che prima costumavan di</ref>:  che avevano in costume di. <hi rend="italic">In</hi> prima, necessario; <hi rend="italic">costumavan</hi>, più semplice e calzante.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n230" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13248">
          <ref rend="bold">arruffate</ref>:  incolte. Letter. fastidioso in questo senso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n231" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13260" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13261">
          <ref rend="bold">invecchiato abbattimento</ref>:  Espressione rapida e felice, che vale: lungo abbattimento che porta precoce vecchiaia.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n232" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13279" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13281">
          <ref rend="bold">uno di loro</ref>:  l'un d'essi. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n233" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13286" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13289">
          <ref rend="bold">per un pezzo, conservò</ref>:  per un gran tempo da poi serbò. Letter.; <hi rend="italic">serbò</hi>, v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n234" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13313">
          <ref rend="bold">alcuni</ref>:  quale. Letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n235" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13324" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13327">
          <ref rend="bold">avvicinarsi troppo; dall'altra pasticche</ref>:  appressarsi di soverchio; dall'altra pastiglie. Letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n236" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13337" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13340">
          <ref rend="bold">con dentro spugne inzuppate</ref>:  e ripiene di spugne imbevute. <hi rend="italic">Con dentro</hi>, più semplice; <hi rend="italic">imbevute</hi>, non com. in questo senso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n237" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13343" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13354">
          <ref rend="bold">e se le andavano ogni tanto mettendo al naso, o ce le</ref>:  e le andavano tratto tratto appressando al naso, o ve le. Letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n238" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13360">
          <ref rend="bold">attaccata</ref>:  appesa. Letter. È la storia di tutti i tempi. Diceva il Tadino che gli abitanti attendati alla campagna «parevano tante creature selvatiche, portando in mano chi l'erba menta, chi la ruta, chi il rosmarino, e chi un'ampolla d'aceto.» E il Boccaccio: Andavano attorno portando nelle mani chi fiori, chi erbe odorifere, e chi diverse maniere di spezieria.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n239" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13337" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13338">
          <ref rend="bold">con dentro</ref>:  con entro.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n240" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13372" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13375">
          <ref rend="bold">che avesse la virtù</ref>:  che quello avesse virtù. <hi rend="italic">Quello</hi>, inutiule; <hi rend="italic">la</hi>, determina e colorisce meglio.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n241" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13381">
          <ref rend="bold">esalazione</ref>:  effluvio. Letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n242" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13388" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13391">
          <ref rend="bold">rinnovarlo ogni tanti giorni</ref>:  rinnovarlo di tempo in tempo. Più vago: dice anche mesi e anni.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n243" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13396" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13400">
          <ref rend="bold">uscivano senza il solito seguito</ref>:  percorrevano le vie senza l'usato corteggio. <hi rend="italic">Percorrevano</hi> troppo; e le gambe possibilmente non ci si prestavano; <hi rend="italic">seguito</hi> è la parola propria.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n244" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13406" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13412">
          <ref rend="bold">sporta in braccio, andare a comprar le</ref>:  sporta ad un braccio andar provedendo le. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n245" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13419" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13428">
          <ref rend="bold">quando pur due s'incontrassero per la strada, si salutavan da</ref>:  quando pur due si scontrassero viventi per via, si salutavano da. Viventi, era d'una inutilità ridicola; ma il <hi rend="italic">pur due s'incontrassero</hi> non era superfluo? non accenna a una difficoltà esagerata? Due amici era poi tanto difficile che s'incontrassero, per quanto fosse rimasta spopolata la città? Pur troppo era così; e l'a. non è che esattissimo. Per <hi rend="italic">via</hi>, v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n246" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13438" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13459">
          <ref rend="bold">molto da fare... anche affatto</ref>:  da fare assai a scansare i sozzi e mortiferi inciampi di che il suolo era sparso e dove anche affatto. <hi rend="italic">Molto da fare</hi>, più com.; il <hi rend="italic">per</hi> viene in conseguenza della sostituzione di <hi rend="italic">molto</hi> all'<hi rend="italic">assai</hi> di prima; e il <hi rend="italic">per</hi> dice meglio l'azione; <hi rend="italic">sozzi</hi> poteva stare, ma <hi rend="italic">schifosi</hi> suona al nostro orecchio più nauseante; <hi rend="italic">suolo</hi>, in questo senso, letter.; la dicitura della correzione rimanente più conforme all'uso; <hi rend="italic">tenersi nel mezzo</hi>, si, ma non <hi rend="italic">tenere il mezzo</hi>. Questo fatto l'aveva esposto coll'esempio del prete, e ci pare davvero superfluo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n247" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13466" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13468">
          <ref rend="bold">mezzo alla strada</ref>:  mezzo della via. Per <hi rend="italic">strada</hi>, v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n248" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13472">
          <ref rend="bold">sudiciume</ref>:  fastidio. Avrebbe altro senso: quello che ànno in capo le persone sudiсе.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n249" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13474" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13477">
          <ref rend="bold">d'altro più funesto peso</ref>:  I morti.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n250" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13492" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13494">
          <ref rend="bold">essere spesso buttate</ref>:  esser sovente fatte cader. Letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n251" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13502">
          <ref rend="bold">muraglie</ref>:  pareti. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n252" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13509" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13514">
          <ref rend="bold">coraggiosa e guardinga alla rovescia, aggiungeva</ref>:  sicura e cauta a contrattempo, aggiugneva. Era una dicitura poco chiara davvero e poco esatta: costoro non erano e non si dimostravano certo sicuri, ma schifiltosi, paurosi, e d'una paura che era frutto dell'ignoranza. E <hi rend="italic">a contrattempo</hi> vorrebbe dire <hi rend="italic">Fuor di tempo</hi>, ma non usa, e <hi rend="italic">alla rovescia</hi> è più energico e chiaro. <hi rend="italic">Aggiugneva</hi> letter. e contadinesco.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n253" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13530">
          <ref rend="bold">levati</ref>:  tolti. Letter. Di tutta questa sentenza, da <hi rend="italic">così l'ignoranza</hi>, il Tommaseo notava: «Non è vero. L'ignoranza ha un istinto che la difende. È l'errore che, oltre a non far le cose bene, le fa a rovescio di quel poco che sa.» Questa è la più strabiliante delle osservazioni! Ma l'errore non è ignoranza?e se non è ignoranza che cos'è? E perché Socrate diceva che «l'ignoranza è l'unico male nel mondo, e la sapienza è l'unico bene, se l'essere ignoranti è possedere un istinto che ci difende? E perché Dante metteva la sapienza a base della perfezione umana? Non è didattico il suo poema?
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n254" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13533" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13539">
          <ref rend="bold">Tal era ciò che di meno deforme</ref>:  Qui il Tomm. fa una nota di cui non tutto si capisce; la riportiamo per quello che può valere: «La narrazione degli effetti per così dire civili e morali della peste, è lunga idea. Volevano usare tutti i ritratti di morte. Le idee di squallore e di disordine sono ormai languide, molto più dopo aver dato in principio qualche tono d'idee più facili, sì come nel periodo di essa a pag. 276.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n255" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13544" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13547">
          <ref rend="bold">si faceva vedere intorno</ref>:  si mostrava attorno. Lombardismo; v. anche l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n256" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13555">
          <ref rend="bold">immagini</ref>:  imagini. Grafia latina.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n257" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13565" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13572">
          <ref rend="bold">per mezzo alla quale dovrem condurre il lettore</ref>:  per cui ci resta a trascorrere noi. Letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n258" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13581" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13594">
          <ref rend="bold">lo spettacolo degli appestati che si strascicavano o giacevano per le strade, de' poveri</ref>:  la vista degli ammorbati che si strascinavano o giacevano per le vie, dei mendichi. <hi rend="italic">Vista</hi> è assai meno; <hi rend="italic">ammborbati</hi> v. l'indice; e così di <hi rend="italic">strascinavano</hi>, di <hi rend="italic">vie</hi>, di <hi rend="italic">mendichi</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n259" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13599" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13600">
          <ref rend="bold">Era tale</ref>:  Ella era tale. Letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n260" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13605" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13607">
          <ref rend="bold">trovar quasi un</ref>:  trovare come un. <hi rend="italic">Come</hi> qui più letter. e freddo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n261" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13618" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13624">
          <ref rend="bold">fa la più forte e dolorosa impressione</ref>:  appare a prima giunta come il colmo dei mali. Scolorito.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n262" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13625" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13629">
          <ref rend="bold">nel pensare, dico, nel vedere</ref>:  Il Tomm. nota: «sottigliezza.» Non è molto chiara, ma è fine e vera; e vuol dire, se a noi può far dolore tutta quella mortalità, chi vedeva gli appestati vivi, si confortava pensando che tanti avesser finito di patire.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n263" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13637" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13640">
          <ref rend="bold">In mezzo a questa</ref>:  Per mezzo a questa: Trattandosi di cosa morale, <hi rend="italic">in</hi> , e non <hi rend="italic">per</hi>.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n264" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13647" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13651">
          <ref rend="bold">buona parte del suo cammino</ref>:  Secondo il Bindoni, il giro delle strade fatte sinora e che farà Renzo da Borgo Novo in avanti, fino al lazzeretto, sarebbe questo: 1.° Via Croce Rossa; 2.° Crocicchio, già Carrobio di Porta Nuova; 3.° Piccolo tratto della Via A. Manzoni, già Corsia del Giardino; 4.° Via Bigli; 5.° Tratto di Via Pietro Verri, già Contrada San Vittore e SS. Quaranta Mártiri; 6.° Via Monte Napoleone; 7.° Via del Gesù; 8. Via della Spiga; 9.° Corso Venezia, già Corso e Borgo di Porta Orientale.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n265" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13653">
          <ref rend="bold">distante</ref>:  discosto. V. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n266" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13657" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13664">
          <ref rend="bold">da in cui doveva voltare, sentì</ref>:  via nella quale egli aveva a volgere, udì. Forma avvolta e sbiadita; <hi rend="italic">udì</hi> , lett. poet. In quanto alla strada dove Renzo ora si trovava, era Via Bigli, che più avanti metteva in quella dei SS. Vittore e Quaranta Mártiri, ora Via Pietro Verri.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n267" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13670">
          <ref rend="bold">frastono</ref>:  frastuono. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n268" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13675">
          <ref rend="bold">distinguere</ref>:  discernere. Letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n269" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13680" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13695">
          <ref rend="bold">Arrivato alla cantonata della strada, ch'era una delle più larghe, vide quattro carri fermi nel mezzo</ref>:  All'ingresso della via, ch'era una delle spaziose, vi scorse nel mezzo quattro carri fermi. <hi rend="italic">Arrivato</hi> ci dice un'azione di più; per <hi rend="italic">via</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">larghe</hi> più com.; i carri non eran pulci da dover dire <hi rend="italic">vi scorse</hi>; e l'inversione della correzione è più naturale. In quanto alla strada, era una delle più larghe dei dintorni, come risulta, dice il Bindoni, anche da una carta di Milano del 1734 di Marc'Antonio da Rè nella Braidense, A. B. XIV.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n270" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13696" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13700">
          <ref rend="bold">e come, in un mercato</ref>:  Son linee attinte dai cronisti contemporanei. Don Pio La Croce nella sua <hi rend="italic">Memoria delle cose notabili</hi>, cap. XV, scrive dei monatti queste parole riportate dal Bindoni: «Pigliavano per il capo, per le gambe, come commodo lor meglio veniva, gli Appestati Cadaveri su 'l dorso; e dalle spalle gli venivano poi a scaricare su 'l carro, come sacco di grano.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n271" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13701" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13702">
          <ref rend="bold">di granaglie</ref>:  di grani. <hi rend="italic">Granaglie</hi> si dice, ma non unito a <hi rend="italic">mercato</hi>. Osserva tutta questa verissima similitudine. Dice il Tommaseo: «bello.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n272" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13719" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13724">
          <ref rend="bold">era il movimento in quel luogo</ref>:  monatti ch'entravan nelle: era la pressa in quel luogo: monatti che si cacciavano nelle. <hi rend="italic">La pressa</hi>, in Tosc. non vive più; <hi rend="italic">che si cacciavano</hi> poteva stare, se non ne avesser avuto il diritto, il permesso, l'obbligo anzi; e <hi rend="italic">entravano</hi> sta contrapposto meglio con <hi rend="italic">uscivano</hi>.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n273" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13734" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13750">
          <ref rend="bold">peso su le spalle... divisa rossa</ref>:  peso in sulle spalle, e lo ponevano su l'uno o su l'altro carro: alcuni coll'assisa del color rosso. <hi rend="italic">In sulle</hi> , volg.; <hi rend="italic">ponevano</hi> letter.; il secondo <hi rend="italic">su</hi>  non è necessario; <hi rend="italic">assisa</hi>, letter.; e <hi rend="italic">divisa rossa</hi>  è semplice e preciso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n274" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13762" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13766">
          <ref rend="bold">e fiocchi di vari colori</ref>:  e cappi di vario colore. <hi rend="italic">Cappi</hi> è diverso affatto: è il semplice nodo fatto a cappio d'un legacciolo o fune qualunque; ma del nastro si dice <hi rend="italic">fiocco</hi>.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n275" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13771" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13786">
          <ref rend="bold">come per segno d'allegria, in tanto pubblico lutto. Ora da una, ora da un'altra finestra, veniva</ref>:  come a dimostrazione di festa, in tanto publico lutto. Da qualche finestra veniva tratto tratto. <hi rend="italic">A dimostrazione di festa</hi> non si dice; <hi rend="italic">publico</hi>, grafia latina. La correzione <hi rend="italic">Ora da una ecc.</hi>, ravviva. Dei monatti scrive il Cantú: «Erano costoro spartiti al Guasto di P. Comásina, all'osteria di santo Antonio presso le Grazie, al Pavoncino in P. Romana e nel Borghetto di P. Renza: ogni di uscivano con 50 carra per raccogliere i poveri appestati, e quali sentimenti avessero in loro preso in luogo della naturale pietà, non è mestieri ch'io lo ridica ai lettori del Manzoni. Chi con autorità comandava, mi raccontò che quando li Monatti conducevano i figliuoli ritrovati per le case o vivi o morti, travoltavano il carro senza levarli giù ad uno ad uno, ma tutti in una sol volta come se fossero state pietre. Così il Somaglia; e il La Croce: «Uscivano dal Lazzaretto cantando li condottieri Monatti con piumacci e galle sulle berrette, e quasi che a parte fossero del trofeo di morte, entravano audaci tanti nelle case infette, che più parea volessero darle nemico sacco che amichevole aiuto. Pigliavano per il capo, per le gambe come comodo loro meglio veniva gli appestati cadaveri sul dorso, e dalle spalle gli venivano poi a scaricare sul carro come sacco di grano, nulla curandosi che indecentemente giù da' lati pendessero e gambe e braccia e teste: e malamente copertegli le nudità con uno straccio di tela, se ne andavano a scaricarli al Foppone. Quel rubare che costoro facevano a man salva, ne rendeva il mestiero, tutto orrido e schifoso ch'egli era, invidiato da parecchi malati, che per aver agio di far ogn'insano talento, poneansi le campanelle a' piedi come costumavano i Monatti, con la qual invenzione usurpavansi licenza d'andare tra' sani per le case altrui fingendo cercare se vi fossero infermi e morti di contagione, da che n'avvenivano robbarie e scandali notabilissimi. Altri essendo birri, parimente andavano per le case altrui, e con porre timore di condurre al Lazzaretto le persone che erano sospette di havere il male, rubavano quanti danari e robbe potevano havere. Tra i finti monatti ed i veri successe un di baruffa; alcuni vennero presi e tre condannati alle forche. Mancando però il boia, si esibi all'uno di camparsi coll'appiccare i compagni suoi lo fece. Un Monatto vantavasi in aria di trionfo d'averne sepolti egli solo 10000. Non vi sarà dunque troppo penoso a credere che costoro, per continuare quella loro forsennata licenza, lasciassero cadere a bella posta cenci di appestati, e cadaveri per le strade, e ne portassero ad arte nelle case, e l'altre iniquità di che v'istrui il Manzoni. A cui basti soggiungere che fino sui cadaveri sfogavano la loro libidine brutale.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n275b" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13801" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13820">
          <ref>brulichìo usciva... ai quali</ref>: bulicame usciva un'aspra voce di risposta: «adess'adesso! Ovvero erano lamentanze di vicini istanze di far presto: alle quali. <hi rend="italic">Brulichìo</hi> uso; <hi rend="italic">bulicame</hi>, che del resto è spregiativo, si trova in Dante:<l>Pare che di quel bulicame uscisse.</l><hi rend="italic">Aspra voce</hi> poteva stare, ma <hi rend="italic">qualche vociaccia</hi> è più spregiativo; <hi rend="italic">che rispondeva</hi> è più drammatico; <hi rend="italic">adesso adesso</hi> è la traduzione in italiano dell'<hi rend="italic">adess adess</hi> lombardo. Il Tomm. notava: «<hi rend="italic">Adesso adesso</hi> non fa effetto, non è naturale.» Era naturale nel senso che è detto; e torna poi bene col toscano <hi rend="italic">ora ora</hi>; v. anche l'indice; <hi rend="italic">lamentanze</hi>, letter.; <hi rend="italic">lamenti di vicini</hi> pareva che fossero vicini di casa dei monatti; invece la parola <hi rend="italic">pigionali</hi> che è in rapporto a <hi rend="italic">padrone</hi>, ti dice con maggior precisione la cosa, e ti dà quasi l'idea che i padroni di casa siano i monatti; <hi rend="italic">istanze</hi>, lett. 
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n276" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13829" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13832">
          <ref rend="bold">Renzo allungò il passo</ref>:  Renzo studiava il passo. Lett.; ma altrove l'à adoprato; v. anche l'indice. Per la località, il Bindoni osserva che Renzo doveva prender a sinistra, uscendo da via Bigli, e che lì eran fermi i quattro carri, perché cercò di non guardarli se non quanto era necessario per iscansarli. Quel tratto di Via San Vittore e SS. Quaranta Mártiri che sta tra Via Bigli e Via Monte Napoleone è lungo circa 70 m., metà de' quali era certamente occupata dai carri, sicché la casa della buona Cecilia doveva essere nella seconda metà.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n277" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13846" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13855">
          <ref rend="bold">il suo sguardo s'incontrò in un oggetto singolare di pietà</ref>:  il suo sguardo vagante s'abbatté in un oggetto di pietà singolare. <hi rend="italic">Vagante</hi>, si dice d'un cane; s'abbatté à del violento; di pietà singolare poteva stare; ma quant'è meglio riferito singolare a oggetto! Il Tom. dice: «Bello.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n278" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13863" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13870">
          <ref rend="bold">di maniera che si fermò, quasi senza volerlo</ref>:  talché egli si fermò, quasi senza averlo risoluto. <hi rend="italic">Talché</hi> letter. e freddo; qui sarebbe stato bene <hi rend="italic">sicché</hi>; ma il M. à una preferenza speciale per il <hi rend="italic">di maniera che</hi>; <hi rend="italic">averlo risoluto</hi> era pedantesco e inesatto.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n279" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13871">
          <ref rend="bold">Scendeva</ref>:  Ora comincia quel famoso episodio che commosse súbito fin dal principio i nostri nonni in Italia e fuori, e del quale il Goethe diceva che bastava questo solo a render un'opera immortale. Esaminalo però senza prevenzioni, e la sua semplice bellezza ti farà grande impressione ancora. Guarda intanto come il M. è venuto preparandolo con tutta la descrizione precedente; e avverti che l'à attinto dalla cronaca del tempo. Lo racconta Federigo Borromeo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n280" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13874" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13880">
          <ref rend="bold">d'uno di quegli usci, e veniva verso</ref>:  d'un di quegli usci, e veniva inverso. <hi rend="italic">D'uno</hi> si sofferma di più, e diventa più solenne; <hi rend="italic">inverso</hi>, contadinesco.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n281" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13908" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13909">
          <ref rend="bold">gran passione</ref>:  gran pena. È meno. La passione è più complessa, e comprende tutto l'animo: è la passione della madre.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n282" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13916" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13922">
          <ref rend="bold">bellezza molle a un tempo e maestosa</ref>:  Tutte queste linee non sono belle, ma divine. Il Tomm. stranamente commenta: «Vero, ma non detto bene.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n282b" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13928"
          targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13932">
          <ref rend="bold">La sua andatura era affaticata</ref>: L'andar suo era faticoso. Letter.
          poetico. Dice il Petrarca:<l>Non era l'andar suo cosa mortale</l><l>Ma d'angelico viso, e
            le parole</l><l>Sonavan altro che pur voce umana. </l></note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap34-n283" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13940">
          <ref rend="bold">lacrime</ref>:  lagrime. Meno comune.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n284" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13945" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13948">
          <ref rend="bold">sparse tante; c'era in</ref>:  tante versate; v'era in. La correzione più com. e più semplice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n285" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13961">
          <ref rend="bold">attestava</ref>:  indicava. È assai meno; e poi è un verbo che gli fa più comodo dopo. Di tutto questo il Tomm. nota: «Divino!» Da <hi rend="italic">Ma non era il solo suo aspetto</hi> fino a <hi rend="italic">cuori</hi>, il Tomm.nota: «Lungo.» Provatevi a toglier qualche linea.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n286" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13977" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_13981">
          <ref rend="bold">tra tante miserie, la indicasse</ref>:  fra tante miserie, la segnasse. <hi rend="italic">Tra</hi>, vedi l'indice; <hi rend="italic">segnasse</hi>, in questo senso, letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n287" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13985">
          <ref rend="bold">pietà</ref>:  commiserazione. Vedi l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n288" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_13992" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14003">
          <ref rend="bold">ormai stracco e ammortito ne' cuori. Portava essa in collo una bambina</ref>:  omai stracco, ammortito nei cuori. Tenevasi ella in fra le braccia una fanciulletta. <hi rend="italic">Omai</hi>, letter.; il rimanente pure letter.; la correzione riporta all'uso, e semplifica; <hi rend="italic">fra le braccia</hi> avrebbe altro senso: d'abbraccio.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n289" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14008" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14020">
          <ref rend="bold">ma tutta ben accomodata, co' capelli divisi sulla fronte, con un vestito bianchissimo</ref>:  ma composta, con le chiome divise in su la fronte, in una veste bianca, mondissima. Anche questo, tutta roba letter., perfino ridicola, come quel <hi rend="italic">mondissima</hi>; <hi rend="italic">composta</hi> si direbbe a' ragazzi quando son troppo vivaci: <hi rend="italic">sta' più composto</hi>. Da <hi rend="italic">come se quelle mani</hi> fino a <hi rend="italic">premio</hi>, il Tom. nota: «Lungo. » Dica il lettore se c'è nulla di più soave!
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n290" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14026">
          <ref rend="bold">adornata</ref>:  ornata. Si dice di cose.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n291" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14034" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14037">
          <ref rend="bold">e data per premio</ref>:  e conceduta in premio. Lett.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n292" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14045" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14059">
          <ref rend="bold">a sedere sur un braccio, col petto appoggiato al petto, come se fosse stata viva</ref>:  assettata in su l'un braccio, col petto appoggiato al petto, come cosa viva. <hi rend="italic">Assettata</hi> v. l'indice; <hi rend="italic">in su l'un</hi> non si dice affatto, se pure s'è detto mai; <hi rend="italic">come cosa viva</hi> non era come persona.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n293" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14063" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14069">
          <ref rend="bold">una manina bianca a guisa di cera</ref>:  Il Venturi e il Rigutini vorrebbero che il M. avesse adoprato qui il modo più popolare <hi rend="italic">bianca come la cera</hi>. Non si dirà che sarebbe stato male; ma qui si tratta d'uno stile più elevato, e qualche cosa bisogna concedere; e a noi pare che un pochettino d'orecchio deva dire a tutti che <hi rend="italic">a guisa di cera</hi> dà una maggiore morbidezza e venusta.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n294" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14070" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14076">
          <ref rend="bold">spenzolava da una parte, con una certa</ref>:  penzolava da un lato con una tale. Meno pop., ma poteva stare.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n295" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14098" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14102">
          <ref rend="bold">la somiglianza de' volti non</ref>:  la somiglianza di quei volti non. Era inutile il <hi rend="italic">quei</hi>. Di qui fino a <hi rend="italic">sentimento</hi>, Polonio-Tomm. nota: «Lungo.» Noi diremo: divino!
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n296" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14112">
          <ref rend="bold">ch'esprimeva</ref>:  che dipingeva. È meno.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n297" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14114" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14129">
          <ref rend="bold">Un turpe monatto andò per levarle la bambina dalle braccia, con una specie però</ref>:  Ed ecco un turpe monatto avvicinarsi alla donna, e far vista di torre il peso dalle sue braccia, ma pure con una specie. <hi rend="italic">Ed ecco</hi> interrompe con troppa violenza la continuità, e richiama troppo l'attenzione nel monatto. Avverti il valore di questo <hi rend="italic">turpe</hi> in contrapposto alla gentile figura di quella madre; il rimanente era impacciato e non esatto: <hi rend="italic">far vista</hi> , vorrebbe dire per burla; <hi rend="italic">tòrre</hi>, letter. accad.; <hi rend="italic">sue</hi>, superfluo; <hi rend="italic">con una specie però</hi>, uso. Da <hi rend="italic">ecco un turpe monatto</hi> per una pagina il Tomm, commenta con una fila di «bello,» «bello,» «bello.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n298" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14137" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14144">
          <ref rend="bold">tirandosi indietro, senza però mostrare sdegno né disprezzo</ref>:  ritraendosi alquanto, in atto però che non mostrava né sdegno né dispregio. Forma letteraria e fredda. Il Rig. osserva a <hi rend="italic">senza però</hi>: «Il <hi rend="italic">però</hi> si poteva tralasciare, essendocene un altro poco sopra.» No: si fanno degno contrapposto (si contrappone il rispetto al disprezzo) e son distribuiti bene.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n299" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14147" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14155">
          <ref rend="bold">non me la toccate per ora; devo metterla io</ref>:  non la mi toccate per ora; deggio riporla io. <hi rend="italic">Non la mi toccate</hi>, letter. accad.; e così <hi rend="italic">deggio</hi> riporla avrebbe altro senso: di metter a posto in armadio o simili.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n300" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14162" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14168">
          <ref rend="bold">aprì... fece vedere una borsa</ref>:  aperse... mostrò una borsa. <hi rend="italic">Aprì</hi> e <hi rend="italic">mostrò</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">una borsa</hi>, accanto all'ideale, il reale. Perché quel monatto sia umano, non è male aggiunger il compenso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n301" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14169" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14173">
          <ref rend="bold">e la lasciò cadere. Avverti</ref>:  senza toccar la mano turpe di costui.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n302" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14180">
          <ref rend="bold">Poi</ref>:  poscia. Letter, accademico.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n303" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14183" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14188">
          <ref rend="bold">di non levarle un filo d'intorno</ref>:  di non torle un filo d'attorno. <hi rend="italic">Torle</hi>, letter.; <hi rend="italic">attorno</hi>, volg.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n304" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14193" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14202">
          <ref rend="bold">altri ardisca di farlo, e di metterla sotto terra così</ref>:  altri s'attenti di farlo, e di porla sotterra così.<hi rend="italic">S'attenti</hi> è un po' volg., e poi avrebbe meno energia; <hi rend="italic">porla</hi>, letter.; <hi rend="italic">sotterra</hi> letter. e volg.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n305" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14205" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14212">
          <ref rend="bold">si mise una mano al petto; e poi</ref>:  si recò la mano al petto; indi. <hi rend="italic">Si recò</hi>, letter. accad.; <hi rend="italic">una mano</hi>, più semplice, più d'uso e più efficace: che si va a guardar di costui se è la destra o la sinistra?, <hi rend="italic">indi</hi>, etter. accademico.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n306" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14219" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14225">
          <ref rend="bold">per il nuovo sentimento da cui era</ref>:  pel nuovo sentimento, ond'era. <hi rend="italic">Pel</hi> e <hi rend="italic">onde</hi>, letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n307" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14229" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14243">
          <ref rend="bold">per l'inaspettata ricompensa, s'affaccendò a far un po' di posto sul carro per la morticina</ref>:  per la insperata mercede, s'affaccendò a far sul carro un po' di piazza alla picciola morta. <hi rend="italic">Insperata</hi> letter. e eccessivo; <hi rend="italic">inaspettata</hi> però è giusto? Non avevano solitamente delle mance dalle famiglie? Noi ne diamo sempre ai becchini; e guai a non darle!; <hi rend="italic">mercede</hi> letter. poet.; il rimanente era più sciatto ancora che letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n308" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14244" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14245">
          <ref rend="bold">La madre</ref>:  La donna. Suonan ben diverso le due parole.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n308b" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14253" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14267">
          <ref rend="bold">la mise lì come sur un letto, ce l'accomodò, le stese sopra un panno bianco</ref>: la collocò ivi, come sur un letto, ve la compose, vi stese sopra un panno lino candido. <hi rend="italic">Collocò</hi> poteva stare; ma sapeva un po' d'affettazione; la semplicità e l'efficacia del <hi rend="italic">mise</hi> è evidente; <hi rend="italic">ivi</hi>, letter. accad.; <hi rend="italic">ve la compose</hi>, starà bene in poesia come il M. stesso à usato (<hi rend="italic">Natale</hi>):<l>La mira madre in poveri</l><l>Panni il figliuol compose;</l><hi rend="italic">panno lino</hi> sarebbe stato troppo piccolo; <hi rend="italic">candido</hi>, poetico. 
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n309" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14272" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14276">
          <ref rend="bold">addio, Cecilia! riposa in pace!</ref>:  Il Tomm. nota: «Così non parla una madre in quell'atto.» Povero Tommaseo! Per lui neanche Lucia poteva dire : «Addio, monti,» ecc. ecc. La questione della critica artistica è prima di tutto quella di sapersi orientare; e la realtà non si trova, se prima non è diventata idealità nella mente dello scrittore e del critico.
        </note>
         <note xml:id="Petrocchi_cap34-n310" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14277">
          <ref rend="bold">Stasera</ref>:  Sta sera. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n311" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14297" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14298">
          <ref rend="bold">Poi voltatasi</ref>:  Poi, rivolta. È tanto più gentile <hi rend="italic">voltatasi</hi>, perché dice tutta l'intenzione, mentre rivolta è anche casuale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n312" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14305" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14314">
          <ref rend="bold">passando di qui verso sera, salirete a prendere anche me</ref>:  ripassando di qui in sul vespro, salirete a prender me pure. <hi rend="italic">Ripassando</hi> aveva idea di passeggiata a caso o per divertimento; <hi rend="italic">in sul</hi>, volg.; <hi rend="italic">vespro</hi>, letter. poetico; <hi rend="italic">anche me</hi> à un tono più modesto e più gentile. Questo bellissimo episodio, così soavemente poetico, è stórico nel tempo stesso, è uno de' più felici che mai poemi abbiano rappresentato: c'è la dolcezza e la dignità, c'è la realtà e l'idealità, l'orrendo presente e il roseo sperato misterioso avvenire. Un quadro di Leonardo non sarebbe più bello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n313" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14315" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14318">
          <ref rend="bold">e non me sola</ref>:  Osserva il Tomm.: «<hi rend="italic">e non me sola</hi> è troppo studiato.» È invece una di quelle linee che prima del M. non riscontriamo nella nostra letteratura se non in Dante Alighieri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n314" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14325" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14328">
          <ref rend="bold">un momento dopo, s'affacciò</ref>:  dopo un istante comparve. <hi rend="italic">Dopo un istante</hi>, letter. accad.; <hi rend="italic">s'affacciò</hi> è ben più efficace: dice tutta la volontà di rivedere la sua povera creatura morta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n315" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14332" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14337">
          <ref rend="bold">in collo un'altra bambina più piccola</ref>:  in braccio un'altra più tenera sua diletta. <hi rend="italic">In braccio</hi> è diverso: <hi rend="italic">in collo</hi> è più dei bambini che stanno tra il braccio e il collo, abbracciati essi stessi a chi li porta; <hi rend="italic">più tenera sua diletta</hi>, letter., che fa ridere chi non abbia l'anima tre volte accademica; invece quel <hi rend="italic">bambina più piccola</hi>, perfettamente d'uso, dà una linea gentile e simpatica che commove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n315b" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14355"
          targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14366">
          <ref rend="bold">finché il carro non si mosse, finché lo poté vedere; poi disparve</ref>:
          fino a che il carro si mosse, finché rimase in vista; poi sparve. <hi rend="italic"
            >Finché</hi>, più com.; il <hi rend="italic">non</hi> è d'uso; senza, avrebbe altro
          senso che lei stesse lì a vedere fin che il carro stette in movimento: <hi rend="italic"
            >rimase in vista</hi>, è da vetrine di negozianti, o in senso morale, figurato; <hi
            rend="italic">sparve</hi>, letter. poet.; così il M. nel <hi rend="italic">Cinque
            Maggio</hi>:<l>E sparve, e i dì nell'ozio</l><l>Chiuse in sì breve sponda.</l></note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n316" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14369" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14375">
          <ref rend="bold">altro poté fare, se non posar sul</ref>:  altro ebbe a fare, se non deporre sul. <hi rend="italic">Ebbe a</hi> poteva stare, ma <hi rend="italic">poté</hi> è più forte e pietoso; <hi rend="italic">deporre</hi> avrebbe altro senso; v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n317" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14381" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14385">
          <ref rend="bold">e mettersele accanto per morire</ref>:  e corcarsele a lato a morire. <hi rend="italic">Corcarsele</hi>, roba letter. accad.; <hi rend="italic">allato</hi>, <hi rend="italic">per</hi> per era qui esatto, non <hi rend="italic">a</hi> .
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n318" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14392" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14400">
          <ref rend="bold">sullo stelo cade insieme col fiorellino ancora in boccia</ref>:  in su lo stelo cade in un col fiorellino ravvolto ancora nel calice. <hi rend="italic">In su lo</hi>, letter. e volg.; <hi rend="italic">in un</hi>, letter. accad.; <hi rend="italic">ravvolto ancora nel calice</hi>, non era esatto scientificamente; <hi rend="italic">ancora in boccia</hi>. Uso. La similitudine richiama quella di Virg. (<hi rend="italic">Aen.</hi> Ix. 435): <hi rend="italic">Purpureus veluti quam flos succisus aratro | Languescit ecc.</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n319" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14406" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14407">
          <ref rend="bold">pareggia tutte</ref>:  agguaglia. Uso. Tratta senza guardare a differenze. Così fa la morte, si dice; ma non è sempre vero. I poveri moiono più assai, con percentuale più alta, perché troppe più le cause. È vero però che queste pestilenze erano, o sono, una vera falce senza distinzione di classe. In tutto quest'episodio gentilissimo l'A. si dimostra quel sovrano artista e quel gran cuore che era, giacché, osservatore profondo del vero, non à voluto lasciare un quadro così doloroso di realismo freddamente e spietatamente storico senz'un raggio di luce ideale e di speranza consolatrice. Il Tom. nota: « Bello, ma toglie l'effetto!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n320" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14413">
          <ref rend="bold">esclamò</ref>:  sclamò. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n321" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14416" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14422">
          <ref rend="bold">tiratela a voi, lei e la sua</ref>:  pigliatela con voi, lei e quella sua. <hi rend="italic">Pigliatela con voi</hi> poteva stare; ma <hi rend="italic">tiratela a voi</hi> è la frase d'uso in questo senso, nata forse dall'immagine di chi tira alla riva qualche naufrago. <hi rend="italic">Quella</hi>, meno affettuoso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n322" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14424" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14426">
          <ref rend="bold">hanno patito abbastanza</ref>:  Il Tommaseo nota: «Non è naturale.» Il Rig. gli risponde: «Non è naturale?»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n323" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14430">
          <ref rend="bold">Riavuto</ref>:  Rinvenuto. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n324" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14434">
          <ref rend="bold">straordinaria</ref>:  singolare. Aveva significato di <hi rend="italic">strano</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n325" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14438" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14441">
          <ref rend="bold">di tirarsi in mente</ref>:  di ridursi a memoria. Neanche fosse un trattato scolastico o una lezione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n326" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14448" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14458">
          <ref rend="bold">strada deve voltare, e se a diritta o a mancina, sente</ref>:  via abbia a volgere, e se a dritta o a manca, ode. <hi rend="italic">Volgere</hi>, letter.; <hi rend="italic">a dritta o a manca</hi>, meno com.; <hi rend="italic">ode</hi> v. l'indice. In quant'all'indirizzo di Renzo, il Bindoni osserva: «da questa incertezza di Renzo si rileva che quella strada continuava diritta oltre lo sbocco, e che più là potendo voltare a diritta o a mancina s'incrociavano due strade.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n327" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14458" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14461">
          <ref rend="bold">sente anche da questa</ref>:  cioè a sinistra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n328" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14476" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14484">
          <ref rend="bold">lamenti, un pianger di donne, un mugolìo di fanciulli</ref>:  lamenti, di guai lunghi, di singhiozzi femminili, di garriti fanciulleschi. <hi rend="italic">Guai</hi>, letter. arcaico in questo senso; v. anche l'indice; <hi rend="italic">singhiozzi femminili</hi> poetico, accad.; <hi rend="italic">garriti fanciulleschi</hi>, id.; per <hi rend="italic">garriti</hi> v. anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n329" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14485" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14486">
          <ref rend="bold">Andò avanti</ref>:  Andò oltre. Poteva stare, ma è meno com. Per la strada, osserva che entra nella Via Monte Napoleone, e che è qui che vede la miserabile moltitudine de' malati, che venivano, attraversando questa, diretti al corso di Porta Orientale, lasciando a destra la via san Vittore, dov'era Renzo, e a sinistra quella di sant'Andrea colla chiesa omonima, ora soppressa. Di là andavano al lazzeretto. Questa scena è descritta dal La Croce così (e riportata dal Bindoni, op. cit., p. 216): «Se doloroso era l'oggetto de' morti, quello de' vivi toglieva l'anima a chi pietra non era: andavano da Commissari ed altri Ministrí guidati al Lazzeretto i poveri infetti, non essendo loro permesso di spirare l'anima nelle case paterne su 'l proprio letto, ove potessero astergere loro gli ultimi sudori di morte i parenti più stretti. (Cap. XV).»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n330" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14487" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14490">
          <ref rend="bold">con in cuore quella</ref>:  Lo stato psicologico di Renzo s'accompagna a quello della lugubre scena, e tra tutt'e due tiene il lettore in forte commozione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n331" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14494" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14496">
          <ref rend="bold">oscura aspettativa. Arrivato</ref>:  scura aspettazione. Giunto. In senso figurato, <hi rend="italic">oscura</hi>; per <hi rend="italic">aspettazione</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">giunto</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n332" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14500" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14504">
          <ref rend="bold">da una parte una moltitudine</ref>:  da una banda una torma. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n333" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14507" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14520">
          <ref rend="bold">s'avanzava... condotti al</ref>:  veniva innanzi, e si tenne lì fermo, fin ch'ella fosse passata. Era una condotta d'infermi avviati al. <hi rend="italic">Veniva innanzi</hi>, letter.; <hi rend="italic">tenne lì fermo</hi>, si direbbe figuratam. in una questione di chi non s'arrende; <hi rend="italic">per lasciarla passare</hi> dice l'azione avanti che passi, e dunque nell'intero suo aspetto; <hi rend="italic">una condotta d'infermi</hi> è un linguaggio dell'altro mondo; <hi rend="italic">avviati</hi>, se ci fossero andati da sé.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n334" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14523" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14531">
          <ref rend="bold">spinti a forza, resistevano in vano, in vano gridavano</ref>:  cacciati a forza, resistenti in vano, gridanti in vano. <hi rend="italic">Cacciati</hi>, si dice per mandar via, non per condurre forzatamente, salvo che non sia in qualche uscio o buco; quei participi presenti, di che oggi tanti scrittori e scrittorelli si compiacciono e abusano, son affatto letterari.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n335" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14538" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14543">
          <ref rend="bold">e rispondevano con inutili imprecazioni alle</ref>:  e rispondendo imprecazioni impotenti alle. Tolto il participio presente prima, non andava più qui neanche il gerundio; <hi rend="italic">impotenti</hi>, trattandosi d'imprecazioni era pure letterario. Ci potrebbero essere delle imprecazioni potenti, ma sotto un altro aspetto, e sempre artistico o letterario, come quella di Dante contro Pisa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n336" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14553" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14563">
          <ref rend="bold">altri camminavano in silenzio, senza mostrar dolore, né alcun altro sentimento</ref>:  altri che marciavano in silenzio senza dolore che apparisse, senza speranza. <hi rend="italic">Marciavano</hi> è da soldati o a passo di soldati; <hi rend="italic">senza dolore che apparisse</hi>, poteva stare, ma era meno semplice e naturale; anche <hi rend="italic">senza speranza</hi> poteva stare, ma la correzione dice tante altre cose di più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n337" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14567" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14568">
          <ref rend="bold">co' bambini</ref>:  coi pargoli. Poetico: <hi rend="italic">co' pargoli innocenti</hi> dice Dante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n338" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14571" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14572">
          <ref rend="bold">fanciulli spaventati</ref>:  Vien da ultimo questa scena che è la più commovente: lo strazio de' ragazzi è quello che ci colpisce di più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n339" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14588" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14600">
          <ref rend="bold">i quali ad alte strida imploravano la madre e le sue braccia fidate</ref>:  Questo è certamente una linea più su del linguaggio comune, ma quanto nobile e decente!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n340" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14601" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14604">
          <ref rend="bold">e la casa loro</ref>:  e di restare nel noto soggiorno. Accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n340b" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14602"
          targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14654">
          <ref rend="bold">Ahi!... Forse, oh sciagura degna di lacrime</ref>: Il Tomm. nota: «<hi
            rend="italic">Ahi! Oh!</hi> è da rètore e mostra la stanchezza dell'A.» La stanchezza è
          la solita fisima; in quant'a <hi rend="italic">Ahi</hi> e <hi rend="italic">Oh</hi>, sono
          da rètori quando son esclamazioni fatte a freddo, o non scaturiscono dal dolore delle cose
          stesse, o sono maggiori di quel dolore. Ma qui non c'è chi non veda che il dolore e il
          pianto delle cose superano qualunque parola. Chi troverebbe da rètore questi ahi nei versi
          di Dante?<l>Ahi quanto egli era nell'aspetto fiero!</l>
          (Inf. XXI, 31);<l>Ahi fiera compagnia! ma nella chiesa</l><l>Coi santi, e in taverna coi
            ghiottoni</l>                                     (id. XXII, 14-15);<l>Ahi, dura terra,
            perché non t'apristi?</l>                                         (id. xxxIII, 66);<l>
            Ahi, quanto nella mente mi commossi</l>                                     (Par. xxv,
          136) ecc. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap34-n341" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14610" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14614">
          <ref rend="bold">che credevano d'aver lasciata addormentata</ref>:  che essi credevano d'aver lasciata dormente. <hi rend="italic">Essi</hi>inutile; <hi rend="italic">dormente</hi>, letter. poet. Osserva la bellezza e la novità di questo pensiero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n342" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14618" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14631">
          <ref rend="bold">ci s'era buttata, sorpresa tutt'a un tratto dalla peste; e stava lì senza sentimento</ref>:  vi s'era gittata oppressa tutt'ad un tratto dal morbo, priva di senso. <hi rend="italic">Sorpresa</hi> dice l'inaspettato e terribile momento; <hi rend="italic">peste</hi>più com. e più colorito; e <hi rend="italic">stava lì</hi> è pure un'aggiunta che colorisce; <hi rend="italic">priva di senso</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n343" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14644" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14651">
          <ref rend="bold">il carro veniva più tardi. Forse, o sciagura</ref>:  il carro giungeva più tardi. Forse, oh sciagura. Letter., tanto il verbo che l'apostrofe, qui. La differenza è poca tra un <hi rend="italic">oh</hi> e un <hi rend="italic">o</hi>, ma anche l'occhio vuol la sua parte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n344" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14654">
          <ref rend="bold">lacrime</ref>:  lagrime. V. l'indice. Sta attento al senso di quest'apostrofe.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n345" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14665" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14671">
          <ref rend="bold">aveva dimenticato ogni cosa, anche i figli</ref>:  si stava dimentica d'ogni cosa, anche dei figli. Si stava dimentica era letterario, ma non di quello spiacente anche in questo stile. L'A. à preferito la dicitura più comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n346" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14680" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14682">
          <ref rend="bold">morire in pace</ref>:  morire in riposo. <hi rend="italic">In riposo</hi> è dei pensionati.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n347" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14692" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14696">
          <ref rend="bold">di fermezza e di pietà</ref>:  padri, madri: di costanza e di pietà: genitori. <hi rend="italic">Costanza</hi>richiede troppo più lungo tempo che queste circostanze non permetterebbero; la particolarizzazione degli altri parenti richiedeva anche quella dei genitori.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n348" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14717" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14723">
          <ref rend="bold">ma ragazzetti, ma fanciulline, che guidavano i</ref>:  ma garzoncelli, ma fanciullette che facevano scorta ai. <hi rend="italic">Garzoncelli</hi>, letter.; <hi rend="italic">fanciullette</hi>, non com.; <hi rend="italic">scorta</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n349" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14728" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14738">
          <ref rend="bold">con giudizio e con compassione da grandi, raccomandavano loro d'essere ubbidienti</ref>:  con senno, con misericordia virile, li confortavano ad essere obedienti. Era una dicitura tra goffa e inesatta; come si fa a chiamar <hi rend="italic">virile</hi>il senno d'una bambina? E quanto è più premuroso quel <hi rend="italic">raccomandavano</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n350" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14743" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14748">
          <ref rend="bold">in un luogo dove c'era chi</ref>:  in luogo dove altri. Letter. Per il senso osserva come l'a. si distingue dagli altri descrittori di pèste, che raccontano solamente le stranezze degli uomini ritornati bruti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n351" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14758" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14759">
          <ref rend="bold">alla malinconia</ref>:  alla mestizia. Letterario qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n352" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14765">
          <ref rend="bold">viste</ref>:  Non mi pare colorito a sufficienza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n353" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14766" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14778">
          <ref rend="bold">una cosa toccava più sul vivo, e teneva in agitazione il nostro viaggiatore</ref>:  una sollecitudine ben distinta strigneva più da presso il nostro viandante. <hi rend="italic">Una cosa toccava</hi>, tre parole che dicono più della lungagnata di prima; <hi rend="italic">da presso</hi>, letter. e sbiadito; <hi rend="italic">viandante</hi>, è parola che sa d'epigrafe da fontane; ma anche <hi rend="italic">viaggiatore</hi> non mi par troppo adatto. Non sarebbe stato qui meglio Renzo?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n354" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14779" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14784">
          <ref rend="bold">La casa doveva esser lì vicina</ref>:  E questa vicinanza metteva un orrendo pensiero nella mente di Renzo: che tra i malati e i morti che passavano su quei carri potesse esserci Lucia! - tra: fra. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n355" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14795" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14796">
          <ref rend="bold">la comitiva</ref>:  la torma. in questo senso, lett. si voltò a: si volse ad. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n356" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14831" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14840">
          <ref rend="bold">di dare a colui quella che si meritava; ma, visto</ref>:  di replicare; ma, scorto. Non c'è bisogno di commentar quest'aggiunta; per <hi rend="italic">scorto</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n357" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14846" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14855">
          <ref rend="bold">che veniva in coda al convoglio, e aveva un viso</ref>:  che chiudeva il convoglio e aveva cera. Un carro può <hi rend="italic">chiuder</hi> il convoglio, o varie persone, non una persona; <hi rend="italic">cera</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n358" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14867">
          <ref rend="bold">Questo</ref>:  Questi. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n359" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14874">
          <ref rend="bold">donde</ref>:  Anche questa è una di quelle parole letterarie che il M. odiava, e che qua e là rimangono nel romanzo, come qualche filo d'erbaccia in un campo ben pulito dall'agricoltore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n360" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14879" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14885">
          <ref rend="bold">strada a diritta, l'ultima casa grande a</ref>:  contrada a dritta, l'ultima casa da nobile a. Uso. In quant'alla strada indicata a Renzo, il Bindoni la identifica con la Via del Gesú, «indicata con una precisione che non consente dubbiezza.» -
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n361" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14887" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14906">
          <ref rend="bold">Con una nuova e più forte ansietà in cuore, il giovine prende da quella parte. È nella strada; distingue subito</ref>:  Con un nuovo e più forte rimescolamento in cuore, il giovane tira colà. È nella via, discerne tosto. Roba letter., impacciata, fredda.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n362" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14912" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14929">
          <ref rend="bold">basse e meschine; s'accosta al portone che è chiuso, mette la mano sul martello, e ce la tien</ref>:  umili e disadatte; si appressa alla porta che è chiusa, pone la mano al martello, e ve la tiene. <hi rend="italic">umili</hi>, in questo senso, letter.; <hi rend="italic">disadatte</hi> improprio, giacché richiama súbito la domanda: disadatte a che? per chi? si dice per lo più di persone, e di cose non adatte a persone, in certe circostanze; <hi rend="italic">s'appressa</hi>, non com.; portone è quello delle case signorili; <hi rend="italic">pone</hi>, letter.; al <hi rend="italic">martello</hi> ci mette la mano chi lavora in un'officina; <hi rend="italic">ve</hi>, letter. Da <hi rend="italic">si appressa</hi> alla porta fin a sua morte, il Tom. nota: «Tutto questo è mal detto e lungo.» E non canzono!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n363" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14935" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14943">
          <ref rend="bold">di tirar su la polizza dove fosse scritta la</ref>:  di cavarne la polizza dove fosse la. <hi rend="italic">Tirar su</hi> è la frase d'uso in questo senso; per <hi rend="italic">cavare</hi>, v. l'ind. Per la similitudine vedine da te la bontà e opportunità. <hi rend="italic">Polizza</hi>, secondo il Diez viene da <hi rend="italic">pollex, pollicis, pollice,</hi> che ebbe anche significato di <hi rend="italic">sigillo</hi>, perché nel sigillare si usava per lo più il pollice. Il Littré lo deriva da <hi rend="italic">polyptychum</hi>, che à molte pieghe. Meglio Gastone Paris (<hi rend="italic">Romània</hi> 10° vol.) dal basso latino <hi rend="italic">Apodixa</hi>, che rende il greco <hi rend="italic">ἁπόδειξις</hi>, deduzione, prova, saggio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n364" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14963" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14984">
          <ref rend="bold">un poco una finestra... vagabondi? commissari?</ref>:  un po' di finestra; vi compare una donna a far capolino, guardando alla porta con una cera ombrosa che sembra dire: monatti? malandrini? commissari? <hi rend="italic">Un po' di finestra</hi> si potrebbe dire per di dentro; nel <hi rend="italic">fa capolino</hi>, c'è il <hi rend="italic">vi compare</hi>, che, del resto, in questo caso non si direbbe; <hi rend="italic">guardando chi</hi> era è la frase d'uso, quando c'è gente: <hi rend="italic">guarda un po' chi è!</hi>; qui poi l'imperfetto aggiunge un certo non so che di spregiativo, che non ci sarebbe nel presente; <hi rend="italic">cera</hi>, vedi l'indice; <hi rend="italic">sembra</hi>, letterario non senz'affettazione; <hi rend="italic">vagabondi</hi>, è più generico e comprensivo. Il Tommaseo а <hi rend="italic">mоnatti ecc.</hi> nota: «Goffo.» Chi sa perché!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n365" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_14989" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_14995">
          <ref rend="bold">disse Renzo guardando in su, e con</ref>:  disse in su Renzo, con. <hi rend="italic">In su</hi> Renzo non voleva dir nulla; l'<hi rend="italic">e</hi> aggiunta, efficace; con voce non troppo sicura, altra nota psicologica importantissima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n366" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15005" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15008">
          <ref rend="bold">una giovine di campagna</ref>:  una giovane forese. Per <hi rend="italic">giovane</hi> e <hi rend="italic">forese</hi> v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n367" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15019" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15020">
          <ref rend="bold">quella donna</ref>:  la donna. Uso; v. anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n368" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15033">
          <ref rend="bold">Dov'è?</ref>:  Dov'è ella? Roba letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n369" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15044" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15046">
          <ref rend="bold">per l'amor del</ref>:  per amor del. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n370" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15051" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15054">
          <ref rend="bold">Già. Cosa nuova, eh?</ref>:  Graziosa anche questa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n371" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15056" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15059">
          <ref rend="bold">Oh povero me! Aspetti</ref>:  era ammalata molto?: Aspetti, eh! era ella malata molto. L'aggiunta è naturale e colorita; l'<hi rend="italic">eh</hi> dopo, faceva rima con <hi rend="italic">me</hi>, e era inutile; come inutile l'<hi rend="italic">ella</hi> e letter.; <hi rend="italic">malats</hi> poteva stare; v. anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n372" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15072">
          <ref rend="bold">davvero</ref>:  da vero. Si scrive unito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n373" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15079" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15089">
          <ref rend="bold">per i suoi poveri morti! Non le chiedo niente</ref>:  pe' suoi poveri morti! Non le domando mica niente. <hi rend="italic">Pe'</hi>, letter.; <hi rend="italic">chiedo niente</hi> è di più; v. anche l'indice. Per il senso osserva: quella espressione di Renzo: <hi rend="italic">Non le chiedo niente del suo</hi>, che il Tomm. definisce «goffo e falso», è tutta piena di realismo sano e vigoroso. Bisogna tener conto dell'animo di Renzo estremamente commosso da tante sventure, che è arrivato li col cuor gonfio, pieno di paure e di dubbi, non avendo nemmen coraggio di picchiare; ma una volta deciso al gran punto, è naturale che vuol sapere le cose con tutta esattezza, perché non gli resta altro da tentare. Avrebbe dovuto trovar pietà; invece quella donna lo riceve come un marrano, come un birbante, e non gli risponde che a mezzo. È possibile che non si senta come offeso e non apostrofi costei stizzosamente?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n374" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15093" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15094">
          <ref rend="bold">Ma era</ref>:  Ma egli era. Lett. e volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n375" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15099" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15105">
          <ref rend="bold">Afflitto della nuova, e arrabbiato della maniera</ref>:  Afflitto dell'annunzio e stizzito del tratto. Nuova è più, perché insieme all'annunzio dice la cosa annunziata; arrabbiato è più di stizzito; del tratto sarebbe quello del peso, della bilancia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n376" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15133" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15134">
          <ref rend="bold">si voltò</ref>:  si volse. Letterario. se mai ci fosse d'intorno: se mai gli cadesse sott'occhio. Si potrebbe dire d'un oggetto piccolo che fosse per terra o d'intorno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n377" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15145" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15154">
          <ref rend="bold">cui potesse forse aver qualche informazione più precisa, qualche indizio</ref>:  cui forse aver qualche più discreta informazione, qualche indirizzo. Senza il <hi rend="italic">potesse</hi> era uno stiracchiamento letter.; <hi rend="italic">discreta informazione</hi>  era una freddura; <hi rend="italic">indirizzo</hi> era troppo. Il Tomm. da <hi rend="italic">In quest'agitazione</hi> fino a <hi rend="italic">qualche lume</hi> nota: «Lungo...» A me non pare; forse si poteva sostituire a <hi rend="italic">lume</hi> la parola <hi rend="italic">schiarimento</hi> o altra forse più efficace; ma è già forse pedantesco fare l'osservazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n378" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15162" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15167">
          <ref rend="bold">che vide, fu un'altra donna, distante</ref>:  che scorse fu un'altra donna, discosta. Per <hi rend="italic">scorse</hi> e <hi rend="italic">distante</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n379" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15176">
          <ref rend="bold">viso</ref>:  volto. Letter. poet.; v. anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n380" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15184" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15185">
          <ref rend="bold">occhi stravolti</ref>:  occhi travolti. <hi rend="italic">Travolti</hi> si dice d'altre cose, e figurate; d'occhi no certamente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n381" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15207" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15212">
          <ref rend="bold">rattenendo anche il respiro, alzando due</ref>:  tenendo il respiro, sollevando due. <hi rend="italic">Rattenendo</hi>, uso; tratteneva il respiro per tutt'un insieme di paura, anche la paura di non far a tempo; <hi rend="italic">sollevando</hi>, letter. Inutile richiamar l'attenzione del lettore su tutta questa pagina e la seguente, che sono qualcosa di vivo, di vero, e di vario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n382" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15219" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15234">
          <ref rend="bold">mani grinzose e piegate a guisa d'artigli, come se cercasse d'acchiappar qualcosa, si vedeva che voleva</ref>:  mani grinze e uncinate come s'ella traesse a sé qualche cosa, dava manifesto segno di voler. <hi rend="italic">Mani grinze</hi>, lett. arcaico; <hi rend="italic">uncinate</hi> poteva stare; <hi rend="italic">traesse a sé qualche cosa</hi>, letter. e scolorito; <hi rend="italic">dava manifesto segno</hi>, roba scolastica e burocratica, in questo caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n383" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15240">
          <ref rend="bold">qualcheduno</ref>:  un qualcheduno. Non si dice affatto. Il Tomm. da <hi rend="italic">Ma la prima</hi> fino a <hi rend="italic">non se n'accorgesse</hi> nota: «Bel periodo. »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n384" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15244" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15247">
          <ref rend="bold">Quando s'incontrarono a guardarsi</ref>:  Allo scontrarsi degli sguardi. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n385" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15253" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15254">
          <ref rend="bold">si riscosse</ref>:  trasali. Letterario. Osserva alla realtà e verità del fenomeno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n386" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15262" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15266">
          <ref rend="bold">alzando anche lui le mani</ref>:  levando pur le mani. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n387" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15279">
          <ref rend="bold">all'improvviso</ref>:  alla sproveduta. Uso; vedi anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n388" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15286" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15288">
          <ref rend="bold">rattenuto fin allora</ref>:  compresso fino allora. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n389" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15292" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15293">
          <ref rend="bold">dagli all'untore!</ref>:  Frase divenuta proverbiale. Per l'ortografia, oggi si metterebbe l'accento a <hi rend="italic">dagli</hi>, verbo. Per il senso avverti ancora: queste scene si ripetono sempre in tempo di pestilenze, quando il popolo à perduta la testa. Il Cantú riferisce alcuni aneddoti d'epidemia del suo tempo, nel suo italiano un po' arrugginito, ma non illeggibile, e che qui riporteremo: «Un impiegato, onesta e conosciuta persona, stava sul marciapiedi innanzi ad una bettola, o fosse incerto del cammino, od aspettasse alcuno, quando una donna gli si fa incontro: <hi rend="italic">e tu certo sei un avvelenatore</hi>. Accorre l'ostiere, accorre la folla: il misero si confonde, balbetta, infine a colpi è trucidato. E subito corre voce che il vino de' bettolieri, che la carne de' macellaii, poi le ampolle, il pane, i confetti, la canfora, le pastiglie, l'acquarzente, il tabacco fossero avvelenati: avvelenata l'acqua che si distribuiva alla città. Si facevano autori della trama i medici: un affisso a stampa ne accusava i segreti agenti del governo. Si lesse ne' giornali (è un paese che n'ha a profluvio) aver un bettoliere infuso arsenico nel vin bianco. Due medici assaliti come avvelenatori non si salvarono che trafugandosi nella più vicina caserma. Un altro tornava dal curare un'ammalata; ecco la turba gli è addosso come ad avvelenatore: se non che impugnati i ferri del suo mestiere, bravamente ci si difende. Un tale inseguito come avvelenatore si salvò a gran fatica nell'ospedale: la folla diè addosso ad un altro che portava una fiala; era d'aceto: così ad un altro che recava del cloro. Uno distribuiva de' pasticcini: è un avvelenatore: fortuna che gli ufficiali della quiete lo scamparono col mangiarne eglino stessi. Due avevano comprato del cloruro: sono designati per avvelenatori: la folla li rapisce di mano ai commissarii, e a colpi e coltella li ammazza barbaramente, e ne strascina i cadaveri per le rughe (per le strade [basso lat. <hi rend="italic">ruga</hi>, poi <hi rend="italic">rua</hi>; franc. <hi rend="italic">rue</hi>]: a Milano c'è una strada anc'oggi che si chiama <hi rend="italic">Rugabella</hi>). Due altri vennero da un ponte traboccati nel fiume. Le donne assalirono uno che teneva una boccetta di canfora, e l'acconciarono in malo modo. Due furono salvi a stento dalle guardie: e così un altro venuto in sospetto perché guardava in un pozzo. Un ebreo mercatando, trae una scatoletta con alcuni lembi di stoffe imbevute d'acque d'odore: le donne credono vedervi l'apparato di un avvelenatore; l'assalgono: a gran fatica i soldati poterono trascinarlo alla prigione, che fu per lui un porto di salvamento. Così avvenne di altri cinque, benché fossero in mezzo alla forza, perseguitati a sassi. E da per tutto, ma singolarmente innanzi alle bettole vedeansi cerchiolini di gente, a discorrere del veleno, d'avvelenatori scoperti, colti sul fatto, presi. E singolarmente s'erano raccolti molti a ragionare una sera, quando alcuno comincia ad indicar un altro per avvelenatore. Quel grido si diffonde; corrongli addosso: il misero trova appena tempo di ricoverare nel vicino corpo di guardia: né sarebbero bastati i soldati a salvarlo, se non sopraggiungeva un rinforzo. Ma che: s'era appena queto quel bolli bolli, ed ecco sbucar da un'altra parte altra folla che insegue un altro preteso avvelenatore, né i soldati riuscirono a salvargli la persona.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n390" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15297" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15300">
          <ref rend="bold">strega bugiarda! sta zitta</ref>:  bugiarda strega! taci lì. Uso. L'aggettivo avanti avrebbe del letterario, che stonerebbe; <hi rend="italic">sta'</hi> dovrebbe esser apostrofato [il testo di Petrocchi non ha l'apostrofo].
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n391" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15304" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15308">
          <ref rend="bold">fece un salto verso lei</ref>:  diè un balzo alla volta di lei. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n392" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15312" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15322">
          <ref rend="bold">farla chetare. Ma s'avvide subito, che aveva bisogno piuttosto di pensare</ref>:  farla tacere. Ma s'accorse in quella di dover piuttosto pensare. <hi rend="italic">Tacere</hi>, letterario; <hi rend="italic">s'accorse</hi>, poteva stare; <hi rend="italic">in quella</hi>, letterario poet.; <hi rend="italic">di dover</hi>, poteva stare, ma l'infinito era meno efficace dell'indicativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n393" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15328" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15339">
          <ref rend="bold">della vecchia, accorreva gente di qua e di là; non la folla</ref>:  della donna, accorreva gente dalle due bande, non la turba. <hi rend="italic">Vecchia</hi>, più esatto e più colorito; <hi rend="italic">dalle due bande</hi>, letter.; <hi rend="italic">turba</hi>, letterario, poetico; vedi anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n394" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15346" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15347">
          <ref rend="bold">sarebbe stata</ref>:  si sarebbe fatta. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n395" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15352" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15367">
          <ref rend="bold">più che abbastanza... s'aprì</ref>:  troppo più che non era di bisogno per ischiacciare un uomo. Nello stesso istante s'aperse. Era una dicitura più fredda e meno elegante; <hi rend="italic">istante</hi>, letter. accad.; <hi rend="italic">s'aprì</hi>, più com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n396" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15375" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15385">
          <ref rend="bold">sgarbata di prima ci s'affacciò questa volta, e gridava anche lei</ref>:  scortese di poco innanzi, vi si mostrò questa volta in pieno, e gridava anch' essa. <hi rend="italic">Scortese</hi> è parola adatta per qualche complimento di società, poco per la quale; <hi rend="italic">di poco innanzi</hi>, letter.; il rimanente, letter. sbiadito. Per il senso, attento: perché quella donna riapre la finestra, e si scaraventa dispettosa e feroce contro questo povero diavolo che non le aveva fatto nulla? Costei, se ne stava tappata in casa e piena di paura; e quell'uomo che veniva a picchiare all'uscio poteva benissimo esser un untore, che si presentava con la scusa di Lucia; e un untore era un affiliato al demonio, capace di passar anche a porte chiuse. Naturalmente si sentiva presa da una specie d'ossessione, da cui se il popolaccio la liberava dando addosso a costui, toccava il cielo con un dito. Poi.... poi.... ci poteva essere qualche altra piccola ragione connessa. Quella Lucia, che costui veniva a cercare, era la sua ex compagna famosa, raccattata per carità dalla sua padrona, la qual padrona tutto giorno s'inquietava con lei, perché quella sciagurata era innamorata morta d'un pregiudicato, di quel tale nientemeno, che voleva metter sottosopra Milano! Ora lo sa Dio con quanti esseri costui era legato! Che razza di società di malandrini di cui era capo! Ci poteva esser dubbio? Costui che picchiava all'uscio, se non era in corpo e in anima lo stesso famigerato Renzo, doveva essere sicuramente qualcuno della sua setta! Senza contare i piccoli asti e le gelosie e le stizze provate forse tante volte contro la donna che costui veniva a cercare! Anche a Lucia non era mancata, il lettore si ricorda bene, la malevolenza del prossimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n397" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15388" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15399">
          <ref rend="bold">che dev'essere uno di que' birboni che vanno in giro a unger</ref>:  ch'egli ha a essere un di que' ghiotti che vanno attorno a ugner. <hi rend="italic">Ch'egli ha</hi>, letterario; <hi rend="italic">ghiotti</hi>, in questo senso, arcaico; non vive, tanto o quanto, che nel prov. <hi rend="italic">In chiesa co' fanti, e in taverna co' ghiottoni</hi>; per <hi rend="italic">attorno</hi>, vedi l'indice; <hi rend="italic">ugner</hi>, letter. contadinesco. La macchietta vivissima e vera di questa donna che si riaffaccia, il Tommaseo la battezza grossolanamente così: «Tutto questo è stracco.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n398" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15404" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15413">
          <ref rend="bold">Renzo non istette lì a pensare; gli parve subito miglior</ref>:  Renzo deliberò in un baleno essere miglior. <hi rend="italic">Deliberò in un baleno</hi>, è un'antinomia; v. anche l'indice; l'aggiunta, d'uso e efficace; l'infinito <hi rend="italic">essere</hi> [gli parve subito <hi rend="italic">essere</hi> miglior partito] era lì letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n399" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15420" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15431">
          <ref rend="bold">a dir le sue ragioni... a sinistra</ref>:  a giustificarsi; gittò l'occhio di qua e di là. Non si trattava di giustificarsi, che vale pacificamente <hi rend="italic">Dimostrar giusto quel che uno fa</hi>: doveva mettersi a dimostrar giusto il suo star lì a storcere il martello? Dir le sue ragioni era invece rispondere con vivacità, e anche impertinenza, occorrendo, a costoro; <hi rend="italic">gittò</hi> , letter.; <hi rend="italic">gittar l'occhio di qua e di là</hi> poi sarebbe strano, non che fuori d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n400" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15434" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15443">
          <ref rend="bold">parte ci fosse men gente, e svignò di là. Rispinse</ref>:  parte fosse men popolo; da quella la dette a gambe. Ributtò.Popolo, in questo senso non era d'uso, né esatto; e neanche esatto <hi rend="italic">la dètte a gambe</hi>, che significherebbe tutta libertà di camminare; <hi rend="italic">svignarsela</hi> invece è appena appena trovar modo d'uscire con una certa arte da un impiccio. <hi rend="italic">Ributtò</hi>, in questo senso, così appunto, non si dice; ma anche <hi rend="italic">rispinse</hi>, che il M. adopra volentieri (l'à usato al cap. XX, e al cap. XXXIV, mentre nel XXV à corretto bene <hi rend="italic">rispingere</hi> in <hi rend="italic">respingere</hi>) non si dice. Indicherebbe ripetizione di <hi rend="italic">Spingere</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n401" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15449" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15450">
          <ref rend="bold">gli parava</ref>:  gli sbarrava. V. l'indice. Per il senso osserva: una delle accuse che facevan al romanzo, anche il Carducci, era che non sapesse ispirare altro che la rassegnazione. Guardate Renzo con che rassegnazione fratesca sopporta i suoi guai, tanto in faccia alla canaglia nobilesca dei don Rodrighi che a quella plebea.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n402" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15459" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15461">
          <ref rend="bold">fece dare indietro</ref>:  fe' dare addietro. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n403" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15469" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15471">
          <ref rend="bold">gli correva incontro</ref>:  gli accorreva incontro. <hi rend="italic">Accorrere</hi> è per festa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n404" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15480" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15481">
          <ref rend="bold">stretto, nocchiuto</ref>:  Non potrebbe esser dipinto con più simpatica vivacità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n405" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15482" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15485">
          <ref rend="bold">pronto per qualunque altro</ref>:  a ordine per chi altri. Non si direbbe. Un miscuglio di parole tra il commerciante e il letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n406" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15491" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15496">
          <ref rend="bold">La strada davanti era sempre libera</ref>:  La via dinanzi era sgombra. Letter. Questa strada davanti era poi quella del Gesú che imboccava nella Via Monte Napoleone.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n407" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15498" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15500">
          <ref rend="bold">dietro le spalle</ref>:  Dall'altra parte di Via del Gesù che risponde in Via della Spiga.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n408" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15501" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15509">
          <ref rend="bold">sentiva il calpestìo e, più forti del calpestìo, quelle</ref>:  sentiva egli risonarsi più e più forti all'orecchio quelle. Il <hi rend="italic">calpestìo</hi> messo e ripetuto prima, più opportuno e colorito; <hi rend="italic">all'orecchio</hi>, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n409" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15510" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15511">
          <ref rend="bold">grida amare</ref>:  Il Tomm. nota: «amare!» O che sentirsi dire untore e dagli dagli era una cosa molto dolce?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n410" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15514" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15529">
          <ref rend="bold">all'untore!... L'ira</ref>:  l'untore!»; sentiva appressarsi il calpestìo dei più veloci ad inseguirlo. Anche le linee aggiunte qui, coloriscono e accrescono l'interesse.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n411" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15529" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15531">
          <ref rend="bold">L'ira divenne rabbia</ref>:  Attento alla verità psicologica e alla rassegnazione pecorina di Renzo.
        </note>
        <note  xml:id="Petrocchi_cap34-n411b" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15537" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15545">
          <ref rend="bold">e, perso il lume degli occhi, mise mano al</ref>: gli si fece come un velo dinanzi agli occhi, diè di piglio al. Meno semplice e meno d'uso. Anche l'Ariosto, descrivendo l'animo irato di Cloridano, nel vedere l'amico mal concio dai nemici (xix, 15), scrive:<l>Cloridan, che Medor vede per terra</l><l>Salta del bosco a discoperta guerra;</l><l>E getta l'arco, e tutto pien di rabbia</l><l>Tra gli nemici il ferro intorno gira.</l>E anche d'Orlando (XXIII, 129) che vede i dolorosi scritti del suo rivale, alla fonte:<l>L'accese sí, ch'in lui non resto dramma</l><l>Che non fosse odio, rabbia, ira e furore:</l><l>Né più indugiò, che trasse il brando fuore.</l>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n412" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15550" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15555">
          <ref rend="bold">si fermò su due piedi, voltò</ref>:  tenne il piede, torse la vita, volse. Roba letteraria e scolorita.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n413" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15565" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15569">
          <ref rend="bold">avesse fatto a' suoi giorni</ref>:  avesse ancor fatto a' suoi di. L'<hi rend="italic">ancor</hi>, inutile.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n413b" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15574" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15580">
         <ref rend="bold">brandendo in aria la lama luccicante, gridò</ref>: È bellissimo, non è vero? Il Tomm. però nota: «<hi rend="italic">luccicante</hi> è miseria.» Gli risponde non senza spirito il Rig.: «Non era miseria per coloro che la vedevano.» 
       </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap34-n414" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15585" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15590">
          <ref rend="bold">avanti, canaglia! che l'ungerò io davvero</ref>:  innanzi, canaglia! che l'ugnerò io da vero. <hi rend="italic">Innanzi</hi> e <hi rend="italic">ugnerò</hi>, letter. e contadin. Per il senso osserva la vita e il sarcasmo di Renzo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n415" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15610" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15620">
          <ref rend="bold">fermati, e stavan lì come titubanti, e che, seguitando a urlare</ref>:  fermati, a qualche distanza come esitanti, e che urlando tuttavia. La distanza non poteva esser molta, e ci si può figurare; dunque era inutile dirlo qui; specialmente con l'aggiunto <hi rend="italic">stavan lì</hi> che precisa l'azione e la distanza stessa determina; <hi rend="italic">esitanti</hi>, è meno; <hi rend="italic">urlando tuttavia</hi>, letter. e scolorito.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n416" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15622" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15628">
          <ref rend="bold">con le mani per aria, certi cenni</ref>:  colle mani levate, certi lor cenni. <hi rend="italic">Levate</hi> e <hi rend="italic">lor</hi>, letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n417" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15633" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15637">
          <ref rend="bold">gente che venisse di lontano</ref>:  gente lontana. Il <hi rend="italic">che venisse</hi> dice un'azione importante; <hi rend="italic">lontana</hi> poteva esser anche ferma.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n418" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15641" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15655">
          <ref rend="bold">Si voltò di nuovo... lasciato vedere</ref>:  Si tornò a volgere, scerse dinanzi a sé, e non molto discosto (che il gran turbamento non ne lo aveva lasciato accorgere. <hi rend="italic">Si tornò a volgere</hi>, letter. In quant'al luogo dove si voltava era verso <hi rend="italic">Via Monte Napoleone</hi>; <hi rend="italic">scerse</hi> letter. accademico, e ugualmente accademico è non ne lo aveva lasciato accorgere, di quella lingua, che prima del Manzoni pareva che tenesse alto il decoro nazionale tanto pareva nobile.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n419" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15669" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15670">
          <ref rend="bold">carri funebri</ref>:  carri funerei. Funerei sarebbe di segni, più che altro. Questi carri venivan dalla <hi rend="italic">Via Monte Napoleone</hi> e attraversavan la <hi rend="italic">Via del Gesú</hi>.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n420" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15675" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15691">
          <ref rend="bold">dietro, a qualche distanza, un altro mucchietto di gente che avrebbero voluto anche loro dare addosso all'untore</ref>:  e al di là un altro drappelletto di gente che avrebbe pur voluto dare addosso dal canto suo all'untore. Drappelletto s'intenderebbe un qualche ordine militare, che qui non c'era; per <hi rend="italic">pur</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">dal canto suo</hi> con <hi rend="italic">anche loro</hi> diventa inutile.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n421" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15697" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15698">
          <ref rend="bold">eran trattenuti</ref>:  erano anch'essi rattenuti, C'è <hi rend="italic">medesimo</hi> dopo, e <hi rend="italic">anch'essi</hi> era superfluo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n422" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15707" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15709">
          <ref rend="bold">venne in mente</ref>:  cadde in mente. Neanche fosse un tegolo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n423" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15723">
          <ref rend="bold">salvezza</ref>:  salute. Meno esatto e meno d'uso in questa circostanza.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n424" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15729" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15753">
          <ref rend="bold">di far lo schizzinoso, rimise il coltellaccio nel fodero, si tirò da una parte, prese la rincorsa verso i carri, passò il primo, e adocchiò</ref>:  da far lo schifo; rinfoderò il coltellaccio, trasse da canto, ripigliò la corsa inverso i carri, passò il primo, avvisò. <hi rend="italic">Far lo schifo, trasse da canto, ripigliò, ecc.</hi> tutta roba letteraria, accademica, volgare; v. anche l'indice. <hi rend="italic">Ripigliò la corsa</hi>  poi vorrebbe dire, se mai, che si rimise a correr di novo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n425" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15759" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15762">
          <ref rend="bold">vòto. Prende la mira</ref>:  sgombro. Toglie la mira. Lett. A tutto questo periodo il Tom. nota: « Bello, ben detto e originale»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n426" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15769" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15771">
          <ref rend="bold">sul piede destro</ref>:  sul destro piede. Uso. Osserva la pittura vibrante di vita e d'interesse. E fatta balzar così dalla storia, giacché è un fatto avvenuto. Racconta Federigo Borromeo (traduce così il Cantù): «Un untore, colto sul fatto e condotto alla forca, visto un carro ov'erano i monatti misti a cadaveri, strappossi a que' che la menavano, e d'un salto balzò in mezzo a quella turba pestilente, come in sicurissimo ricovero fra bubboni, marcia, ove nessuno avrebbe ardito stendere la mano.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n427" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15783">
          <ref rend="bold">esclamarono</ref>:  sclamarono. Volg.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n428" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15807" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15814">
          <ref rend="bold">com'era, sui cadaveri, trincando da un gran fiasco</ref>:  com'ella era, sedevan sui cadaveri, trincando d'un gran fiascone. Il <hi rend="italic">sedevan</hi> ripetuto, inutile; il rimanente, uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n429" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15838" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15840">
          <ref rend="bold">uno de' due</ref>:  uno di due. Uso. Il Tomm. al periodo: <hi rend="italic">altri eran seduti sui carri, ecc.</hi> nota: « Questa parentesi indebolisce.» E il Rig. risponde: «Ha ragione.» Non mi pare. Dio ne guardi nell'arte a tener sempre la corda tesa: è necessario a tempo e luogo smorzar alcune linee per farne meglio spiccare altre più necessarie. Dante, gran maestro, fa continuamente così nella sua Commedia.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n430" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15845" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15846">
          <ref rend="bold">dov'era montato</ref>:  dov'egli s'era gittato. Letter. e improprio.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n431" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15849">
          <ref rend="bold">all'avvicinarsi</ref>:  all'appressar. Letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n432" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15855" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15864">
          <ref rend="bold">voltate le spalle, e se n'andavano, non lasciando di gridare</ref>:  volte le spalle, e se ne tornavano gridando pure. <hi rend="italic">Volte</hi>, letter.; <hi rend="italic">se ne tornavano</hi>, troppo pacifico; <hi rend="italic">gridando pure</hi>, dice assai di meno: è sbiadito.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n432b" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15868" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15879">
       <ref rend="bold">Qualcheduno si ritirava più adagio, fermandosi ogni tanto, e voltandosi, con versacci</ref>: Un qualcheduno si traeva più lentamente, sostando tratto tratto, e volgendosi con un digrignar di denti. Per <hi rend="italic">un qualcheduno</hi>, v. l'indice; tutto il rimanente letterario stentato; <hi rend="italic">digrignar di denti</hi>, poet. Dice Dante:<l>Non vedi tu ch'ei digrignan li denti,</l><l>E con le ciglia ne minaccian duoli?</l>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n433" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15894" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15895">
          <ref rend="bold">i pugni</ref>:  le pugna. Letter. poet. Il Tomm. a tutto questo dice: «Bello.» Anche <hi rend="italic">le pugna</hi>?
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n434" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15907" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15908">
          <ref rend="bold">strappato d'addosso</ref>:  strappato di dosso. Meno com. in questo caso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n435" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15915">
          <ref rend="bold">l'annodò</ref>:  lo rannodò. Pareva che fosse già annodato prima, che non è obbligo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n436" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15920" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15924">
          <ref rend="bold">per una delle cocche, l'alzò</ref>:  per un dei capi, lo alzò. Cocche, uso; v. anche l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n437" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15932" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15936">
          <ref rend="bold">fece le viste di buttarglielo</ref>:  fe' vista di lanciarlo. <hi rend="italic">Fe'</hi>, poet.; fece vista poteva stare; <hi rend="italic">lanciarlo</hi>, aveva qui del letterario e dello scolorito nella sua presunzione di forza, anzi di violenza. Il D'Ovidio mette il <hi rend="italic">buttarglielo</hi> tra quei <hi rend="italic">gli</hi> per <hi rend="italic">a loro</hi> che il M. à serbato nel romanzo. Ma, per dir il vero, il <hi rend="italic">glielo</hi> per <hi rend="italic">a loro</hi>, finora non era parso neanche ai grammatici più puri, credo, un abominio come il <hi rend="italic">gli</hi>. E come doveva dire, di grazia, <hi rend="italic">fece le viste di buttarlo loro</hi> o <hi rend="italic">di buttarlo a loro</hi>?
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n438" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15942" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15943">
          <ref rend="bold">fuggiron tutti</ref>:  tutti dieder di volta. Letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n439" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15952" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15955">
          <ref rend="bold">di nemici, e calcagni</ref>:  di nimici, e calcagna. Letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n440" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15961" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15964">
          <ref rend="bold">a guisa di gualchiere</ref>:  La <hi rend="italic">gualchiera</hi> è una macchina per sodare i panni, per mutare, cioè, un pannolano in un tessuto di lana, riducendolo a dimensioni più piccole. Le più comuni gualchiere ànno un ordigno di magli, mossi alternativamente da una ruota idraulica o a vapore, che follano i panni dentro una cassa. Questa similitudine è quanto mai si può dire di vero e di ben trovato; ma il T. dice: «Miseria; » e il Rig.: «È una similitudine un po' troppo cercata.» In questo caso, se è cercata, ci par proprio ben trovata.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n441" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15965" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15968">
          <ref rend="bold">Tra i monatti s'alzò</ref>:  Fra i monatti si sollevò. <hi rend="italic">Tra</hi>, più com.; <hi rend="italic">si sollevò</hi> poteva stare, ma era una linea più letteraria che questo stile non sopporti.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n442" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15973" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15975">
          <ref rend="bold">uno scroscio procelloso</ref>:  Tutta questa scena è d'un colorito forte e realistico.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n443" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_15988" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_15990">
          <ref rend="bold">vedi se noi</ref>:  vedi tu se noi. Uso. Il <hi rend="italic">tu</hi> accanto a quel <hi rend="italic">noi</hi> strideva; senza, è più disinvolto, di gente che se n'infischia, di padroni com'eran del campo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n444" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16013" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16527">
          <ref rend="bold">che vi devo la vita... il cuore</ref>:  ch'io vi debbo la vita;» rispos'egli: «e vi ringrazio di tutto cuore. <hi rend="italic">Io</hi>, inutile; <hi rend="italic">debbo</hi>, letter.; di tutto cuore, frase da chiusa di lettere. Per il senso osserva: Renzo che è costretto a far comunella co' turpi monatti, aver obbligo a loro della vita, e ringraziarli. Ma così va spesso il mondo!
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n445" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16027" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16031">
          <ref rend="bold">Di che cosa?,» disse il</ref>:  Niente, niente, replicò il. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n446" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16042" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16049">
          <ref rend="bold">giovine. Fai bene a unger questa canaglia, ungili</ref>:  giovane. Fai bene a ugnere questa canaglia: ugnili. <hi rend="italic">Giovane</hi>, meno com.; <hi rend="italic">ugnere</hi> e <hi rend="italic">ugnili</hi> letter. contad.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n447" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16053" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16055">
          <ref rend="bold">non vaglion qualcosa</ref>:  non valgono qualche cosa. Per <hi rend="italic">qualcosa</hi> v. l'indice; <hi rend="italic">vaglion</hi> non so perché l'abbia lasciato, giacché è meno com. di <hi rend="italic">valgon</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n448" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16062" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16063">
          <ref rend="bold">per ricompensa</ref>:  per mercede. Letter. poet.; v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n449" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16085" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16089">
          <ref rend="bold">prima loro che la morìa</ref>:  prima essi che la morìa. <hi rend="italic">Essi</hi>, meno com., e nell'uso parlato pop. non si dice. Il Tomm. a questo periodo nota: «Tutto bello, fuorché quest'ultime parole. » O perché? Sono originalissime.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n450" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16093" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16095">
          <ref rend="bold">hanno a restar</ref>:  hanno da restare. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n451" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16101" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16104">
          <ref rend="bold">a sguazzar per Milano</ref>:  a sguazzare in Milano. <hi rend="italic">Per</hi> dice tutto il vasto campo della loro padronanza.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n452" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16108" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16112">
          <ref rend="bold">e moia la marmaglia!» esclamò</ref>:  e muoia la marmaglia!» sclamò. Per l'<hi rend="italic">u</hi> di <hi rend="italic">moia</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">sclamò</hi>, volg.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n453" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16119" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16124">
          <ref rend="bold">si mise il fiasco alla bocca</ref>:  si pose il fiasco a bocca. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n454" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16127" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16140">
          <ref rend="bold">con tutt'e due le mani, tra le scosse del carro, diede una buona bevuta</ref>:  con ambe le mani, fra i trabalsi del carro fe' una tirata. <hi rend="italic">Ambe</hi>, letter. accad.; <hi rend="italic">scosse</hi> uso; <hi rend="italic">fe'</hi>, letter. poet. Il Rig. nota: «Significantissima è la prima lezione, <hi rend="italic">una buona tirata</hi>. Ma <hi rend="italic">una tirata</hi>, avrebbe altro senso: val a dire che costui bevve tutto d'un fiato e per una tirata; il buona dice che fu molto; ma una buona bevuta può essere in varie tirate: è dunque più, e dunque meglio.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n455" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16155" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16158">
          <ref rend="bold">con tutto il cuore</ref>:  di buon cuore. S'è detto sopra. In quant'a Renzo osserva: non beve, ma si guarda bene dal dire a loro che non ungeva: dall'Azzeccagarbugli in poi à imparato, à imparato.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n456" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16180" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16184">
          <ref rend="bold">a quel che mi pare</ref>:  a quel che pare. Quel mi è impagabile: non solo è d'uso, ma dice la superiorità di criterio, la critica soggettiva e padronale del monatto.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n457" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16189" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16194">
          <ref rend="bold">aria d'un pover'uomo; ci vuol altri</ref>:  cera d'un pover'uomo; voglion essere altri. Per <hi rend="italic">cera</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">aria</hi> voleva qui l'articolo: <hi rend="italic">m'hai l'aria d'un pover'uomo, ci vuol</hi>, uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n458" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16199" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16202">
          <ref rend="bold">Ognuno s'ingegna come può</ref>:  Bellissima anche questa compassione. Quante volte nella vita abbiamo sentito far altrettanto!
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n459" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16217" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16219">
          <ref rend="bold">accanto al carro</ref>:  «ché ne voglio bere: di costa al carro: «che voglio berne. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n460" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16228" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16249">
          <ref rend="bold">alla salute del suo padrone, che si trova qui in questa bella compagnia... lì lì, appunto, mi pare, in questa bella carrozzata</ref>:  Anche questa è una trovata genialissima È terribile nella sua brutale verità e turpitudine, lo vedon tutti; eppure il Tomm. nota: «Non è naturale né vivo questo.» Non è naturale! Nei Prom. Sp. corretti direi difficile trovare una linea sola che non sia naturale. Vien voglia, di fronte all'autorità del Tommaseo, di riportare qui le parole d'un'altra autorità: quanto scriveva il Verdi a proposito della naturalezza manzoniana in una lettera alla contessa Maffei : «Quello è un libro vero, vero quanto la verità! Oh, se gli artisti potessero capire una volta questo vero, non vi sarebbero più musicisti dell'avvenire e del passato; né pittori veristi, realisti, idealisti, né poeti classici e romantici; ma poeti veri, pittori veri, musicisti veri.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n461" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16250" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16261">
          <ref rend="bold">E, con un suo atroce e maledetto ghigno, acconnava il carro davanti</ref>:  E, con un suo atroce e maladetto ghigno, segnava il carro dinanzi. <hi rend="italic">Maladetto</hi>, più volg.; <hi rend="italic">segnava</hi> in questo senso, letter.; e così <hi rend="italic">dinanzi</hi>. Il T. nota: «Troppi epiteti. » E sono due soli, e così calzanti!
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n462" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16270">
          <ref rend="bold">Poi</ref>:  Indi. Letter. accad. A questo periodo il Tomm. segna: «bello.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n463" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16284" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16291">
          <ref rend="bold">fece una riverenza da quella parte, e riprese</ref>:  fe' un inchino da quella parte, e ripigliò. <hi rend="italic">Riverenza</hi> è più generico: contiene, all'occorrenza, anche dell'ironico. Per <hi rend="italic">inchino</hi>, v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n464" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16306" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16307">
          <ref rend="bold">Vede bene</ref>:  È sorprendente di realismo osceno tutta questa tirata; ma il Tomm. nota: «È goffo senz'essere... E più che altro, non è dei caratteri.» Balbettamento senza senso. <hi rend="italic">Si fa certe vite</hi>. Dice il Rig.: «Ci parrebbe più naturale <hi rend="italic">Si fa una vita</hi> o <hi rend="italic">certa vita</hi>.» Si dice in tutt'e due i modi, e il plurale segna la maggior varietà e noia degli strapazzi e dei malanni.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n465" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16316" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16320">
          <ref rend="bold">messo in carrozza, per condurlo</ref>:  messa in carrozza per menarla in. <hi rend="italic">Condurlo</hi>, uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n466" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16331" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16333">
          <ref rend="bold">fa subito male</ref>:  fa male per poco. Uso. <hi rend="italic">Male per poco</hi> vorrebbe dire che dura poco tempo la sbornia.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n467" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16337" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16340">
          <ref rend="bold">han lo stomaco buono</ref>:  han buono stomaco. Poteva stare; ma si dice più in senso di refrattari a qualunque nausea, specialmente morale; e la frase si fa piena dicendo: «buono stomaco e cattivo cuore.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n468" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16347" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16351">
          <ref rend="bold">prese il fiasco, e l'alzò</ref>:  tolse il fiasco, lo sollevò. Letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n469" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16356" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16358">
          <ref rend="bold">si voltò a</ref>:  si volse a. Letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n470" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16364" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16365">
          <ref rend="bold">in viso</ref>:  in volto. Letter. poet.; v. anche l'indice. A tutto questo il Tomm. nota: «Buono.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n471" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16377" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16381">
          <ref rend="bold">il diavolo col quale hai</ref>:  il diavolo con chi tu hai. Uso. Il popolo avrebbe detto: «Bisogna che il diavolo, che ci ài fatto il patto,» o «che ci ài contrattato.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n472" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16387">
          <ref rend="bold">giovine</ref>:  giovane. Vedi l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n473" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16392" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16396">
          <ref rend="bold">lì noi a salvarti, lui</ref>:  eravamo noi a salvarti, egli. L'avverbio colorisce e precisa; lui, uso
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n474" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16408" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16410">
          <ref rend="bold">s'attaccò il fiasco</ref>:  si appiccò il fiasco. Letter.; v. anche l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n475" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16415" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16424">
          <ref rend="bold">eh! e noi?» gridaron più voci dal carro ch'era avanti</ref>:  ohe! e noi?» si gridò a più voci dal carro che precedeva. <hi rend="italic">Ohe</hi> poteva stare; <hi rend="italic">gridaron</hi>, uso; <hi rend="italic">si gridò</hi>, se ci fosse stato anche l'A.; <hi rend="italic">che precedeva</hi>, letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n476" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16428" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16430">
          <ref rend="bold">quanto ne volle</ref>:  Osserva il realismo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n477" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16431" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16436">
          <ref rend="bold">porse, con tutt'e due le mani</ref>:  consegnò a due mani. <hi rend="italic">Consegnò</hi> non era senza grazia e ironia; ma all'A. piaceva il più realistico <hi rend="italic">porse</hi>; <hi rend="italic">a due mani</hi>, qui non si sarebbe detto.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n478" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16440" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16444">
          <ref rend="bold">a quegli altri suoi simili</ref>:  Dice il Tomm.: «suoi simili è misero.» O come doveva dire?
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n479" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16448" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16452">
          <ref rend="bold">lo passaron dall'uno all'altro, fino</ref>:  andaron trasmettendo fino. Neanche fosse un ordine ministeriale; l'aggiunta, precisa e colorisce.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n480" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16457" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16466">
          <ref rend="bold">lo prese per il collo, gli fece fare il mulinello</ref>:  lo impugnò pel collo, lo rotò in aria una o due volte. <hi rend="italic">Impugnò</hi> d'un coltello o sim. si sarebbe potuto dire, con qualche affettazione; <hi rend="italic">pel</hi> , letter. e volg.; <hi rend="italic">lo roto ecc.</hi> poteva stare; ma era cosa troppo piccola per parola così significativa; <hi rend="italic">gli fece fare il mulinello</hi> è la frase perfettamente d'uso e scherzosa e ironica, come faceva qui al caso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n481" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16467" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16471">
          <ref rend="bold">e lo scagliò a fracassarsi</ref>:  <hi rend="italic">Scagliò</hi> pare una linea superiore al vero: par che dica un atto più violento; anche fracassarsi parrebbe troppo; ma rompersi era poco; e d'altra parte è certo che un fiasco buttato in un muro o in una strada si rompe sempre con fracasso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n482" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16472">
          <ref rend="bold">sulle</ref>:  in sulle. Volgare.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n483" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16496" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16497">
          <ref rend="bold">turpe coro</ref>:  È un quadro mostruoso in mèzzo a tutti quei malati, quei morti e quei morenti; sicché in questo romanzo vengono a esserci tutte le note, se si eccettuano le erotiche.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n484" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16510" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16513">
          <ref rend="bold">al calpestìo de' cavalli</ref>:  allo scalpito. <hi rend="italic">De' cavalli</hi>, era indispensabile; <hi rend="italic">scalpito</hi>, lett. poet.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n485" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16516">
          <ref rend="bold">vòto</ref>:  voto. Senza l'accento grave, era equivoco.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n486" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16518" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16519">
          <ref rend="bold">delle strade</ref>:  delle vie. V. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n487" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16524">
          <ref rend="bold">stringeva</ref>:  strigneva. Letterario e contadinesco.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n488" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16534" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16536">
          <ref rend="bold">Ma cosa non</ref>:  Ma che non. Vedi l'indice. Il Tomm. nota: «Che goffa esclamazione!» La frase poteva esser più efficacem. popolare; ma l'osservazione è ottima.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n489" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16545" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16547">
          <ref rend="bold">può far piacere</ref>:  può parer buono. Sarebbe stato giusto se Renzo in quel momento fosse stato un filosofo che discutesse d'etica o del buono e del bello.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n490" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16551" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16552">
          <ref rend="bold">Il pericolo</ref>:  La stretta. Letter. in questo senso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n491" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16557">
          <ref rend="bold">resa</ref>:  renduta. Letter., arcaico, accad.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n492" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16572" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16579">
          <ref rend="bold">e ora fu ai suoi orecchi una musica</ref>:  ed ora fu alle sue orecchie. Letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n493" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16586" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16588">
          <ref rend="bold">lo levava dall'impiccio</ref>:  lo toglieva dall'intrigo. <hi rend="italic">Toglieva</hi>, letter.; <hi rend="italic">intrigo</hi> avrebbe altro senso. Anche questa sentenza è buona. Il Tomm. scrive: «Buono, ma mal detto.» Si fa presto a dire: bisognava che suggerisse lui la correzione.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n494" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16593" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16597">
          <ref rend="bold">mezzo affannato, e tutto sottosopra</ref>:  mezzo trambasciato e tutto sossopra. <hi rend="italic">Trambasciato</hi> letter. accad.; v. anche l'indice; <hi rend="italic">sossopra</hi>, letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n495" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16607" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16611">
          <ref rend="bold">d'essere uscito d'un tal frangente</ref>:  dell'essere scampato d'un tal punto. più sbiadito. Per il senso osserva: senza i monatti probabilmente Renzo avrebbe dovuto unger la canaglia col suo coltellaccio, bruttissimo fatto che gli avrebbe amareggiato la vita. Ora era contento di non averne avuto necessità: e questo dimostra il suo animo buono. Un essere cattivo, l'animaccia d'uno sbirro, avrebbe desiderato un po'di strage almeno, prima d'uscire dal pericolo veramente serio.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n496" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16619" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16627">
          <ref rend="bold">che l'aiutasse ora a liberarsi anche da' suoi liberatori</ref>:  Com'è vero e ben detto tutto questo!
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n497" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16632" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16635">
          <ref rend="bold">stava all'erta, guardava quelli</ref>:  stava in sull'avviso, guardava a quelli. <hi rend="italic">In sull'avviso</hi>, letter.; <hi rend="italic">guardava a</hi>, in altro senso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n498" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16637" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16642">
          <ref rend="bold">la strada per cogliere il tempo</ref>:  alla via per coglier tempo. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n499" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16646" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16647">
          <ref rend="bold">quatto quatto</ref>:  quattamente. Quest'avverbio era letterario e freddo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n500" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16655" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16657">
          <ref rend="bold">rumore, qualche scenata</ref>:  romore, qualche scandalo. <hi rend="italic">Romore</hi> e <hi rend="italic">scandalo</hi>, v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n501" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16664" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16669">
          <ref rend="bold">Tutt'a un tratto, a una cantonata</ref>:  Quand'ecco a un volto di canto. <hi rend="italic">Tutt'a un tratto</hi>, più vivo; <hi rend="italic">a una cantonata</hi>, uso. La cantonata era quella che di Via Spiga mette nel corso di P. Venezia.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n502" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16674" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16682">
          <ref rend="bold">il luogo... sicuro</ref>:  il luogo per dove si trovava a passare: badò più attentamente e lo riconobbe a più certi segni. <hi rend="italic">Per dove si trovava a passare</hi>, inutilissimo; <hi rend="italic">badò</hi>, più indifferente; <hi rend="italic">certi segni</hi>: quali erano? si riconosce anche senza segni.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n503" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16699" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16702">
          <ref rend="bold">tornato via in fretta</ref>:  tornato in fretta. Il <hi rend="italic">via</hi>, d'uso, colorisce meglio.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n504" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16703" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16705">
          <ref rend="bold">circa venti mesi</ref>:  «Dall'11 e 12 novembre 1628,» dice il Bindoni, «agli ultimi d'agosto 1630 sono precisamente mesi ventuno e mezzo. Ma la frase è ineccepibile: circa non è forse sulla penna del Manzoni.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n505" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16706" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16716">
          <ref rend="bold">prima. Gli venne subito in mente che di lì s'andava diritto</ref>:  innanzi. Gli sovvenne tosto che di lì s'andava dritto al. <hi rend="italic">Innanzi</hi>, letter.; per <hi rend="italic">sovvenne</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">tosto</hi>, letter.; <hi rend="italic">dritto</hi>, id.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n506" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16725" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16728">
          <ref rend="bold">senza studiare, senza domandare</ref>:  senza suo studio, senza indirizzo. <hi rend="italic">Suo studio</hi>, in questo senso, letter.; ma anche <hi rend="italic">studiare</hi> poteva esser sostituito con qualche cosa di più vivace; indirizzo, qui freddo e non preciso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n507" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16742" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16744">
          <ref rend="bold">In quel punto</ref>:  In quella. Letter. poet.; v. anche l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n508" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16754" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16760">
          <ref rend="bold">di fermare, e non so che altro</ref>:  il fatto è che il convoglio si fermò: di fermarsi, e non so che altro: basta che si fe' alto. <hi rend="italic">Fermarsi</hi>, delle persone; ma qui c'erano anche i carri; il rimanente, letter. burocratico.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n509" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16772" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16787">
          <ref rend="bold">si cambiò in un diverbio rumoroso. Uno de' monatti ch'eran sul carro di Renzo, saltò giù</ref>:  si cangiò in un diverbio clamoroso. Uno dei monatti che stavano sul carro di Renzo, ne era saltato giù. <hi rend="italic">Cangiò</hi>, letter. accad.; <hi rend="italic">clamoroso</hi> avrebbe altro senso; v. l'indice; <hi rend="italic">ne era saltato</hi> allenta e fredda l'azione, dandola già compiuta.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n510" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16801" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16806">
          <ref rend="bold">e giù anche lui, dall'altra parte</ref>:  e giù dall'altra sponda. <hi rend="italic">Sponda</hi>, del letto, o di fiume. L'aggiunta, efficace.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n511" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16807" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16808">
          <ref rend="bold">Va, va</ref>:  Per queste parole imperative, vedi l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n512" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16809" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16810">
          <ref rend="bold">povero untorello</ref>:  È ormai diventata proverbiale questa sentenza.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n513" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16820" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16826">
          <ref rend="bold">Per fortuna, non c'era chi potesse sentire</ref>:  Per buona sorte non v' era chi potesse intendere. <hi rend="italic">Per buona sorte</hi> poteva stare; ma <hi rend="italic">per fortuna</hi> è più semplice e colorito; per <hi rend="italic">sentire</hi> v. l'indice. Per il senso osserva. L'A. è accorto: se qualcuno avesse sentito, Renzo si sarebbe trovato alla stessa scena.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n514" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16836" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16838">
          <ref rend="bold">prende in fretta</ref>:  si porta in fretta. <hi rend="italic">Si porta</hi>, v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n515" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16847" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16849">
          <ref rend="bold">verso il ponte</ref>:  il ponte che passa sul Naviglio, di là dal quale c'è lo storico palazzo Serbelloni.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n516" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16852" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16857">
          <ref rend="bold">continua per la strada del borgo</ref>:  segue la nota via del borgo. Uso. Il borgo oggi è il rimanente Corso di Porta Venezia.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n517" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16859" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16862">
          <ref rend="bold">il convento de' cappuccini </ref>:  Oggi non c'è più.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n518" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16863" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16864">
          <ref rend="bold">è vicino</ref>:  è presso. Letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n519" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16872" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16874">
          <ref rend="bold">passa il cancello</ref>:  varca il cancello. Uso. V. anche l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n520" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16879">
          <ref rend="bold">davanti</ref>:  dinanzi. Letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n521" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16889" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16897">
          <ref rend="bold">e un saggio, e già una vasta, diversa, indescrivibile</ref>:  e una mostra, e già una vasta, diversa, inenarrabile scena. <hi rend="italic">Mostra</hi>, in questo senso, lombardismo; <hi rend="italic">inenarrabile</hi> letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n522" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16899" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16902">
          <ref rend="bold">Lungo i due lati</ref>:  Si rammenti (vedine anche la descrizione a pag. 757) che l'edifizio era un quadrilatero, quasi quadrato, e che dalla Porta Orientale se ne vedevano due lati, quello lungo la fossa di circonvallazione e quello lungo il Loreto (strada maestra, dice il M.). II Latuada, riportato dal Bindoni, dice così: «Sulla sinistra mano, all'uscir della città, è posto il Lazzeretto, separato soltanto dalle mura quanto porta la larghezza del Naviglio, e d'una regia strada, che serve principalmente a' passeggi de' cittadini, e d'un canale, che tutto lo cinge all'intorno. Egli è in forma quasi quadrata.» Quella fossa o Naviglio portava le acque del Re defossi; il canale o meglio gora serviva a segregare il lazzeretto e anche da canale di scarico delle immondizie del lazzeretto stesso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n523" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16906" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16908">
          <ref rend="bold">a chi guardi</ref>:  a chi riguardi. Riguardi, quando si tratta d'una seconda volta, o per diletto.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n524" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16914" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16921">
          <ref rend="bold">un brulichìo; erano ammalati che andavano, in compagnie</ref>:  un bulicame; era un afflusso, un ribocco, un ristagnamento, infermi che andavano in isquadra. <hi rend="italic">Bulicame</hi>, v. l'indice; gli altri tre sostantivi erano un impinzamento che diceva poco; <hi rend="italic">infermi</hi>, letter., v. anche l'indice; in <hi rend="italic">isquadrava</hi> indicava un ordine militare che non ci poteva essere.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n525" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16924" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16941">
          <ref rend="bold">altri che sedevano o giacevano sulle sponde del fossato che lo costeggia; sia che le forze non fosser</ref>:  alcuni sedevano o giacevano in sulle sponde dell'uno e dell'altro fossato che costeggian la via; ché le forze non eran. <hi rend="italic">Alcuni</hi> sarebbe stato di quelle compagnie stesse; il fossato che costeggiava era uno: dunque <hi rend="italic">dell'uno e dell'altro</hi> mancava d'esattezza; la via era superfluo, e non preciso, giacché il fossato costeggiava l'edifizio; il <hi rend="italic">sia</hi> ci voleva per corrispondere al <hi rend="italic">sia</hi> successivo; e dopo ci voleva il <hi rend="italic">che</hi> per corrispondere al <hi rend="italic">che</hi> precedente.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n526" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16941">
          <ref rend="bold">fosser</ref>:  eran. Cambiamento voluto dal <hi rend="italic">sia</hi>.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n527" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16961" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16968">
          <ref rend="bold">ugualmente mancate per andar più avanti. Altri meschini</ref>:  mancate egualmente per andar più oltre. Altri infermi. L'avverbio prima è più naturale; <hi rend="italic">più oltre</hi>, meno com.; <hi rend="italic">infermi</hi> è più scolorito.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n528" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16970" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16972">
          <ref rend="bold">sbandati, come stupidi</ref>:  Osserva il quadro.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n529" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16980">
          <ref rend="bold">uno</ref>:  quale. Poteva stare, ma è meno com. e meno vivo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n530" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16986" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_16991">
          <ref rend="bold">le sue immaginazioni a un disgraziato</ref>:  le sue fantasie a un tapino. <hi rend="italic">Fantasie</hi> poteva stare, ma aveva qualche cosa d'allegro; <hi rend="italic">tapino</hi>, letter. poet, accad.; v. anche l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n531" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_16997" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17013">
          <ref rend="bold">un altro dava nelle smanie; un altro guardava in qua e in là con un
            visino ridente</ref>: quale imperversava, quale appariva tutto ridente in vista. <hi
            rend="italic">Un altro</hi>, perché corrisponde al sostituito <hi rend="italic">uno</hi>
          precedente; <hi rend="italic">imperversava</hi>, di tempesta, bufera e sim.; <hi
            rend="italic">guardava in qua e in là</hi>, aggiunta efficace; <hi rend="italic"
            >appariva in vista</hi>, à fatto bene a levarlo: è forse una reminiscenza dantesca, che
          qui non aveva luogo: <l>Di contra effigiata ad una vista </l><l>D'un gran palazzo Micol
            ammirava </l><l>Sì come donna dispettosa e trista. </l> (<hi rend="italic">Purg.</hi>
          x, 67 e seg.)
          Poteva però lasciare <hi rend="italic">tutto ridente</hi> che non stava male, non
          circoscriveva la scena a un tipo solo, come fa con <hi rend="italic">visino</hi>, ché non
          tutti questi avranno avuto il visino; ma al M. è piaciuto concretarli in una figurina più
          particolare. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n532" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17017" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17019">
          <ref rend="bold">a un lieto</ref>:  a un giocondo. Aveva qui dell'accademico.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n533" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17028">
          <ref rend="bold">rumorosa</ref>:  clamorosa. V. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n534" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17039" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17062">
          <ref rend="bold">il quale pareva... una canzone contadinesca</ref>:  che pareva venir da fuori di quella grama ragunata e pur ne vinceva tutte le voci: una canzone popolaresca. Senza il <hi rend="italic">che non</hi>, c'era una specie di contradizione; <hi rend="italic">venir da fuori</hi> di era un linguaggio rugginoso dialettale; <hi rend="italic">grama radunata</hi>, letter.; e così <hi rend="italic">vinceva tutte le voci</hi>; <hi rend="italic">contadinesca</hi>, più esatto, perché era ormai usata solo in campagna.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n535" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17046"
          targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17048">
          <ref rend="bold">che chiamavan villanelle</ref>: che chiamano villanelle. <hi
            rend="italic">Chiamavan</hi>, perché non usa più. Queste <hi rend="italic"
            >villanelle</hi>, il cui nome veniva da poesie popolari dei secoli anteriori, furono una
          specialità del secolo XVI e XVI, e però non trascurate nella sua storia da questo
          scrupoloso autore, che cerca, sa pescare e riportare nella luce dell'arte tutto il
          materiale più scelto e più raro che possa formare il quadro di quel tempo e il quadro
          umano. L'amico Mario Menghini pubblicò anni sono in un giornale tedesco (<hi rend="italic"
            >Zeitschrift für romanische Philologie herauss von G. Gröber</hi>, 1891)
          centocinquantatré villanelle alla napolitana tratte dal codice chigiano L, IV, 81, e ne fa
          la storia che qui riassumiamo. Queste canzoni semipopolari, con reminiscenze, a volte, di
          poeti classici, dette anche solo <hi rend="italic">Napolitane</hi> e <hi rend="italic"
            >Villanelle</hi> son ancora quasi tutte inedite in codici che vanno dal 1560 al 1610. La
          loro vita fu poco più di settant'anni, con una cinquantina di rigogliosa efflorescenza.
          Sono tutte anonime perché musicate tutte appena fatte, e per questo anche trascurate dai
          massimi storici della letteratura italiana, come il Quadrio, che le confuse con le poesie
          anacreontiche del Chiabrera e del Rinuccini, l'Affò, il Tiraboschi. Eppure anche queste
          passarono, come i loro fratelli madrigali, le Alpi, in Francia e in Germania, dove furon
          anche tradotte. Metricamente anno una straordinaria varietà: ce ne sono formate di soli
          endecasillabi (e queste in maggior numero) d'endecasillabi e di settenari alternati,
          d'ottonari ecc. Anche le strofe son molto varie, dai tre agli otto versi ciascuna; per lo
          più son quattro le strofe; difficilmente più di cinque. Ne daremo qui due esempi: <l>
            I.</l><l> Il fuoco dell'inferno </l><l>Quando non fusse eterno </l><l>Non so quanto
            seria</l><l>Pena più cruda della gelosia. </l><l>Un autor che ne scrisse, </l><l>Due son
            l'inferni, disse: </l><l>Uno delli dannati, </l><l>L'altro delli gelosi innamorati.
            </l><l>L'amante ch'è geloso </l><l>Non trova mai riposo, </l><l>O solo o fra la gente
            </l><l>O vegli o dormi à il suo dolor presente. </l><l>Pena crudele e forte </l><l>Che
            lo conduce a morte,  </l><l>Poi lo ritorna in vita </l><l>Per maggior doglia e per
            doppia ferita. </l>
          <l> II. </l><l> Vola, vola, pensier fuor del mio petto,</l><l> Vanne veloce a quella
            faccia bella </l><l>Ch'è la mia chiara stella; </l><l> Dilli cortesemente e con amore:
            </l><l> Eccoti lo mio core. </l><l> E mentre alle sue vaghe e bionde trezze </l><l> E
            quegli occhi lucenti mirerai, </l><l> Così tu li dirai: </l><l> Celeste sol, vera beltà
            infinita, </l><l> Eccoti la mia vita. </l><l> Ma se col lampeggiar del dolce riso
            </l><l> Rasserenar volesse i giorni miei </l><l>Non ti partir da lei,</l><l> Ma dilli
            ogn'ora, ardendo nel suo petto: </l><l> Eccoti un tuo soggetto. </l><l> Così fuor di me
            stesso viverai,</l><l> In lei, né più da me farai ritorno, </l><l> Finché quel viso
            adorno </l><l> Non dica con accorte sue maniere: </l><l> Eccomi in tuo potere. </l>
        </note> 
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n536" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17074" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17076">
          <ref rend="bold">con lo sguardo</ref>:  col guardo. Poetico.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n537" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17086" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17094">
          <ref rend="bold">contento, in quel tempo, in quel luogo, si vedeva</ref>:  lieto, allora colà si vedeva. <hi rend="italic">Lieto</hi>, era poco, per cantare alla distesa così; <hi rend="italic">in quel tempo</hi> e <hi rend="italic">in quel luogo</hi> precisano meglio; <hi rend="italic">colà</hi> , letter. accad.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n538" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17095" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17097">
          <ref rend="bold">un meschino che</ref>:  Quadretto vivissimo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n539" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17126" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17139">
          <ref rend="bold">si sentì in quella moltitudine un rumore straordinario, e di lontano voci che gridavano</ref>:  guarda! piglia!: si levò un romore straordinario in quella turba, un grido lontano di guarda e di piglia. <hi rend="italic">Si levò</hi> usa poco, in questo senso, ma poi avrebbe indicato un'origine spontanea; <hi rend="italic">turba</hi>, letter. poet.; <hi rend="italic">in quella moltitudine</hi> è meglio prima: ché prima ti dà la scena, poi l'effetto; <hi rend="italic">voci che gridavano</hi> è assai più che <hi rend="italic">un grido</hi>.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n540" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17146" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17152">
          <ref rend="bold">piedi, e vede un cavallaccio che andava</ref>:  piedi, guata dinanzi, e vede un cavallaccio andar. <hi rend="italic">Guata</hi> v. l'indice; <hi rend="italic">dinanzi</hi>, inutile; l'infinito <hi rend="italic">andar</hi> qui aveva del letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n541" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17158" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17160">
          <ref rend="bold">più strano cavaliere</ref>:  più lurido cavaliere. <hi rend="italic">Lurido</hi> avrebbe indicato sconcezza di vestito; e non ce n'era ragione.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n542" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17172" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17177">
          <ref rend="bold">accanto a un carro, c'era montato</ref>:  presso un carro, v' era salito. <hi rend="italic">Presso</hi>, letter.; <hi rend="italic">c'era montato</hi>, uso; per <hi rend="italic">salire</hi>, v. anche l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n543" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17186" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17187">
          <ref rend="bold">co' pugni</ref>:  colle pugna. Letter. accad.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n544" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17190" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17192">
          <ref rend="bold">sproni de' calcagni</ref>:  delle calcagna sproni. Lett.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n545" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17206" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17207">
          <ref rend="bold">un nuvolo</ref>:  un nembo. Poetico. che volava lontano. Anche quest'episodio, che fece molta impressione allo Zola, è stato preso dalla cronaca contemporanea.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n546" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17218" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17223">
          <ref rend="bold">di veder miserie, il giovine arrivò</ref>:  di guai, il giovane giunse. I guai si <hi rend="italic">sentono</hi>, non si <hi rend="italic">vedono</hi>; <hi rend="italic">giovane</hi>, meno com.; <hi rend="italic">giunse</hi>, letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n547" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17229" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17241">
          <ref rend="bold">dove ce n'erano adunate forse più che non ce ne fosse di sparse</ref>:  dove ne erano addensati forse più che non ne fossero sparsi. <hi rend="italic">Addensati</hi>, letter.; <hi rend="italic">di sparse</hi>, uso; tutto l'insieme era d'intonazione letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n548" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17250" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17252">
          <ref rend="bold">toccato di percorrere</ref>:  toccato di scorrere. Ognun vede la diversità: percorrere è più in lungo e in largo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n549" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17253" targetEnd="quarantana/cap34.xml#c34_17262">
          <ref rend="bold">S'affaccia a quella porta, entra sotto la volta, e rimane</ref>:  Il Tommaseo nota: «Bella posata.» Con buona pace del Tommaseo il suo <hi rend="italic">posata</hi> qui è proprio indigesto. E il Tomm. commenta così alla fine: «Il capit. XXXII è povero e sterile d'affetto, e lungo in tanto affollamento di cose grandi, pietose e terribili. Il capit. XXXIV ha molto del bello perché non si poteva a meno, ma è molto stracco; ha lungaggini dappertutto, e non mette quell'interesse profondo che dovrebbe. Il quadro della peste conveniva farlo più breve e più vivo, perché scuotesse di più e contristasse di meno... Ma tutto il terzo Tomo è una serie di miserie. Il carattere di quel servo che annunzia a fra Cristoforo il tradimento di don Rodrigo, il carattere di quella serva dell'innominato, e quale altro carattere di second'ordine sono più rilevati e più individui degli altri. Sapete perché? Niente di più facile fare in pochi tratti un carattere, che in più capitoli. Quel conte Attilio, quel podestà son caratteri in aria, senza una divisa che li distingua dal comune. Bisognava trovare quella parola potente che li scolpisse. L'imbroglio di quel matrimonio surrettizio si poteva omettere; tal che il frate risappia a tempo le intenzioni di Don Rodrigo, e le prevenga, e ponga in salvo le donne, e trovi altre vie da torsi per Renzo al pericolo. Così quel garbuglio, in cui tutti i personaggi fecero una goffa figura, Don Abbondio, Perpetua, Agnese, Lucia, Renzo, Tonio, Gervaso, il sagrestano, i servi, il ragazzo, il paese intero.» Abbiamo già visto più volte che queste osservazioni riassuntive del Tomm. alla fine dei capitoli, sono un tale <hi rend="italic">ibis et redibis</hi> di confusione, un voler dire e non saper che precisare, un voler insegnare alle aquile a volare, un dimostrare di non saper in arte romanzesca alzare i piedi da terra, ecc. ecc. da costringerci continuamente a scusarle col dire: sono impressioni improvvisate che poi si cambiarono certamente col tempo in quella sua mente riflessiva. Questa di questo capitolo poi raggiunge il colmo addirittura.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap34-n550" type="comm" target="quarantana/cap34.xml#c34_17265">
           <ref rend="bold">immobile</ref>: Tra il peso della miseria altrui, e quel sentimento suo proprio per Lucia che l'aveva fermato al martello di don Ferrante. 
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>