<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Luca_Ciarfella">Luca Ciarfella</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Luca_Ciarfella" when="2025-06-11">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap33">
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n1" type="comm">
          Dopo tanta rappresentazione minuta e generica della peste nello sfondo del quadro, ecco de' personaggi di nostra conoscenza che s'avanzano a concretarla per meglio scolpircene in cuore gli effetti. Il primo di quelli che sarà chiamato a pagare di persona, è il protagonista feroce di tutto il male avvenuto ai due infelici amanti. La scena si presenta anche più fosca nelle tenebre notturne d'un'afosa e pestifera stagione estiva. È don Rodrigo che cápita; nessuno degli offesi gli move incontro: non Renzo col suo schioppo; non Lucia co' suoi gridi; non l'Innominato col suo sdegno: Rodrigo è in casa sua nel suo letto col suo Griso fedele, dopo aver lasciato gli amici, assalito da un nemico occulto, a cui non può chiedere, né dar ragione: il momento più terribile di tutto il romanzo. Il sogno di don Rodrigo è l'inferno di Dante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n2" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10009">
          <ref rend="bold">colmo</ref>:  cuore. Uso. Il cuore poi con la pèste legava poco da vero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n3" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10011">
          <ref rend="bold">peste</ref>:  pestilenza. Meno comune in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n4" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10015" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10017">
          <ref rend="bold">a casa sua</ref>:  alla sua casa. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n5" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10022" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10023">
          <ref rend="bold">fedel Griso</ref>:  Attento all'ironia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n6" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10025" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10028">
          <ref rend="bold">de' tre o quattro</ref>:  di tre o quattro. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n7" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10039" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10053">
          <ref rend="bold">da un ridotto d'amici soliti a straviziare insieme, per passar la malinconia di quel tempo</ref>:  e ogni volta ce n'eran de' nuovi: da un ritrovo d'amici soliti radunarsi a stravizzo, per passare la malinconia del tempo che correva: e ogni volta ve n'era dei nuovi. Osserva il Rig. ripetendo un'osservazione molto leggera e sbagliata del buon Venturi: «Ridotto si dice di Luogo dove altri si può ridurre o riparare o per bisogno o per diletto: più comunemente di Luogo pubblico dove si giuoca. <hi rend="italics">Ritrovo</hi> significa <hi rend="italics">Conversazione</hi> di più persone che si riuniscono per sollazzo in un medesimo luogo. Migliore quindi la prima lezione, trattandosi di gozzoviglie, e non di giuoco. Questo discorso zoppica. <hi rend="italics">Ridotto</hi> è un luogo più che altro di stravizio: ci si beve, ci si trinca, ci si gioca. Gli amici di don Rodrigo (e come pensare altrimenti?) eran là a <hi rend="italics">straviziare</hi> insieme: dunque comprendevano tutta la gamma degli abusi. Se non giocavano quella sera, che non è escluso, l'avranno fatto le altre o altre volte. Non eran tomi da privarsi, per i begli occhi di nessuno, d'una delle migliori sorgenti di dissipazioni del tempo e del denaro, non certo sudato. Per conseguenza la correzione è migliore. <hi rend="italics">Del tempo che correva</hi> non usa: si dice <hi rend="italics">del tempo che corre</hi>, per dire al giorno d'oggi - <hi rend="italics">e ogni volta</hi>. Osserva le linee melanconiche che danno l'intonazione a tutta la scena.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n8" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10057" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10065">
          <ref rend="bold">ce n'eran de' nuovi, e ne mancava de' vecchi</ref>:  ve n'era dei nuovi, e ne mancava dei vecchi. Scrive il Rig.: «Ma perché mantenere nella seconda edizione l'idiotismo a mezzo? Forse per amore della varietà. Se non che il ce n'eran, porta naturalmente sulle labbra ne mancavan.» Lasciamo andare che sulle labbra, di queste varietà ne scappa spesso e volentieri; in ogni modo lo scrittore è sempre lì pronto a bilanciare con più tempo e ragione di quello che parla; e a me pare che anche qui il M. abbia fatto bene a mantenere quella varietà, che al mio orecchio almeno piace assai più che non la prima maniera.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n9" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10066" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10069">
          <ref rend="bold">Quel giorno, don Rodrigo</ref>:  Quel giorno egli. Il nome è assai più vivo di quello sbiadito <hi rend="italics">egli</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n10" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10070" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10075">
          <ref rend="bold">era stato uno de' più allegri</ref>:  Com'è vera questa nota!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n11" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10083">
          <ref rend="bold">tanto</ref>:  assai. Troppo poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n12" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10086" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10090">
          <ref rend="bold">con una specie d'elogio funebre</ref>:  Guardate la perversità dell'animo suo come viene intera a galla nel giorno della sciagura; uguale a quella di don Abbondio contro la povera Perpetua. È la viltà e l'egoismo che li porta a questo, giacché la prepotenza non è che una forma varia della viltà. E ecco qui don Rodrigo che il giorno del lutto fa ridere la brigata sul conto d'un morto, come il prete il giorno che il lutto finisce, si rallegra di quelli che sono morti, compreso le persone più affezionate. Con questo non è detto certo che il conte Attilio non se lo meritasse. Don Rodrigo gli rendeva con usura la burla che quel bel signore gli aveva fatta da vivo. Da Baiante a Ferrante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n13" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10098" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10100">
          <ref rend="bold">due giorni prima</ref>:  due giorni innanzi. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n14" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10101" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10102">
          <ref rend="bold">Camminando però</ref>:  Attento alla pittura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n15" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10104" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10106">
          <ref rend="bold">un mal essere</ref>:  una mala voglia. Ben diverso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n16" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10117">
          <ref rend="bold">un'arsione</ref>:  un'arsura. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n17" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10122" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10123">
          <ref rend="bold">attribuir solamente</ref>:  attribuire in tutto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n18" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10130" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10132">
          <ref rend="bold">Non aprì bocca</ref>:  Non fece motto. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n19" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10140" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10145">
          <ref rend="bold">parola, arrivati a casa, fu d'ordinare</ref>:  parola, fu, giunti a casa, di ordinare. Dicitura e costruzione letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n20" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10151" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10170">
          <ref rend="bold">lume per andare in camera. Quando ci furono, il Griso osservò il viso del padrone, stravolto, acceso, con gli occhi</ref>:  lume alla stanza. Quando vi furono, il Griso osservò la faccia del padrone stravolta, accesa, gli occhi in fuori e lustri lustri; e si tenne discosto. <hi rend="italics">Per andare in camera</hi>, uso. <hi rend="italics">In camera</hi> soltanto, vorrebbe dire per la stanza. <hi rend="italics">Far lume alla stanza</hi> non si dice; <hi rend="italics">vi</hi>, letter.; <hi rend="italics">il viso</hi>, più esatto: la prima cosa che si guarda sono gli occhi, da cui viene la parola (<hi rend="italics">visus</hi> da <hi rend="italics">vidēre</hi>) e poi tutto l'insieme; <hi rend="italics">travolto</hi> avrebbe altro senso; senza il <hi rend="italics">con</hi> sarebbe costruzione letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n21" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10176" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10180">
          <ref rend="bold">e gli stava alla lontana</ref>:  e si tenne discosto. <hi rend="italics">Discosto</hi>è assai meno; può esser prudenza; <hi rend="italics">alla lontana</hi> è dei vili, dei cani da pagliaio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n22" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10188" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10194">
          <ref rend="bold">dovuto acquistar, come si dice, l'occhio medico</ref>:  dovuto farsi, come si dice l'occhio medico. <hi rend="italics">Farsi l'occhio medico</hi> non è com. Attento alla parola <hi rend="italics">mascalzone</hi> applicata qui al Griso apposta, giacché non saranno stati soltanto i mascalzoni che acquistavano quella pratica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n23" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10195" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10197">
          <ref rend="bold">Sto bene, ve'</ref>:  Osserva la continua pittura psicologica, e il rincaro di dose nel benone, benché pensasse appunto il contrario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n24" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10203" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10204">
          <ref rend="bold">nel fare</ref>:  nell'atto. È più circoscritto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n25" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10226" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10228">
          <ref rend="bold">C'era una vernaccia</ref>:  Avverti anche qui l'ironia, che si sprigiona dalle cose. La vernaccia è un vin bianco generoso e dolce; lo bevono i ghiottoni; e famoso è Martino IV papa che ci affogava le anguille, e che Dante gastiga nel suo poema. La qualità di dolce e di generoso non s'adattava molto al carattere di don Rodrigo; ma cercava d'affogare nel dolce l'amaro; e, del resto, l'ambrosia, come sapete, gli era sempre piaciuta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n26" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10226">
          <ref rend="bold">c'era</ref>:  V'era. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n27" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10247" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10249">
          <ref rend="bold">dinanzi, che m'accieca</ref>:  dinanzi, che mi abbaglia. Osserva che qui mantiene il letterario <hi rend="italics">dinanzi</hi> levato tant' altre volte; ma non dà noia; <hi rend="italics">m'abbaglia</hi> non si direbbe del lume diretto; ma d'un lume riflesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n28" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10254" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10256">
          <ref rend="bold">Scherzi della vernaccia</ref>:  Avverti questo bugiardo complimento del Griso, che sona come un'eco sarcastico, e quasi un insulto vile al padrone.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n29" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10264" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10268">
          <ref rend="bold">Ma vada a letto subito</ref>:  Ma si corichi presto. Si corichi, letter. non senz'affettazione; súbito è più premuroso. Ed il Griso è così fedele e premuroso!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n30" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10282" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10285">
          <ref rend="bold">sto bene. Metti qui</ref>:  Osserva il ravvicinamento contradittorio; giacché stava bene, ma sentiva che... non stava bene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n31" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10286">
          <ref rend="bold">vicino</ref>:  presso. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n32" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10292" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10297">
          <ref rend="bold">se per caso, stanotte avessi bisogno</ref>:  se mai stanotte avessi bisogno. <hi rend="italics">Stanotte</hi> si scrive unito, perché sta per <hi rend="italics">questa</hi>, separato non esiste.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n33" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10303" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10308">
          <ref rend="bold">attento, ve', se mai senti sonare</ref>:  attento, ve', se mai odi sonare. Per <hi rend="italics">ve'</hi> guarda l'indice; <hi rend="italics">odi</hi>, letter. accadem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n34" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10319">
          <ref rend="bold">maledetto</ref>:  maladetto. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n35" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10324" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10339">
          <ref rend="bold">che il Griso eseguiva l'ordine... tanto fastidio!</ref>:  che quegli eseguiva l'ordine, avvicinandosi il meno, che fosse possibile. «Diavolo, ch'e' mi dia tanto fastidio!». <hi rend="italics">Quegli</hi>, letter.; e poi il nome qui è ben più efficace; anche l'imperfetto dell'indicativo poteva è ben più vivo e presente del congiuntivo. Quel <hi rend="italics">ch'egli mi dia</hi> poi, era sbiaditissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n36" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10340" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10346">
          <ref rend="bold">Il Griso prese il lume, e, augurata</ref>:  Il Griso tolse il lume, e, augurato. <hi rend="italics">Tolse</hi>, letter.; l'accordo del participio col sostantivo qui era indispensabile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n37" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10356" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10370">
          <ref rend="bold">mentre quello si cacciava sotto. Ma le coperte gli parvero una montagna. Le buttò via</ref>:  mentre quegli si cacciava sotto la coltre. Ma la coltre gli parve una montagna. La gittò via. <hi rend="italics">Quegli</hi>, s'è detto; per l'osservazione di <hi rend="italics">coltre</hi> v. l'indice. Gli parve una montagna. Osserva la continua vita e importanza crescente della descrizione. <hi rend="italics">Gittò</hi> letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n38" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10378" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10400">
          <ref rend="bold">moriva dal sonno... dargli una tentennata</ref>:  moriva di sonno. Ma appena chiuso l'occhio, si ridestava in sussulto, come se un dispettoso fosse venuto a dargli uno scrollo. <hi rend="italics">Moriva di sonno</hi>, uso; <hi rend="italics">chiuso</hi> sarebbe stato troppo: era un dormiveglia. Anche <hi rend="italics">sussulto</hi> oltre a esser letter., era meno; <hi rend="italics">un dispettoso</hi>, o meglio <hi rend="italics">qualche dispettoso</hi>, poteva stare; ma uno per dispetto è più vivo, e accenna meglio all'atto del momento. Un dispettoso per natura, allora, in quella circostanza, poteva anche essere garbato. Anche <hi rend="italics">scrollo</hi> era troppo violento, e durava meno. <hi rend="italics">Tentennata</hi> è più spregioso e più largo. Sentirsi tentennare il letto o la persona, che seccatura! Era l'impressione che provava quel miserabile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n39" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10409">
          <ref rend="bold">Ricorreva</ref>:  Si gittava. Era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n40" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10420" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10424">
          <ref rend="bold">dar loro tutta la colpa</ref>:  dar loro la colpa di tutto. <hi rend="italics">Di tutto</hi>, che? qui non c'era che il male e la smania, la stessa cosa. Dunque la correzione è calzante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n41" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10425" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10428">
          <ref rend="bold">ma a queste idee</ref>:  Di qui fino in fondo al periodo, il T. nota «Bello, ma lungo e affettato.» Non si capisce come possa esser bella la lungaggine e l'affettazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n42" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10432" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10433">
          <ref rend="bold">da sé</ref>:  da per sé. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n43" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10442" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10457">
          <ref rend="bold">per dir così, da tutti i sensi, che s'era ficcata in tutti i discorsi dello stravizio</ref>:  a dir così per tutti i sensi, che s'era intromessa in tutti i discorsi dello stravizzo. <hi rend="italics">Per tutti</hi> poteva stare; ma <hi rend="italics">da</hi> è più esatto; <hi rend="italics">intromessa</hi>è meno; v. poi altra nota all'indice; <hi rend="italics">stravizzo</hi> non usa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n44" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10463" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10469">
          <ref rend="bold">prenderla in ischerzo, che passarla sotto silenzio</ref>:  torla in motteggio, che prescinderne. Roba impossibile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n45" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10474" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10486">
          <ref rend="bold">lungo rivoltarsi, finalmente s'addormentò, e cominciò a fare i più brutti e arruffati</ref>:  lungo battagliare, s'addormentò finalmente, e cominciò a fare i più scuri e scompigliati. <hi rend="italics">Battagliare</hi> era esagerato, e non senza velleità di stranezza; <hi rend="italics">s'addormentò finalmente</hi> poteva stare; ma pareva un sospiro, un piacere; e di chi? del dormente?, no certo; dell'autore, nemmeno. <hi rend="italics">Scuri</hi> di sogni, cosa voleva dire? Che non l'intendeva lui che dormiva? Ma questa spiegazione non la cercava. Per lo più si fa sogni belli o sogni brutti, sogni che passano senza lasciare impressione o sogni che commovono e spaventano lo stesso dormente. Di questo genere eran quelli di don Rodrigo: e però brutti; arruffati, più comune e più forte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n46" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10490" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10494">
          <ref rend="bold">E d'uno in un altro</ref>:  e d'uno in altro. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n47" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10499" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10502">
          <ref rend="bold">in una gran chiesa</ref>:  Dove lo tira con molta arte l'A. I sogni sono stati sempre materia interessante; e in tutte le opere, e nelle tragedie e nei poemi d'autori immortali ci compaiono: il sogno d'Agamennone, d'Enea, di Dante, del Conte Ugolino, di Goffredo, di Fiordiligi. E questo, che è uno de' più belli e caratteristici.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n48" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10503" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10520">
          <ref rend="bold">in su, in su, in mezzo a una folla; di trovarcisi, ché non sapeva come ci fosse andato</ref>:  innanzi innanzi, in mezzo a una calca di popolo di trovarvisi, ché non sapeva come si fosse cacciato colà. <hi rend="italics">In su in su</hi>, in su, uso. <hi rend="italics">Una folla</hi>: Qui dice il D'Ovidio: «<hi rend="italics">In una calca di popolo</hi> era più efficace che <hi rend="italics">in una folla</hi>, e per quel <hi rend="italics">calca</hi>, e perché col <hi rend="italics">popolo</hi> s' anticipava alquanto la <hi rend="italics">canaglia</hi>. Forse, non essendo d'uso l'aggiunger di popolo a calca, la locuzione sembrò all'autore una di quelle che gli dispiaceva d'aver fabbricate lui. Forse anche gli parve che avrebbe almeno dovuto premettere a calca un gran, quasi per contrappeso all'aggiunta di popolo; il che però non poteva fare, per esservi súbito prima in una gran chiesa, dove sopprimere il gran sarebbe stato un attenuare la solennità della cosa e la quantità stessa della folla. Gli sarebbe stato lecito anche dir in mezzo a una calca, senz'altro; ma si riserbava di sostituir più giù <hi rend="italics">calca</hi> a <hi rend="italics">stretta</hi>; e questa ragione forse può aver aiutate tutte le precedenti, o anche valer da sé sola.» I lettori vedono súbito che ci troviamo davanti a un critico linguistico e stilistico che non fa a braccia, né alla brava; ma va al fondo delle cose, con occhio avvezzo a scrutare e a vedere. La nostra difficoltà dunque raddoppia, e il pericolo di farci una magra figura. Ma, non posso, con tutta la stima e la deferenza al D'Ovidio, non dire il mio parere. Devo scegliere tra due dispiaceri: o dar torto a lui o lasciar dar torto al Manzoni contro al mio modo di vedere. E questo sia detto per questa e per le successive. <hi rend="italics">Una calca di popolo</hi> non era fabbricata da lui: è un pleonasmo non com., ma non estraneo al pop. toscano, che dice anche <hi rend="italics">folla di popolo</hi>, come già ò messo nel mio dizionario. Io credo che abbia levato <hi rend="italics">calca</hi> perché era eccessivo, e avrebbe cominciato súbito a pigiarlo, cosa non vera; poi la calca avrebbe portato la ressa; e anche questo ancora non si vede; poi <hi rend="italics">folla</hi>à con sé un'idea di spregio, da cui la gente povera d'idee, ma ricca d'albagia, dice di voler sempre star separata, non esser confusa; e previene <hi rend="italics">canaglia</hi> meglio di <hi rend="italics">popolo</hi>, parola che, non lo vorrà negare il D'Ovidio, suona ancora rispettosa, sulle labbra almeno, se non nel cuore. Diavolo, quel <hi rend="italics">popolo</hi>che era associato dai nostri grandi antenati romani, contro i quali la consulta araldica non à ancora ardito d'insorgere, al famoso <hi rend="italics">senatus</hi>, equivarrebbe anche nella mente d'un don Rodrigo alla canaglia? Impossibile. Poi, e questo il D'Ovidio lo dice, e dice bene, <hi rend="italics">calca</hi> bisognava metterlo dopo, quando la gradazione del racconto lo richiedeva. <hi rend="italics">Trovarvisi</hi> letter. Qui il D'Ovidio dice: «come si fosse cacciato colà era più forte ed esprimeva meglio la stizza d'aver fatto uno sproposito imperdonabile. Come ci fosse andato è men colorito. Per abbreviare e per togliere il <hi rend="italics">colà</hi>, non molto proprio dell'uso parlato, poteva sostituire: <hi rend="italics">come ci si fosse cacciato</hi>. Nelle parole precedenti, che non sapeva, sembra lasciasse il <hi rend="italics">ché</hi> anche nell'edizione riformata; ma in ristampe di questa si trova <hi rend="italics">che</hi>, certamente preferibile.» Io ò sott'occhio l'edizione autentica curata dal Manzoni, e c'è <hi rend="italics">ché</hi>, e non vedo per qual ragione sia da preferirsi il <hi rend="italics">che</hi>disaccentato delle edizioni successive, che a me invece pare uno sproposito piuttosto discreto. Il <hi rend="italics">ché</hi> vale <hi rend="italics">perché</hi>, e rinforza quel <hi rend="italics">trovarcisi</hi> insistente; e significa: «gli pareva d'essercisi trovato a caso, perché non sapeva raccapezzarsi in che modo ci fosse andato». Mi pare un po' più giusto del <hi rend="italics">ché</hi> accentato, che gli editori della Commedia di Dante mettono al terzo verso del primo canto: <hi rend="italics">Che la diritta via era smarrita</hi>. Ma non deviamo. <hi rend="italics">Come si fosse cacciato colà</hi> poteva stare (colà è letter.;) ma era esagerato, di fronte a quel <hi rend="italics">trovarcisi</hi>; perché non solamente non sapeva come ci si fosse cacciato, ma nemmeno come ci fosse andato, cioè come avesse cominciato a entrare nella folla; e segue così, senza sbalzi (sbalzi che il <hi rend="italics">cacciato</hi> avrebbe portato abbastanza forti) l'altra idea: <hi rend="italics">come glie ne fosse venuto il pensiero</hi>. Bisogna riflettere che don Rodrigo non era mica un reietto dalla chiesa, uno scomunicato: era un ribaldo, ma con tutti i sacramenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n49" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10527" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10549">
          <ref rend="bold">in quel tempo specialmente... con le labbra spenzolate</ref>:  di quel tempo massimamente; se ne rodeva in sé stesso. Guardava ai circostanti; erano tutte facce spente, interriate, con occhi attoniti, abbacinati, colle labbra spenzoloni. In quel tempo, uso; <hi rend="italics">massimamente</hi>, non com.; <hi rend="italics">arrabbiato</hi>, che il D'Ovidio trova scolorito, è più giusto invece, perché più rapido, e conforme alla natura violenta di don Rodrigo; il <hi rend="italics">rodeva</hi> è lento, e dice una più lunga afflizione; in sé stesso era una superfluità. <hi rend="italics">Facce spente</hi>, letter., e non dice il male e la febbre che consumava come il <hi rend="italics">visi gialli</hi>(ricòrdati anche la lettera di Fulvio Testi in proposito); <hi rend="italics">interriate</hi> è arcaico, vieto; l'aggiunta di <hi rend="italics">certi</hi> è viva; <hi rend="italics">attoniti</hi> dice meno che <hi rend="italics">incantati</hi>: <hi rend="italics">incantati</hi> esprime la bambolaggine insieme alla stupidaggine; «<hi rend="italics">spenzolate</hi>,» dice il D'Ovidio,  «rima troppo con <hi rend="italics">incantati</hi> e <hi rend="italics">abbacinati</hi>. Non si vede perché gli spiacesse <hi rend="italics">penzoloni</hi>». Credo anch'io che potesse lasciar <hi rend="italics">penzoloni</hi>; sennonché questa parola dice proprio l'abbandono totale d'una cosa, mentre <hi rend="italics">spenzolate</hi> è qualcosa meno: <hi rend="italics">teste, braccia spenzolate dalle finestre</hi>, per esempio, è assai meno che <hi rend="italics">penzoloni</hi>. Nella racca dei burattini a volte Pulcinella è vivo: s'abbandona, e tiene i moncherini abbandonati, <hi rend="italics">spenzolati</hi> fuori della finestra; ma quando n'à buscate dal diavolo tante che resta morto, allora testa e braccia è tutto <hi rend="italics">penzoloni</hi> o ciondoloni, fuori, miserevolmente. Vedi infatti che al Capitolo XXXVI Renzo sconfortato di veder tutta la processione passare senza Lucia, resta li con le braccia ciondoloni; e <hi rend="italics">spenzolate</hi> che c'era prima, se ne va. È dunque da ritenere che qui all'A. <hi rend="italics">penzoloni</hi> paresse eccessivo, come di labbra tagliate, e attaccate solo per un brandello alla faccia; e <hi rend="italics">spenzolate</hi> qualcosa meno, e più giusto. Poi <hi rend="italics">spenzolate</hi> à anche un poco dello spregiativo, e <hi rend="italics">penzoloni</hi> del compassionevole. Da tutto l'insieme la correzione la trovo lodevole. V. anche la nota all'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n50" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10554" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10566">
          <ref rend="bold">vestiti che cascavano a pezzi; e da' rotti si vedevano macchie e bubboni</ref>:  abiti che cadevano a brani; e dagli squarci apparivano macchie e buboni. <hi rend="italics">Abiti</hi> è più ricco; v. altre note all'indice; <hi rend="italics">cadevano</hi> è più letter. e gentile; <hi rend="italics">a brani</hi> si dice, ma è meno. Scrive il D'Ovidio: «<hi rend="italics">Dagli squarci</hi> non appagava del tutto; ma anche <hi rend="italics">da' rotti</hi> non ci lascia quieti. I non Toscani conoscono questa voce in quanto è sostantivata, più nel numero singolare che nel plurale (cfr. <hi rend="italics">il rotto della cuffia</hi>). Avesse almeno detto: dai rotti! Forse <hi rend="italics">dagli strappi</hi> sarebbe stato più liscio.». Qui dice tutto bene. <hi rend="italics">Squarci</hi> non si poteva lasciare perché accenna per lo più a quelli fatti apposta con qualche cosa; <hi rend="italics">rotto</hi> sostantivato usa più al singolare: p. e. <hi rend="italics">c'è un rotto nel vestito</hi>; e <hi rend="italics">strappi</hi> pare un buon suggerimento; sennonché anche <hi rend="italics">strappi</hi> è violento; e qui pare accennare a logori del tempo e della miseria, sicché di fronte alla necessità dell'esattezza, il M. s'è attenuto all'idea di pluralizzare il sostantivo <hi rend="italics">rotto</hi>, che non è molto usato, e, se si vuole, è anche un po' ostico. <hi rend="italics">Buboni</hi>, grafia sbagliata secondo la pronunzia dell'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n51" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10569" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10572">
          <ref rend="bold">gli pareva di gridare</ref>:  si figurava egli di gridare. Non si trattava di <hi rend="italics">figurarselo</hi>; gli <hi rend="italics">pareva</hi>: così si dice sempre, parlando di sogni. L'<hi rend="italics">egli</hi>, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n52" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10574" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10578">
          <ref rend="bold">alla porta, ch'era lontana lontana</ref>:  alla porta che era lontano lontano. Bisognava assolutamente accordare; <hi rend="italics">con atti minacciosi</hi> poteva stare; ma sarebbe stato un troppo armeggiare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n53" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10583" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10586">
          <ref rend="bold">con un viso minaccioso</ref>:  con atti minacciosi del volto. Il viso minaccioso era invece nel suo carattere arcigno e superbo. Don Rodrigo, sempre don Rodrigo, anche malato. Per <hi rend="italics">volto</hi>, vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n54" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10587" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10592">
          <ref rend="bold">senza però moversi, anzi ristringendosi, per</ref>:  senza far nessuna mossa però, anzi ristringendosi nella persona, per. <hi rend="italics">Mossa</hi> accennerebbe a qualche ghiribizzo, a qualche scatto mattolico. No, qui voleva dire che rimaneva intrepido, senz'andar contro di loro. <hi rend="italics">Nella persona</hi> non era senza qualche efficacia; pleonasmo, sì, ma ci son de' pleonasmi non dispiacevoli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n55" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10605" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10619">
          <ref rend="bold">ogni parte. Ma nessuno di quegl'insensati dava segno di volersi scostare, e nemmeno d'avere inteso</ref>:  ogni banda. Ma niuno di quegli insensati pareva muoversi, né manco avere inteso. <hi rend="italics">Banda</hi>, v. la nota all'indice; <hi rend="italics">niuno</hi>, letter. accad.; <hi rend="italics">inesentati</hi>, attento alla parola. Don Rodrigo, sognando, trova che costoro, non facendo largo a lui in chiesa, facevan atto di non riconoscere la sua nobiltà, superiorità, grandigia, potenza, animo capace di vendetta, eccetera, eccetera: eran dunque insensati. <hi rend="italics">Non dava segno</hi> dice maggior noncuranza e disprezzo, se non indifferenza, che è peggio. Il <hi rend="italics">di volersi</hi> aggiunto, dice ancora di più la caparbietà di quegl'imbecilli; e <hi rend="italics">scostare</hi> afferma la voglia di lui che s'allontanassero, gli escissero di torno; mentre moversi poteva essere anche verso di lui. Pur troppo lo facevano; ma quest'idea verrà dopo. Νé manco, volg. Il <hi rend="italics">d'</hi> aggiunto è reso necessario dal sostituito <hi rend="italics">dava segno</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n56" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10629" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10643">
          <ref rend="bold">pareva che qualcheduno di loro, con le gomita o con altro, lo pigiasse a sinistra</ref>:  sembrava che qualcuno di coloro colle gomita o con che altro lo premesse al lato sinistro. <hi rend="italics">Sembrava</hi> e <hi rend="italics">coloro</hi>, letter.; <hi rend="italics">qualcuno</hi>, meno com.; <hi rend="italics">con altro</hi>, uso; <hi rend="italics">pigiasse a sinistra</hi> più usato e più svelto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n57" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10661" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10673">
          <ref rend="bold">per veder di liberarsene, subito un nuovo non so che veniva a puntarglisi</ref>:  per cansarsi da quella molestia, subito un nuovo non so che veniva a pontarglisi. <hi rend="italics">Cansarsi</hi> si dice a Lucca; ma anche <hi rend="italics">scansarsi</hi> sarebbe poco: <hi rend="italics">veder di liberarsene</hi> è molto energico; <hi rend="italics">pontarglisi</hi>, arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n58" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10679" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10682">
          <ref rend="bold">metter mano alla spada</ref>:  por mano alla spada. <hi rend="italics">Por</hi>, letter. Per il senso, osserva la mirabile verità di tutta questa psicologia. Il sogno ritrae sempre fedelmente, come uno specchio, le caratteristiche di chi sogna. A questo punto, il signore prepotente à súbito per rimedio la spada. Se un popolano avesse tirato fuori il coltello, sarebbe stato un assassino; ma un signore che tirava fuori la spada, era un gentiluomo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n59" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10688" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10722">
          <ref rend="bold">per la calca... sentì invece una trafitta</ref>:  per la stretta, ella gli fosse montata su lungo la vita, e fosse il pome di essa che lo calcasse in quel luogo; ma, сасciandovi la mano, non trovò la spada e al suo tocco stesso sentì una fitta. <hi rend="italics">Stretta</hi> così non si sarebbe detto; e qui era ambiguo: poteva riferirsi anche alla malattia; l'<hi rend="italics">ella</hi>, freddamente inutile; <hi rend="italics">montata</hi> si direbbe di qualche cosa che cammina da sé, e non senza fatica: p. e. <hi rend="italics">guarda quella tartaruga, quella lucertola dov' è montata!</hi>. Il D'Ovidio dice: «Che la spada gli fosse montata su lungo la vita era un modo un po' prolisso. Ma che gli fosse andata in su è un po' sbiadito. Quasi si preferirebbe gli fosse <hi rend="italics">montata</hi> in su, gli fosse salita su, gli fosse salita più su<hi rend="italics" />.» Non è questione di prolisso e di sbiadito, caro D'Ovidio, ma d'esattezza, d'esattezza di lingua, di cui il M. aveva un sentimento finissimo, da dare a tutti noi, toscani, e non toscani, una giunta di mille miglia; e poi... e poi ci arriverebbe lo stesso. <hi rend="italics">Montata</hi> non va per la ragione detta, e neanche <hi rend="italics">salita</hi> per la medesima ragione, giacché <hi rend="italics">salire</hi> non è diverso da <hi rend="italics">montare</hi>, se non per una maggior durata, agio e gradazione; cose tutte che qui non si dice, né si suppone che avessero luogo: poteva essergli andata su in un tratto. <hi rend="italics">Lungo la vita</hi>, inutile; <hi rend="italics">pome</hi>, arcaico poetico; sta bene in <persName >Dante</persName> (Purg. XXVII, 45): <hi rend="italics">Come al fanciul si fa ch'è vinto al pome. (Par. xvi, 102, 103)</hi>; <hi rend="italics">ed avea Galigaio | Dorata in casa sua già l'elsa e il pome</hi>. Dice il D'Ovidio: Quel <hi rend="italics">pome</hi> della spada, suggeritogli da esempi classici antichi, specialmente poetici, era una solenne ingenuità. Che per ischivare codesto antiquato toscanesimo abbia egli avuto bisogno d'apprendere il toscano moderno, è un fatto curioso e degno di nota. Quanti Italiani non avrebbero scritto <hi rend="italics">pomo</hi> sino dalla prima volta? Giustissimo, benissimo; ma per scusa del M., giacché il commentatore è sempre un poco il suo avvocato, nei limiti della giustizia, s'intende, vorrei dire che forse il D'Ovidio fa troppo i conti più dal tempo d'oggi e dal suo paese, che da quello del Manz., in Lombardia. <hi rend="italics">Pome</hi> il M. l'aveva trovato nei poeti buoni dei tre migliori secoli e anche nei prosatori; e l'A. imparava in un'età che la lingua dei primi tre secoli si dava come la sola lingua toscana da usarsi. Che maraviglia se a qualche parola sfugga l'attenzione? Tante volte non ci si pensa più che tanto. Una piccola cosa l'avvertono tanti scrittori minori che sfugge a uno scrittore grande. Si pensi al <hi rend="italics">coltrìce</hi> del Parini, invece di <hi rend="italics">còltrice</hi>. È naturale, del resto. Un bambino ci fa vedere un'inezia, per quanto interessante, a cui non avevamo posto mente; salvo che a sua volta non ne vede tante altre che noi vediamo. Il Manz., à portato una ripulitura generale e civile a tutta la lingua; eppure dopo cinquant'anni una gran parte degli scrittori italiani sono ancora rozzi e sciatti in una maniera disperata; e altri, rinchicchirilliti con affettazione. Poi, fors'anche il M. pensava, la prima volta, non avendo ancora matura l'idea dell'uso toscano, di far una distinzione tra il pomo frutto e della spada. <hi rend="italics">Quella</hi> è più espressivo; <hi rend="italics">calcasse</hi> dice una botta forte; <hi rend="italics">premere</hi> è uno spingere forte d'accosto; <hi rend="italics">cacciandovi</hi> era troppo disperato: moveva con dignità d'uomo; il <hi rend="italics">ci</hi>  localizza e precisa; <hi rend="italics">al suo tocco stesso</hi> freddamente inutile; meglio l'<hi rend="italics">invece</hi> aggiunto; <hi rend="italics">fitta</hi> per <hi rend="italics">trafitta</hi> non si dice più: si dice di quelle pieghe violente che si fanno con un colpo ne' cappelli duri, e sim.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n60" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10726" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10753">
          <ref rend="bold">era tutt'affannato... vide un pulpito, e dal parapetto</ref>:  ansava e voleva gridar più alto; quand'ecco tutte quelle facce rivolgersi ad una parte. Guardò anch'egli colà; scorse un pulpito, e vide dalle sponde. <hi rend="italics">Ansava</hi> era meno; <hi rend="italics">gridar più alto</hi> non si dice; gli parve che è ben più terribilmente misterioso e minaccioso del debole ecco. Il D'Ovidio la pensa diversamente, e scrive: «Quando gli parve che tutti quei visi si rivolgessero a una parte, non istà male, ma quand'ecco tutte quelle facce rivolgersi a una parte stava forse meglio. Più naturale ed espressivo era <hi rend="italics">facce</hi>, che nell'uso italiano è più frequente e prosastico, più adatto a significare tutta la superficie del volto, e più applicabile a volti, come in questo caso, deformi o deformati; mentre è tutto toscano l'uso di preferirgli assai spesso <hi rend="italics">viso</hi>, come in <hi rend="italics">lavarsi il viso</hi> ecc. In <hi rend="italics">ad una parte</hi>, l'<hi rend="italics">ad</hi> anziché <hi rend="italics">a</hi> serviva a dar più rilievo a <hi rend="italics">una</hi>, cioè a quell'unica parte a cui tutt'a un tratto s'eran rivolte tante persone diversamente situate. L'intero costrutto poi aveva qualcosa di rapido, d'improvviso, d'immaginoso, di pittoresco. Ahimè, ahimè, tutto questo, detto dal D'Ovidio, mi dimostra, se non vo troppo lontano dal vero, quanto il M. deve ancora camminare, anche in fatto di lingua, per trovare i suoi tempi. Certo <hi rend="italics">facce</hi> poteva stare; aveva un non so che di spregiativo; ma, appunto, voleva l'A. dar questa espressione all'animo di don Rodrigo? In quel momento, che è sorpreso da un avvenimento novo, misterioso, la voglia di spregiare se ne va; vede della gente che si volta fissa da una parte: la parte che poi colpisce è certamente quella visiva: dunque, il viso; poi verrà tutto il contorno. Bisognava dunque sostituire <hi rend="italics">viso</hi> a <hi rend="italics">faccia</hi>. Non sostituisce bene? Non esprime anche viso tutta la superficie del volto? Non è italiano in questo senso? Allora neanche Dante è italiano. «Mai non l'avrei riconosciuto al viso» (Purg. XXII, 43) dice di Forese; e ognuno sa che non vuol certo soltanto riferirsi agli occhi. «Parean l'occhiaio anella senza gemme: Chi nel viso degli uomini lègge omo Ben avria quivi conosciuto l'emme» (Purg. id., 31-34). Non prende qui tutta la superficie del viso? Avanza nulla? Non mi pare. Certo in Toscana si usa volentieri, ma non senza ragione. Per le molte correzioni di viso manzoniane, v. l'indice; e per una che si riferisce piùùdirettamente a questa v. il capitolo XXXVI, dove Renzo passa in rassegna i visi delle donne, nel lazzeretto. In quant'a <hi rend="italics">una parte</hi>, non è vero che quell'<hi rend="italics">ad</hi> serva a dare maggior distacco: serve a render più rustica la pronunzia, nient'altro. Lo stacco lo facciamo quanto ci pare e piace anche senza il <hi rend="italics">d</hi>. «Là ove terminava quella valle» (D. Inf. 1) non c'è più stacco che a dire <hi rend="italics">là dove</hi>? «O il mese di luglio più vicino» (Gozzi) anche qui il distacco è maggiore che se fosse <hi rend="italics">od</hi>. (Vedi anche fino a uno del capitolo XXXVI, dove Renzo esamina sospirosamente i carri che passano, e dove sull'uno l'attenzione è anche più forte, mentre l'<hi rend="italics">ad uno</hi> sarebbe stata una scialberia letteraria e noiosa). E tutto l'intero costrutto a me non sarebbe dispiaciuto, anche se l'avesse lasciato stare; ma non posso negare, e chiedo scusa al D'Ovidio, che, correggendo, l'abbia migliorato di molto. Continua la psicologia del sonno terribilmente vera nella sua semplicità. <hi rend="italics">Anch'egli co</hi> à è una freddura letteraria; <hi rend="italics">scorse</hi> era troppo e non giustamente faticoso; vedi altre note all'indice; <hi rend="italics">parapetto</hi> è la parola propria dell'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n61" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10759" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10763">
          <ref rend="bold">non so che di convesso</ref>:  non so che convesso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n62" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10770" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10774">
          <ref rend="bold">comparir distinta una testa pelata</ref>:  comparir distinto un cucuzzolo calvo. <hi rend="italics">Cucuzzolo</hi> era troppo di scherno qui, e non s'adattava all'animo di don Rodrigo, il quale non ne serba che un piccolo strascico di quella voglia; poi non si direbbe della testa, ma del cappello. Dice il D'Ovidio: «La mutazione di <hi rend="italics">cocuzzolo calvo</hi>  in <hi rend="italics">testa pelata</hi> non appaga per l'aggettivo. La dignità del luogo e del personaggio e la scena tragica rendevano preferibile <hi rend="italics">testa calva</hi>. In <hi rend="italics">ad abbrancar quel braccio teso in aria</hi> non fece bene a sostituire <hi rend="italics">acchiappar</hi> che riesce un po' triviale: meno male se, volendo per forza mutare, avesse posto <hi rend="italics">afferrare</hi>. O che abbia a bella posta cercato un tocco volgare per accrescere la comicità terribilmente ironica della descrizione? Che anche il <hi rend="italics">pelata</hi> già discusso si debba spiegar così? Quanto a <hi rend="italics">teso in aria</hi>, era forse preferibile a <hi rend="italics">teso per aria</hi>, tanto più che questo nuovo <hi rend="italics">per</hi> è preceduto a breve distanza da <hi rend="italics">come per islanciarsi</hi>. Ma avrà fatta la mutazione per togliere a tutta la frase il suono che aveva d'un endecasillabo. La domanda del D'Ovidio è giusta, e ben ragionata; ma <hi rend="italics">testa calva</hi> sarebbe stato, mi pare, troppo nobile; e don Rodrigo, se non inclina più tanto allo spregio, se gli sono abbassate molto le ali, alla nobiltà non arriva ancora; e trattandosi d'un pulpito, si direbbe che prepara l'animo suo all'idea del frate: che abbia un presentimento; e prepara anche l'<hi rend="italics">acchiappare</hi>.<hi rend="italics">Afferrare</hi> sarebbe stato troppo letterario e non afferrava che... un'affettazione. Delle altre cose diremo via via che capita la correzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n63" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10779">
          <ref rend="bold">viso</ref>:  V. quant'è detto prima e all'indice. <hi rend="italics">Il quale</hi>, usato in principio di periodo; vedi nota all'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n64" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10798">
          <ref rend="bold">fulminato</ref>:  balenato. Non si direbbe, e sarebbe assai meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n65" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10814">
          <ref rend="bold">viso</ref>:  volto. Letter.; e qui sarebbe stato strano. L'usa altre volte bene; vedi all'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n66" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10817">
          <ref rend="bold">alzando</ref>:  levando. Anche per questo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n67" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10834" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10860">
          <ref rend="bold">Allora alzò anche lui la mano in furia, fece uno sforzo, come per islanciarsi ad acchiappar quel braccio teso per aria; una voce che gli andava brontolando</ref>:  Egli allora levò pure la mano in furia, fe' uno sforzo, come per slanciarsi ad abbrancar quel braccio teso in aria, una voce che gli andava rugghiando. Roba letter.; <hi rend="italics">llanciarsi</hi> poteva stare, ma <hi rend="italics">slanciarsi</hi> è più; <hi rend="italics">abbrancare</hi> dice troppa fatica; e le braccia di fra Cristoforo sarebbero state troppo grosse, e quelle di Rodrigo, in proporzione, smisurate; <hi rend="italics">per aria</hi> dice il movimento; l'<hi rend="italics">in</hi>  è più fisso: p. e. <hi rend="italics">panni stesi in alto</hi>; <hi rend="italics">in cielo si vede una nuvola che par ferma</hi>; <hi rend="italics">se ne vede un'altra camminare per il cielo</hi>; e c'era già un altro <hi rend="italics">in</hi>. Che correggesse, come pensa il D'Ovidio, anche per fuggire il verso endecasillabo, può darsi. Badiamo però che si sente poco; e ognun sa che i versi, di tutti i metri, lasciati dal M. nei <hi rend="italics">Promessi Sposi</hi> son molti. <hi rend="italics">Rugghiando</hi> è troppo: don Rodrigo voleva essere, ma non era, in fondo, un leone. Il sogno qui finisce; e certo l'Autore anche in questo è stato maestro: non à voluto abusarne. L'effetto così è maggiore. Il Tomm. nota: «Bello il sogno, ma non troppo verace.» Lasciando stare il <hi rend="italics">verace</hi>, questa bella parola metastasiana, l'osservazione non mi pare che meriti risposta. Se il sogno non è verista o non è verosimile, allora non c'è nulla di verosimile nel mondo, neanche il sogno del conte Ugolino.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n68" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10877" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10883">
          <ref rend="bold">alzato davvero; stentò alquanto a ritrovarsi, ad</ref>:  levato in effetto; penò alquanto a riprender del tutto il sentimento. <hi rend="italics">Levato in effetto</hi>, roba letter. e commerciale; per il senso avverti il fenomeno realistico; <hi rend="italics">penò</hi> dice una pena che in realtà non esisteva: era un cozzo d'idee, come c'è allo svegliarsi, che dà incertezza, stento, non fastidio; <hi rend="italics">ritrovarsi</hi> è parola d'uso a significar questo riconoscer la situazione vera; <hi rend="italics">riprender il sentimento</hi> si direbbe, se mai, di chi l'avesse smarrito per uno svenimento. Dice il D'Ovidio: «In <hi rend="italics">stentò alquanto ad aprir ben gli occhi</hi> ci sembra che sarebbe stato utile mutasse <hi rend="italics">ben</hi> in <hi rend="italics">bene</hi>. Oltre che <hi rend="italics">ben</hi> avanti <hi rend="italics">gli</hi> e dopo un altro tronco, <hi rend="italics">aprir</hi>, e dopo <hi rend="italics">stentò</hi> e <hi rend="italics">alquanto</hi>, è duretto; <hi rend="italics">bene</hi> avrebbe conferito di più ad esprimer lo stento.» Tutto questo è più che giusto. Credo però che invece dello stento maggiore, il <hi rend="italics">bene</hi> avrebbe espresso meglio l'aprire reale, fisico degli occhi, mentre il <hi rend="italics">ben</hi> si sarebbe detto nel senso figurato d'esser furbo, attento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n69" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10889" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10892">
          <ref rend="bold">la luce del giorno</ref>:  Sicché questo sogno se l'era fatto verso la mattina; su quell'ora che anche Dante e i nostri vecchi credevano che si sognasse il vero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n70" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10891" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10919">
          <ref rend="bold">del giorno già inoltrato gli dava noia... si raccapezzò che tutto era stato un sogno</ref>:  del dì già alto gli dava noia non meno che avesse fatto quella della candela; riconobbe il suo letto, la sua stanza, comprese che tutto era stato sogno. Dì, v. l'indice; del sole si dice <hi rend="italics">alto</hi>, non del <hi rend="italics">giorno</hi>; della luce che dà noia a' malati gravi a tutti è noto; quanto, più semplice; l'aggiunta del <hi rend="italics">la sera</hi> avanti, non inutile, altrimenti sarebbe parso che fosse ancora accesa; stanza poteva stare; ma qui il D'Ovidio osserva: «Tra <hi rend="italics">quanto quella della candela</hi> e la nuova aggiunta <hi rend="italics">la sera avanti</hi>, avrebbe fatto bene a non metter la virgola, che distacca codesta aggiunta dalla frase a cui solo si riferisce.» Non credo che abbia ragione: è una pausa che, a me almeno, viene naturalmente, leggendo. Camera è più preciso: stanze sono tutte; camera quella dove si dorme; si raccapezzò anche è più esatto, all'idea che vuole esprimere; l'aggiunta dell'articolo indeterminato, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n71" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10928">
          <ref rend="bold">sparito</ref>:  svanito. Si direbbe di speranze, di cose piacevoli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n72" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10933" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10959">
          <ref rend="bold">quel dolore dalla parte sinistra... un fuoco di dentro, una gravezza</ref>:  quella doglia al lato manco. Insieme si sentiva al cuore un battito accelerato, affannoso, negli orecchi un rombo e uno stridore, un fuoco di dentro, un peso. <hi rend="italics">Doglia</hi> in questo senso, letter.; non si dice che di dolori reumatici o dei dolori del parto; <hi rend="italics">al lato</hi>, letter.; <hi rend="italics">palpitazione violenta</hi>, assai più forte. E anche il troncamento pareva al M. che avrebbe accresciuto l'effetto; il D'Ovidio pensa il contrario; e io qui sono indeciso: secondo come si lègge; <hi rend="italics">rombo</hi>, letter. poet.; dice Dante (Inf. XVI): <hi rend="italics">Simile a quel, che l'arnie fanno rombo</hi>. <hi rend="italics">Stridore</hi> qui non andava; e <hi rend="italics">fischio</hi> è stato suggerito dall'esattezza di particolari medici; <hi rend="italics">gravezza</hi> è più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n73" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10967" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10968">
          <ref rend="bold">era andato</ref>:  s'era posto. Se mai, <hi rend="italics">s'era messo</hi>; ma avrebbe indicato l'esser andato a letto a causa di malattia; mentre c'era andato come l'altre sere, per dormire.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n74" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_10972" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10997">
          <ref rend="bold">qualche momento, prima di guardar la parte... e vide un sozzo bubbone d'un livido paonazzo</ref>:  qualche pezza prima di guardare alla parte dogliosa; finalmente la scoperse, vi gittò un'occhiata, raccapricciando, scorse un sozzo gavocciolo d'un livido pavonazzo. <hi rend="italics">Pezze</hi> son quelle che si metton sotto i bambini o le donne; il rimanente, tutto conforme all'uso; <hi rend="italics">vi gettò</hi> (<hi rend="italics">gittò</hi> è più arcaico) <hi rend="italics">un'occhiata, raccapricciando</hi> poteva stare; ma era una linea troppo tragica: don Rodrigo stava ancora discretamente nei limiti; e <hi rend="italics">paurosa</hi> non è poco. Il D'Ovidio dice: «Tra <hi rend="italics">paurosa</hi>, sostituito a <hi rend="italics">raccapricciando</hi>, e <hi rend="italics">paonazzo</hi>, viene ad esserci un'alliterazione non bella. Senza dire che qui il raccapriccio diceva più e meglio della paura, benché il gerundio riuscisse duro.» Dell'allitterazione ci se n'accorge quando ce ne fa accorti il D'Ovidio; <hi rend="italics">bubbone</hi> si diceva ne' primi secoli, in questo senso; dal secolo XVI in poi è più com. <hi rend="italics">bubbone</hi> [sic]; <hi rend="italics">pavonazzo</hi>, volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n75" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11011" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11012">
          <ref rend="bold">per avventura</ref>:  Era letter., e poteva farne a meno, e dire <hi rend="italics">probabilmente</hi>, <hi rend="italics">sicuramente</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n76" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11018">
          <ref rend="bold">diventar</ref>:  divenir. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n77" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11027" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11030">
          <ref rend="bold">E cercando la maniera</ref>:  E deliberando sul modo. <hi rend="italics">Deliberare</hi> è più di consigli aulici; v. pure l'indice; anche di <hi rend="italics">modo</hi> s'è detto altre volte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n78" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11040" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11057">
          <ref rend="bold">oscurarsi, sentiva avvicinarsi il momento che non avrebbe più testa, se non quanto bastasse per darsi alla disperazione</ref>:  intenebrarsi, sentiva avvicinarsi il momento che gli rimarrebbe soltanto di coscienza quanto bastasse a disperare. <hi rend="italics">Intenebrarsi</hi> letter.; <hi rend="italics">la coscienza</hi> poteva essere equivoco; era meglio lasciarla da parte; <hi rend="italics">non avrebbe</hi>, più semplice e più efficace; <hi rend="italics">a disperare</hi> è languido.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n79" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11066" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11067">
          <ref rend="bold">Comparve subito</ref>:  Ed ecco comparire. <hi rend="italics">Ed ecco</hi> avrebbe avuto dell'apparizione non aspettata o scenica. Né l'una cosa, né l'altra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n80" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11082">
          <ref rend="bold">guardò</ref>:  guatò. Letter. poet. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n81" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11086" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11090">
          <ref rend="bold">e s'accertò di quello che</ref>:  e fu certo di ciò che. <hi rend="italics">S'accertò</hi> dice l'atto della mente che deduce, verifica; <hi rend="italics">ciò</hi>, più letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n82" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11099" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11100">
          <ref rend="bold">rizzandosi stentatamente</ref>:  alzandosi faticosamente. Poteva stare; ma <hi rend="italics">stentatamente</hi>, com'è chiaro, dice lo stento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n83" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11103" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11109">
          <ref rend="bold">tu sei sempre stato il mio fido</ref>:  Terribile questo dialogo. Ecco dove va a finire la fede che si regge sui delitti!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n84" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11110" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11111">
          <ref rend="bold">«Sì, signore»</ref>:  « Signor sì». Lo dicono i contadini.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n85" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11117" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11119">
          <ref rend="bold">«Per sua bontà»</ref>:  «Per sua grazia». Meno com. e meno ironico in questo caso. Val a dire, il Griso lo dice, come sempre, sul serio; ma in questo momento suona diabolicamente ironico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n86" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11126" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11128">
          <ref rend="bold">Sto male, Griso</ref>:  E il contrasto di queste pietosamente fraterne, e così male spese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n87" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11129" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11130">
          <ref rend="bold">«Me n'ero</ref>:  «Me n'era. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n88" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11142" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11148">
          <ref rend="bold">che te n'ho fatto per il passato</ref>:  che non te ne abbia mai fatto. Forma troppo negativa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n89" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11170">
          <ref rend="bold">riprese</ref>:  ripigliò. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n90" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11179" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11183">
          <ref rend="bold">questo, rispondendo con la formola</ref>:  questi, rispondendo colla formola. <hi rend="italics">Questi</hi>, letter.; <hi rend="italics">colla</hi>, meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n91" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11185" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11186">
          <ref rend="bold">a quell'insolita</ref>:  Non era solito don Rodrigo chiedergli le cose per piacere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n92" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11187" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11191">
          <ref rend="bold">Sai dove sta di casa</ref>:  Sai tu dove stia di casa. La domanda era troppo dubitativa: don Rodrigo fa l'interrogativo, nella correzione, come si fa tante volte, superfluamente, così per forma cortese; che potrebbe benissimo farsene a meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n93" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11192" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11193">
          <ref rend="bold">il Chiodo</ref>:  Uno de' medici allora più riputati in Milano, che aveva sostenuto che la pèste non esisteva, facendo eco ai pregiudizi volgari; e poi, per denari, sottraeva i malati alla vigilanza dell'autorità, come il M. riporta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n94" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11210" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11212">
          <ref rend="bold">Va a chiamarlo</ref>:  Vallo a cercare. <hi rend="italics">Chiamare</hi> è più sicuro; e don Rodrigo non ammetteva, nella sua speranza, che non l'avesse a trovar subito. D'altra parte si dice sempre così, salvo che invece di <hi rend="italics">va' a chiamarlo</hi> la forma comune è <hi rend="italics">vall'a chiamare</hi>; e <hi rend="italics">va'</hi>, in ogni modo, perché imperativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n95" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11224" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11231">
          <ref rend="bold">se di più ne chiede; ma che venga</ref>:  se di più ne domanda; e che venga. Per <hi rend="italics">chiedere</hi> s'è detto altrove; ν. l'indice; il <hi rend="italics">ma</hi> è condizionale al dar di più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n96" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11240" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11242">
          <ref rend="bold">nessun se n'avveda</ref>:  nessuno se ne avvegga. Uso. <hi rend="italics">Avvegga</hi> è volg., contadinesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n97" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11248" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11251">
          <ref rend="bold">vo e torno subito </ref>:  vo e torno. L'aggiunto <hi rend="italics">subito</hi> non è superfluo dice tutta la premura del fedel Griso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n98" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11254" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11258">
          <ref rend="bold">dammi prima un po' d'acqua</ref>:  Il Griso, per suo bene! glie la nega, e il povero don Rodrigo rimane con la gola secca come maestro Adamo (Inf. xxx, 62): <hi rend="italics">Io ebbi vivo assai di quel ch'io volli; | Ed ora lasso un gocciol d'acqua bramo</hi>. Mi sento un'arsione: Mi sento arso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n99" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11267" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11271">
          <ref rend="bold">No, signore,» riprese il Griso</ref>:  «niente senza il parere del medico»: Signor no, » rispose il Griso: «niente senza il parere del dottore». <hi rend="italics">Signor no</hi>, contadinesco; <hi rend="italics">rispose</hi> poteva stare, ma <hi rend="italics">riprese</hi> è più esatto. Anche <hi rend="italics">dottore</hi> poteva stare; ma <hi rend="italics">medico</hi> è più pietoso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n100" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11288" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11299">
          <ref rend="bold">in tre salti son qui col Chiodo». Così detto, uscì, raccostando l'uscio</ref>:  in un batter d'occhio son qui col Chiodo. Così detto uscì, rabbattendo l'uscio. <hi rend="italics">In tre salti</hi> dice meglio la premurosa sveltezza e zelo del Griso. Di <hi rend="italics">rabbattere</hi> s'è detto altre volte; v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n101" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11302" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11312">
          <ref rend="bold">tornato sotto, l'accompagnava con l'immaginazione alla casa del Chiodo, contava i</ref>:  accovacciato lo accompagnava colla fantasia alla casa del Chiodo, noverava i. <hi rend="italics">Accovacciato</hi> sarebbe improprio; <hi rend="italics">tornato sotto</hi> è la frase d'uso; <hi rend="italics">fantasia</hi> sarebbe troppo: non ce ne voleva tanta; <hi rend="italics">noverava</hi>, letter., accad. <hi rend="italics">L'accompagnava con l'immaginazione</hi>: Il prof. Belli rammenta il Tasso dove fa che Erminia conti i passi del suo scudiero mandato ambasciatore a Tancredi (Ger. Lib. VI, 102): <hi rend="italics">Ma ella intanto impaziente, a cui | Troppo ogni indugio par noioso e greve, | Numera fra se stessa i passi altrui, | E pensa: Orgiunge, or entra, or tornar deve; | E già le sembra, e se ne duol, colui | Men del solito assai spedito e leve. | Spingesi alfine innanzi, e in parte ascende, | Onde comincia a discoprir le tende.</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n102" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11317" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11331">
          <ref rend="bold">Ogni tanto ritornava a guardare il suo bubbone; ma voltava subito la testa dall'altra parte</ref>:  Di tanto in tanto si volgeva a sguardare il suo lato manco; ma ne torceva tosto via la faccia. <hi rend="italics">Ogni tanto</hi> dice la maggior frequenza; tutto il rimanente era roba letter. e goffa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n103" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11339" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11344">
          <ref rend="bold">stare in orecchi, per sentire se</ref>:  star cogli orecchi levati se. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n104" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11347">
          <ref rend="bold">arrivava</ref>:  venisse. Uso. Il congiuntivo sarebbe troppo debole.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n105" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11353" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11356">
          <ref rend="bold">il sentimento del male</ref>:  il senso del male. Non si direbbe.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n106" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11385">
          <ref rend="bold">sente</ref>:  ode. Letter., poet., acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n107" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11374" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11383">
          <ref rend="bold">par che venga dalle stanze, non dalla strada. Sta attento</ref>:  gli sembra venir dalle stanze, non dalla via. Tende vie più gli orecchi; <hi rend="italics">Sembra venir</hi>, letter.; per <hi rend="italics">via</hi> v. l'indice; <hi rend="italics">tende vie più gli orecchi</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n108" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11385">
          <ref rend="bold">sente</ref>:  ode. S'è detto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n109" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11399" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11410">
          <ref rend="bold">gli passa per la mente. Si rizza a sedere, e si mette</ref>:  gli corre per la mente. Si leva a sedere, e bada. <hi rend="italics">Gli passa</hi>, uso; <hi rend="italics">si leva</hi>, v. l'indice; <hi rend="italics">bada</hi> qui non si direbbe.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n110" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11414" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11417">
          <ref rend="bold">sente un rumor cupo</ref>:  ode un romore sordo. <hi rend="italics">Ode</hi>, s'è detto; <hi rend="italics">cupo</hi> è più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n111" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11426" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11440">
          <ref rend="bold">messo giù con riguardo; butta le gambe fuor del letto, come per alzarsi, guarda all'uscio</ref>:  posto giù con riguardo; gitta le gambe fuori del letto come per alzarsi, guata all'uscio. <hi rend="italics">Posto</hi>, <hi rend="italics">gitta</hi> e <hi rend="italics">guata</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n112" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11448" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11453">
          <ref rend="bold">avanti due logori e sudici vestiti</ref>:  innanzi due logori e sudici abiti. <hi rend="italics">Innanzi</hi>, letter.; <hi rend="italics">abiti</hi>, troppo nobile. Da <hi rend="italics">guarda all'uscio</hi> fino a <hi rend="italics">in una parola</hi>, il Tomm. nota, come al solito: «Troppo lungo. Risponde bene il Rig.: Avrebbe dovuto, secondo il T., dire senz'altro <hi rend="italics">due monatti</hi>. Ma il M. volle qui cogliere la occasione di descriverli in pochi tratti la prima volta.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n113" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11471" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11478">
          <ref rend="bold">dietro un battente socchiuso, riman lì a spiare</ref>:  dietro un'imposta socchiusa, riman a spiare. <hi rend="italics">Imposta</hi>, delle finestre; <hi rend="italics">lì</hi>  dice che stava fermo, inchiodato all'uscio, per aspettare il momento opportuno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n114" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11498" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11505">
          <ref rend="bold">per cercare una pistola; l'afferra, la tira fuori</ref>:  a cercare una pistola; l'afferra, la cava fuori. <hi rend="italics">Per</hi> , uso; <hi rend="italics">a</hi>  è debole; per <hi rend="italics">cava</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n115" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11514" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11516">
          <ref rend="bold">preso la rincorsa</ref>:  preso la corsa. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n116" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11526" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11531">
          <ref rend="bold">prima che lui possa far nulla</ref>:  prima ch'egli possa far altro. <hi rend="italics">Egli</hi> letter. e inutile; <hi rend="italics">far altro</hi> è diverso e meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n117" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11538" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11539">
          <ref rend="bold">la getta</ref>:  Oh, poteva anche dire <hi rend="italics">la butta</hi>, ma il <hi rend="italics">butta</hi> più spregiativo lo serba per lui, per don Rodrigo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33n117b" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11541" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11552">
          <ref rend="bold">lo butta a giacere, e lo tien lì, gridando, con un versaccio</ref>: lo fa raccosciare e lo tien giù, gridando, con un ringhio. <hi rend="italics">Lo fa raccosciare</hi> è poco com., e se mai, sarebbe intransitivo; poi avrebbe altro senso. Scrive Dante (Inf. xvII, 123): <l>Ond'io, tremando, tutto mi raccoscio, </l> essendo sulla bestia reale di Gerione. <hi rend="italics">Lì</hi>, esprime la maggior facilità, il poco sforzo, e lo stato di don Rodrigo più fisso, o <hi rend="italics">in cristi</hi>, come si dice comunemente; <hi rend="italics">ringhio</hi>, era eccessivo; non è gente da prendersela tanto fieramente: c'erano avvezzi ogni momento a quelle scene: avevano che ringhiare! 
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n118" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11561">
          <ref rend="bold">contro</ref>:  contra. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n119" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11572" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11575">
          <ref rend="bold">fanno l'opere di misericordia!</ref>:  fanno le opere della misericordia. Uso. Avverti l'ironia davvero feroce di costoro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n120" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11576" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11578">
          <ref rend="bold">Tienlo bene, fin</ref>:  Tienlo ben saldo, fin. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n121" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11588" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11589">
          <ref rend="bold">uno scrigno</ref>:  un forziere. Usa nelle campagne, e poi anche quel <hi rend="italics">forziere</hi> è più grande, com'un cassettone: questo è proprio lo scrigno dei gioielli e dei denari.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n122" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11621" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11622">
          <ref rend="bold">braccia forzute</ref>:  braccia nerborute. Si dice di braccia grosse e forti insieme. Queste potevano essere d'un granchio, d'un rospo d'uomo qualunque, ma forti: dunque forzute è più esatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n123" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11627">
          <ref rend="bold">quindi</ref>:  È letter. Era meglio <hi rend="italics">poi</hi>; ma c'eran altri due <hi rend="italics">poi</hi> vicino; sennonché, il secondo poteva convertirlo in <hi rend="italics">dopo</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n124" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11638" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11645">
          <ref rend="bold">Poi ritornava a chiamar, con quanta voce aveva</ref>:  Poi ripigliava a chiamar con alte grida. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n125" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11650" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11654">
          <ref rend="bold">ma era inutile, perché l'abbominevole</ref>:  ma gli era ben indarno; ché l'abominevole. Letter. accad.; <hi rend="italics">abominevole</hi> con un <hi rend="italics">b</hi> poteva stare: si pronunzia ben così in Toscana.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n126" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11683" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11686">
          <ref rend="bold">Sta' buono, sta' buono</ref>:  Sta quieto, sta quieto. Poteva stare; ma prima e dopo, il verbo doveva avere l'apostrofo, essendo imperativo. Senza, è l'indicativo. La pronunzia de' due è diversa; v. anche la nota all'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n126b" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11689">     
          <ref rend="bold">sventurato</ref>: À l'idea d'esser troppo nobile questa parola; ma qui il M. comincia a aver compassione di don Rodrigo, com'è naturale. Osserva molto bene, al suo solito, il D'Ovidio (op. cit., pag. 253 e seg.): «Nel momento che il soverchiatore è soverchiato, che il solito carnefice è diventato vittima, il Manzoni lo dice <hi rend="italics">sventurato</hi>, e non ha cuore d'aggiunger al nome di lui il solito titolo nobilesco, il solito accenno alla sua nobilesca prepotenza, poiché l'aggiungerlo in tal momento parrebbe un'ironia. E bisognerebbe non conoscer il Manzoni per credere che abbia potuto fare a caso questa omissione dei don. Certo, anche in altri luoghi in cui dovette scegliere tra forme all'aapparenza indifferenti, talora confessò apertamente di non iscegliere a caso. Parlando del principe padre di Gertrude, in un momento ch'egli era più spietato del solito verso l'infelice figliuola, lo chiama il principe, ed aggiungo in parentesi: non ci regge il cuore di dargli in questo momento il titolo di padre (Cap. X). Il primo sentimento, però, del Manzoni per don Rodrigo appestato, è tutt'altro che di compassione; quantunque, giusta il consueto, quel sentimento sia implicito nei fatti stessi ed in modo diretto lampeggi solamente.» Così, dice, quando il M. scrive: <hi rend="italics">L'uomo si vide perduto</hi>, nella parola l'uomo (o <hi rend="italics">l'amico</hi>) «c'è dell'amaro, come ce n'è nell'<hi rend="italics">ἄνδρωπος</hi> con cui spesso Demostene cenna al suo odio, a Filippo. E per il Manzoni la morte di don Rodrigo è una punizione predestinata, voluta da quell'<hi rend="italics">eterna vendetta</hi> che spesso non abbatte il prepotente nel <hi rend="italics">superbo viaggio</hi>,<l>Ma lo segna, ma veglia ed aspetta,</l><l>Ma lo coglie all'estremo sospir.</l>
                 </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n127" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11695" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11702">
          <ref rend="bold">appuntellato sul letto. E voltando poi il viso</ref>:  appuntellato in sul letto. E volgendo poscia il viso. Invero d'<hi rend="italics">appuntellato</hi> credo che sarebbe stato più efficace <hi rend="italics">inchiodato</hi>; <hi rend="italics">volgendo poscia</hi>, letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n128" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11708">
          <ref rend="bold">gridava</ref>:  «fate: gridava loro: «fate. Il <hi rend="italics">loro</hi>, letter. e inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n129" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11710" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11713">
          <ref rend="bold">le cose da galantuomini</ref>:  Si ritorna alla solita storia de' bravi che avevan rapito Lucia, e allo scherno per la parola galantuomini.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n130" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11719" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11723">
          <ref rend="bold">verso il Griso, che vedeva</ref>:  incontro al Griso, cui vedeva. <hi rend="italics">Verso</hi>, uso; <hi rend="italics">cui</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n131" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11732" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11737">
          <ref rend="bold">a far le parti. «Tu! dopo</ref>:  a spartire. « Tu! Dopo! <hi rend="italics">Spartire</hi> poteva stare; ma formava una specie d'assonanza o cattivo suono con <hi rend="italics">spezzare</hi>; poi <hi rend="italics">far le parti</hi> è più gentile. Il Griso era tutto gentile ora coi monatti; e la rabbia di don Rodrigo cresceva. Certo questa scena è una delle più potenti del romanzo; e Rodrigo non poteva esser meglio servito dal suo fedel servitore. Quella di non vedere in quell'uomo da lui ricompensato di tante sue ribalderie neppur il pudore della suggezione e del rispetto, era un dolore più forte del bubbone!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n132" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11738" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11743">
          <ref rend="bold">Ah diavolo dell'inferno! Posso ancora guarire!</ref>:  Desiderio di vendetta e parole degne di tale uomo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n133" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11748" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11760">
          <ref rend="bold">non fiatava, e neppure, per quanto poteva, si voltava dalla parte di dove</ref>:  non fiatava, né, per quanto poteva si volgeva pure al luogo donde. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n134" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11764" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11765">
          <ref rend="bold">Tienlo forte</ref>:  Tienlo ben saldo. S'è detto prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n135" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11769" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11772">
          <ref rend="bold">è fuor di sé</ref>:  Ed era ormai vero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n136" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11777" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11797">
          <ref rend="bold">Dopo un grand'urlo, dopo un ultimo e più violento sforzo per mettersi in libertà, cadde tutt'a un tratto rifinito e stupido</ref>:  è frenetico. Il misero lo divenne affatto. Dopo un ultimo e più violento sforzo di grida e di contorcimenti, cadde tutto a un tratto sfinito e istupidito. <hi rend="italics">Fuor di sé</hi>, Uso. Ed era ormai vero, più semplice, e nella sua semplicità più terribile di quel freddino <hi rend="italics">misero</hi> e delle altre parole sbiadite. Anche la correzione del rimanente semplifica, e l'aggiunta accresce precisione e efficacia. <hi rend="italics">Sfinito</hi> è per fame; <hi rend="italics">stupido</hi>, più com.; dice la stupidaggine effettiva e non momentanea; poi evitava anche un cattivo suono di <hi rend="italics">ito, ito, ato</hi> che lì non tornava.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n137" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11803" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11810">
          <ref rend="bold">e ogni tanto si riscoteva, o si lamentava</ref>:  e tratto tratto dava qualche crollo, mandava qualche guaio. <hi rend="italics">Tratto tratto</hi>, non com.; <hi rend="italics">crollo</hi> era troppo; <hi rend="italics">guaio</hi> in questo senso, letter. arcaico; poi sempre esprimente un eccesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n138" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11813" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11827">
          <ref rend="bold">lo presero, uno per i piedi, e l'altro per le spalle, e andarono a posarlo</ref>:  lo pigliarono, l'un dappiè e l'altro dalle spalle, e lo andarono a deporre. Per <hi rend="italics">pigliare</hi> v. l'indice; <hi rend="italics">dappié</hi> così solo, letter. e non esatto: si potrà dire <hi rend="italics">dappié del letto</hi>, p. es. <hi rend="italics">per le</hi>, uso; <hi rend="italics">deporre</hi>, in questo senso, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n139" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11828" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11830">
          <ref rend="bold">sur una barella</ref>:  Osserva il Rig.: «Si sarebbe potuto dir benissimo <hi rend="italics">Su la barella</hi>, perché l'articolo determinativo avrebbe meglio riportata la nostra attenzione a quel <hi rend="italics">rumor cupo</hi> che don Rodrigo aveva sentito nella stanza vicina, come d'un peso che venga messo giù con riguardo.» Non credo. Con l'attenzione ci andiamo lo stesso e l'A. poteva adoprar l'articolo determinato a cosa che non aveva rammentata e che era ancora un oggetto indeterminato?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n140" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11840" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11851">
          <ref rend="bold">a prender la preda; quindi, alzato il miserabil peso, lo portaron via</ref>:  a prendere il bottino; quindi, levato il miserabile peso, ne lo portarono. <hi rend="italics">Bottino</hi>, parola militaresca; <hi rend="italics">quindi</hi>, letter., poteva sostituirlo con <hi rend="italics">poi</hi>; <hi rend="italics">levato, e ne lo portarono</hi>, lett.; attento al <hi rend="italics">miserabile</hi>!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n141" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11852" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11854">
          <ref rend="bold">Il Griso rimase</ref>:  Come padron di casa, dopo mandato via il padrone, e lontani gli altri servitori.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n142" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11863" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11878">
          <ref rend="bold">potesse far per lui; fece di tutto un fagotto, e se n'andò. Aveva bensì avuto cura</ref>:  potesse essere il caso per lui; fece di tutto un fardello, e sfrattò. S'era bensì guardato di. <hi rend="italics">Far per lui</hi>, uso; <hi rend="italics">fardello</hi>, letter.; <hi rend="italics">sfrattarsi</hi> era un darsi da sé lo sfratto. Oh, nient' affatto, se n'andò pacificamente. <hi rend="italics">S'era avuto cura</hi> ben più che <hi rend="italics">s'era guardato</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n143" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11899" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11900">
          <ref rend="bold">presi, vicino</ref>:  tolti da presso. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n144" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11907" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11910">
          <ref rend="bold">e gli aveva scossi</ref>:  e scossili. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n145" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11921" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11927">
          <ref rend="bold">C'ebbe però a pensare il giorno dopo</ref>:  Ebbe però a pensarvi il dì vegnente. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n146" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11935" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11949">
          <ref rend="bold">gli vennero a un tratto de' brividi, gli s'abbagliaron gli occhi, gli mancaron le forze</ref>:  gli prese di subito un brivido, gli si annuvolaron gli occhi, gli venner meno le forze. <hi rend="italics">Gli vennero ecc.</hi>, uso; <hi rend="italics">annuvolarono</hi> per ira; <hi rend="italics">gli venner meno le forze</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n147" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11968" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_11978">
          <ref rend="bold">lo buttarono sur un carro; sul quale spirò, prima d'arrivare al</ref>:  lo gittarono sur un carro; sul quale spirò, prima di giugnere al. <hi rend="italics">Gittarono</hi> letter.; <hi rend="italics">giugnere</hi> letter. arcaico. Per il senso osserva. È stato trattato da cane don Rodrigo; ma il Griso è stato trattato anche peggio. Perché? È forse più colpevole questo volgarissimo delinquente mandatario di delitti che non sia il delinquente nobile e mandante dei delitti medesimi? Il nobile che vive nell'agiatezza e che à la possibilità d'educar l'animo proprio al bene, e invece si tira avanti nella perfidia, e in quella mantiene anche i sottoposti, non è più perfido e colpevole dei sottoposti stessi? Sì. Ma qui la ragione è l'arte. La pèste, se la pigliavano anche i buoni, e ne morivano, bisogna però non salvare i tristi; e il lettore aspetta giustizia quanta e quale glie la può dare l'A. nel suo libro. Tutt'è due dunque eran predestinati a morire; ma don Rodrigo è trattato con più misericordia come tipo artistico più interessante; l'altro con meno, perché un furfante volgarissimo. «Vedi,» dice il De Sanctis, «la forma sprezzante con la quale è indicata la morte del Griso, come d'un animale senza ragione, senza parola, senza rimorso, e senza alcun vestigio di senso umano. E non perché non pensi e non parli, ma perché il poeta con l'aria di chi guarda e passa, non degna raccogliere pensieri e parole d'un essere così insignificante e volgare nella sua malvagità». Questa fine orrenda il M. «gliel'aveva promessa da un pezzo,» dice il D'Ovidio. «Va' a dormire, povero Griso... In faccende tutto il giorno... e poi esser ricevuto in quella maniera! Ma! così pagano spesso gli uomini. Tu hai però potuto vedere, in questa circostanza, che qualche volta la giustizia, se non arriva alla prima, arriva, o presto, o tardi, anche in questo mondo. Va' a dormire per ora: che un giorno avrai forse a somministrarcene un'altra prova, e più notabile di questa.» (Сар. ХІ).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n148" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_11993">
          <ref rend="bold">dobbiamo</ref>:  ci conviene. <hi rend="italics">Ci conviene</hi> è troppo forzato e utilitario; <hi rend="italics">dobbiamo</hi>, per obbligo e volontà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n149" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12005" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12016">
          <ref rend="bold">stata intralciata con la sua, se lui non l'avesse voluto per forza</ref>:  stata mescolata colla sua, s'egli non l'avesse voluto a marcia forza. <hi rend="italics">Mescolata</hi>, no di certo: le parti rimangon distinte: Renzo resta Renzo e don Rodrigo don Rodrigo; <hi rend="italics">egli</hi>, inutile; <hi rend="italics">marcia forza</hi> si dice, ma era eccessivo, e aveva qui del volgare o per lo meno dell'ostentazione. Per il senso osserva: aver voluto don Rodrigo usurpare e violare i diritti altrui, fa sì che il destino lo lega con chi appunto non credeva mai d'esser legato; con chi guardava dall'alto al basso, e considerava di fronte a sé come un non essere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n150" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12038" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12040">
          <ref rend="bold">al nuovo filatoio</ref>:  Era discosto da quello di prima quindici miglia, dice il Manz. (Cap. XXVI, 58 ). Il Bindoni lo stabilisce a Alzano Maggiore sul Serio o a Zogno sul Brembo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n151" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12061" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12074">
          <ref rend="bold">la repubblica e il re di Spagna, e cessato quindi ogni timore di ricerche</ref>:  la republica e il re di Spagna, e cessata quindi ogni apprensione di mali ufici. <hi rend="italics">Republica</hi>, grafia latina; <hi rend="italics">re</hi> scritto con la minuscola, come faceva quand'era ragazzo, con tanta rabbia del padre Soave; ma, è naturale, dev'essere scritto così, come <hi rend="italics">repubblica</hi>, come <hi rend="italics">patria</hi>, e come tutti i titoli; <hi rend="italics">timore</hi> è più; <hi rend="italics">ricerche</hi> più preciso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n152" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12086" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12105">
          <ref rend="bold">a prendere, e di tenerlo ancora con sé, e perché gli voleva bene, e perché Renzo, come giovine di talento</ref>:  a levare e dı pigliarlo con sé, e perché gli aveva affetto, e perché Renzo, come intelligente di natura. <hi rend="italics">A levare</hi> se fosse stato in una buca, o in un impiccio; ma dov'era ci stava bene, <hi rend="italics">salvo salvorum</hi>; <hi rend="italics">ripigliarlo</hi>, se fosse stato un bambino, un garzone o sim., tenerlo è più garbato, e s'avvicina alla compagnia; <hi rend="italics">bene</hi> è più che affetto nella sua forma semplice e familiare: <hi rend="italics">giovine</hi>, caratteristica da non disprezzare, anche perché porta tanta promessa davanti a sé; <hi rend="italics">talento</hi> è pi; e, come vedete, l'A. onora il suo protagonista per bocca di Bortolo, e <hi rend="italics">pour cause</hi>, come diremo dopo. <hi rend="italics">E di tenerlo ancora con sé</hi>. Cioè al paese di prima, dove Bortolo aveva il filatoio. Il Bindoni dice che questo paese è Almenno san Bartolommeo, paese posto a piè del monte, «sul culmine d'un'altura, lambita a levante dal torrente Tornago. Al di là di questo torrente, pur sulle alture, sorge Almenno san Salvatore, più grosso del primo, e cароluogo. Dallo sbocco della strada di san Siro, dove Renzo, sempre secondo il Bindoni, si sarebbe incamminato, quand'ebbe passato l'Adda, fino a San Bartolommeo, ci sarebbero chm. 15,250 equivalenti a miglia venete <hi rend="italics">nove</hi> meno 400 metri, che è la misura data dal M. Il quale dice <hi rend="italics">nove</hi> miglia precise; ma si sa che le indicazioni orali son sempre vaghe; e può, del resto, essere stata data a Renzo 400 metri dopo essersi incamminato. In bergamasco il nome <hi rend="italics">Bartolommeo</hi> è <hi rend="italics">Bortolo</hi>, e la coincidenza non è senza valore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n153" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12118">
          <ref rend="bold">factotum</ref>:  v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n154" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12125" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12126">
          <ref rend="bold">divenirlo lui</ref>:  divenirlo egli. Questo <hi rend="italics">egli</hi> dopo il verbo fa accapponar la pelle: roba da letterati accademici e di quei tempi; oggi non l'adoprerebbero più neanche loro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n155" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12127" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12138">
          <ref rend="bold">per quella benedetta disgrazia di non saper tener la penna in mano</ref>:  per quel suo non saper maneggiar la penna. L'aggiunta è maliziosa. Il M. sta per l'istruzione, come avremo a vedere in seguito; però questo è detto per un'altra ragione; <hi rend="italics">tener la penna in mano</hi> è più modesto, ma è quel che ci vuole; <hi rend="italics">maneggiar la penna</hi> sarebbe da letterati di professione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n156" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12149" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12151">
          <ref rend="bold">abbiam dovuto accennarla</ref>:  Sa di <hi rend="italics">excusatio non petita</hi>, e il lettore strizza l'occhio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n157" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12153" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12158">
          <ref rend="bold">voi vorreste un Bortolo più ideale</ref>:  voi amereste meglio un Bortolo più ideale. Dice il Tommaseo: «Buono, ma goffamente detto,» Risponde il Rig.: «In che consista la goffaggine io per me non saprei dire. Sarà difficile che lo possa indovinare nessuno; ma si ritorna lì: son impressioni momentanee, che in seguito il T. non avrebbe sempre approvate. Sennonché noi pure qui ci dobbiamo fare una domanda: il Manzoni cosa vuol dire con questo ragionamento malizioso? Non so se parrà chiaro a tutti. Vuol dire che il bravo Bortolo voleva molto bene a Renzo, perché gli riconosceva molto talento e perché gli era di grande aiuto; aggiunge che ne voleva fare un suo alter ego, senza però dargli speranza di farlo arrivare mai al suo posto, e di cedergli le briglie dell'azienda. E perché? Perché non sapeva tener la penna in mano! Ragione che era un pretesto bell'e buono, che c' entrava li solamente per qualche cosa, val a dire che, se non ci fosse stata quella, n'avrebbe trovata un'altra, pur di non lasciarlo diventar fattotum. Dunque Bortolo era un bon omo, ma non l'ideale della generosità e della giustizia. Tipo realistico appartenente alla storia operaia e non operaia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n158" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12177" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12179">
          <ref rend="bold">Più d'una volta</ref>:  Più d'una volta e più di due. Quel <hi rend="italics">più di due</hi> era un'insistenza senza ragione in questo caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n159" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12185">
          <ref rend="bold">qualcheduna</ref>:  qualcuna. Più letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n160" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12193" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12200">
          <ref rend="bold">gli era saltato il grillo di farsi soldato</ref>:  gli era montato il grillo d'andar soldato. <hi rend="italics">Saltato il grillo</hi>, uso; <hi rend="italics">farsi soldato</hi> è spontaneo; <hi rend="italics">andare</hi> per obbligo. Per il senso osserva. Renzo non era nato certo per il mestiere dell'arme; ma le ingiustizie sociali, le strane avventure della vita costringono a tutto. Vedete però una cosa. Si sarebbe fatto soldato della repubblica veneta, non d'un altro governo. Era su quel di Bergamo, voi dite. Rammentatevi però il suo <hi rend="italics">evviva san Marco!</hi> Se gli fosse dispiaciuto quel governo, si sarebbe arrolato in un altro esercito: ce n'era tanti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n161" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12213" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12217">
          <ref rend="bold">la repubblica aveva avuto bisogno</ref>:  la republica aveva più volte avuto bisogno. Con un <hi rend="italics">b</hi>, grafia latina; più volte l'à creduto inutile. Come e perché avesse bisogno di far gente, il lettore potrà vederlo anche dal brano di storia che abbiamo dato noi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n162" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12224" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12225">
          <ref rend="bold">qualche volta</ref>:  talvolta. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n163" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12273" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12277">
          <ref rend="bold">saputo smontarlo da quella risoluzione</ref>:  saputo torlo giù da quella risoluzione. <hi rend="italics">Tòrlo giù</hi>, lombardismo; <hi rend="italics">smontarlo</hi> è invece dell'uso comune, quantunque malvisto dai puristi. Da <hi rend="italics">se ci hanno da andare</hi> sino alla fine del periodo, il T. nota: «Lungo discorso». È presto detto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n164" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12285" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12286">
          <ref rend="bold">ci anderanno</ref>:  v'anderanno. Poteva stare: è ugualmente dell'uso; forse un poco meno comune, e più volg. Osserva: andare, anderanno, andarci. Quand'occorre ripetere, non c'è obbligo snaturare l'idea, e cambiar parola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n165" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12305" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12311">
          <ref rend="bold">sarà meglio essere stato a casa tua?</ref>:  sarà egli meglio esserne stato fuori? <hi rend="italics">A casa tua</hi> dice l'osservazione fatta con tutta pace nel proprio nido. Bortolo, come si vede, era un uomo ricco di senso pratico, lontano dalle guerre: quelli che andavano a combattere erano per lui disperati, senz'altro. Ma una ragione più vera la nasconde: che Renzo gli faceva comodo. Così fa sempre il M.: a' suoi personaggi fa dire tante verità, sempre però soggettive, val a dire o proprie o adatte o comode a' personaggi che le dicono. Qui altra cosa da notare è che l'A. incidentalmente ci dà un'altra porzione delle idee e de' discorsi de' nostri nonni a proposito della politica del giorno, come ce ne diede altra volta al banchetto di don Rodrigo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n166" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12312" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12321">
          <ref rend="bold">Disperati... non ne mancherà</ref>:  È un di quei felici costrutti con un soggetto plurale accompagnato da un verbo al singolare. Un letterato non artista o un accademico, per evitare la sgrammaticatura, avrebbe scritto: non mancheranno disperati che ecc., usando una freddura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n167" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12324" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12329">
          <ref rend="bold">che ci possan mettere i piedi</ref>:  che vi mettano i piedi. È assai meno; <hi rend="italics">vi</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n168" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12342" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12345">
          <ref rend="bold">non è un boccone</ref>:  non è mica un boccone. Per il <hi rend="italics">mica</hi>, vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n169" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12354" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12355">
          <ref rend="bold">figliuolo mio</ref>:  sai che affare è la Spagna?: figliuol caro: sai che negozio è la Spagna? Quell'aggiunta a <hi rend="italics">figliolo</hi> allunga dolorosamente la parola, a esprimer l'idea di Bortolo; e mio è più affettuoso: in questo caso dunque preferibile; <hi rend="italics">caro</hi> s'adopra non di rado con un zinzino di derisione e di scherno; affare, uso. In tutto questo, mentre l'A. fa da indiano, e riporta il giudizio di Bortolo sulla Spagna, s'intende che per conto suo sorride; e par che reciti la fine della città e dei regni, come Dante nel Paradiso. Giacché allora, cioè fin da Carlo V, che aveva ereditato di sei anni (1506) i Paesi Bassi dal padre Filippo il Bello, e di 16 anni la Spagna con tutti i possessi e le colonie dal nonno materno, Ferdinando il Cattolico, e di 19 anni l'Austria dal nonno paterno, Massimiliano; poi era stato, per giunta, eletto imperatore di Germania; la Spagna era allora il più grande impero del mondo, come oggi l'Inghilterra; e perché era il più grande, era il più prepotente; e la gente come Bortolo lo credeva invincibile. Sennonché le lotte religiose e le guerre con quel piccolo popolo dei Paesi Bassi, gli avi de' moderni Boeri, fiaccarono quella gran superbia che andò sempre più scomparendo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n170" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12379" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12382">
          <ref rend="bold">Vedo cosa vuoi dire</ref>:  Capisco quel che mi vuoi dire. Senza il <hi rend="italics">mi</hi> poteva stare; il <hi rend="italics">mi</hi> no, perché non era una cosa speciale di Bortolo; ma la correzione sveltisce il periodo, e la forma corretta in questo caso era anche la più comune. Per <hi rend="italics">cosa</hi> vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n171" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12392" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12394">
          <ref rend="bold">sta' sicuro che</ref>:  sii sicuro che. Uso; ma <hi rend="italics">sta'</hi> va con l'apostrofo; v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n172" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12427" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12431">
          <ref rend="bold">con quella razza di gente</ref>:  Qui c'è tutto il disprezzo per i soldati.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n173" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12432" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12437">
          <ref rend="bold">Ci vuol degli uomini fatti apposta</ref>:  Altro di quei costrutti che s'è detto poco prima. Un letterato o accademico idem, avrebbero scritto: «ci voglion degli uomini fatti apposta», con effetto idem. Per il senso sta' attento alle parole assennate di Bortolo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n174" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12447" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12451">
          <ref rend="bold">e con un nome finto</ref>:  e sotto falso nome. Meno preciso; e quel <hi rend="italics">falso</hi> sonava male al carattere di Renzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n175" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12458">
          <ref rend="bold">svolgerlo</ref>:  distorlo. Dice meno le ragioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n176" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12501" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12505">
          <ref rend="bold">chi la volesse, la c'è</ref>:  <hi rend="italics">La c'è</hi>, Altro fiorentinismo di cui v. l'indice. E qui non è fatto proferire da altri; ma l'adopra, l'aut, stesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n177" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12509">
          <ref rend="bold">pubblico</ref>:  publico. Grafia latina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n178" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12515" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12541">
          <ref rend="bold">libro raro... celebrità de' libri</ref>:  nota il Tomm.: «Tutto buono, ma troppa roba.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n179" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12534" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12537">
          <ref rend="bold">da tante cose dipende</ref>:  Verità sacrosanta; e lo sanno tutti quegli autori e quegli editori, che per raggiungere o far raggiungere la celebrità o la notorietà, non tralasciano nessun mezzo di reclame; e rimarrà sempre vero il proverbio antico <hi rend="italics">Habent sua fata libelli</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n180" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12542" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12553">
          <ref rend="bold">Quel ch'io volevo dire è che Renzo prese anche lui la peste</ref>:  Quello ch'io voleva dire si è che Renzo contrasse anch'egli la peste. <hi rend="italics">Quel</hi> più usato in questo caso e più spiccio. Osserva il modo grazioso di riattaccare il discorso; il <hi rend="italics">si</hi>  in altre circostanze, dove c'entri lo spregio e l'ironia, può stare; <hi rend="italics">contrasse la peste</hi>, letter., è qui pesante, con quell'<hi rend="italics">anch'egli</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n181" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12559" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12561">
          <ref rend="bold">non ne fece nulla</ref>:  Aveva desiderio di morire, povero Renzo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n182" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12594" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12619">
          <ref rend="bold">rigogliose nell'animo suo le memorie... Cosa ne sarebbe</ref>:  rigogliose e frizzanti nell'animo suo le cure della vita, le brame, le speranze, le memorie, i disegni vale a dire ch'egli pensò più che mai a Lucia. Che sarebbe. Quel <hi rend="italics">frizzante</hi> era un'ostentazione e un equivoco; le <hi rend="italics">cure della vita</hi> son gli agi o le morbidezze che uno si procura: non si trattava di questo, ma dei disegni; l'<hi rend="italics">egli</hi>, inutile. Per <hi rend="italics">cosa</hi> vedi l'indice. Qui, non so se non sarebbe stato più giusto e più efficace dire integrando: <hi rend="italics">cosa n'era, cosa ne sarebbe di lei</hi> ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n183" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12640" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12641">
          <ref rend="bold">E rimaner</ref>:  E durar. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n184" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12660" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12677">
          <ref rend="bold">venisse a risaper che Lucia fosse in vita... Anderò io</ref>:  egli risapesse che Lucia fosse in vita; rimaneva sempre quell'altro nodo, quella scurità del voto. Andrò io. <hi rend="italics">Venisse</hi> dice la difficoltà e la combinazione; <hi rend="italics">rimaneva</hi> poteva stare; ma questo verbo l'aveva ora speso di sopra; <hi rend="italics">mistero</hi> è ben più che <hi rend="italics">nodo</hi>, <hi rend="italics">scurità</hi> non usa affatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n185" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12696" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12704">
          <ref rend="bold">in caso di reggersi. Purché sia viva! Trovarla</ref>:  ancora a termine di reggersi in piedi. Purché sia viva| Ah ch'ella sia viva! Trovarla. <hi rend="italics">In caso di reggers</hi>i, uso; vedi per la milionesima volta come l'uso toscano gli suggeriva le forme più snelle e più efficaci. <hi rend="italics">Ah ch'ella sia viva era una ripetizione</hi> da arietta metastasiana.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n186" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12714" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12721">
          <ref rend="bold">cosa sia questa promessa, le farò conoscere che</ref>:  che cosa sia questa promessa, le farò vedere che. <hi rend="italics">Cosa</hi> s'è detto; <hi rend="italics">conoscere</hi> è più di <hi rend="italics">vedere</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n187" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12736" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12738">
          <ref rend="bold">se è viva</ref>:  Era un ritornello necessario, un sospiro dell'anima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n188" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12760">
          <ref rend="bold">quelli</ref>:  quei. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n189" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12764" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12775">
          <ref rend="bold">Giran sicuri, anche qui, certa gente, che n'hann'addosso... Ci ha a esser</ref>:  Vanno attorno, sicuri, anche qui, di quelli che ne hanno addosso... Ci ha egli a esser. <hi rend="italics">Vanno attorno</hi>, lombardismo; <hi rend="italics">certa gente</hi> più spregiativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n190" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12786" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12790">
          <ref rend="bold">che l'è una confusione peggio</ref>:  che l'è ben altra confusione. Meno, e meno colorito. Quel <hi rend="italics">l'è</hi> è un altro dei fiorentinismi di cui s'è parlato altrove. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n190b" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12795"
          targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12797">
          <ref rend="bold">occasion così bella</ref>: occasione così buona. È meno. Attento alla
          sentenza, verissima. Anche il Giusti:<l>Un medico direbbe è un caso bello</l><l>L'atrofia
            di cervello</l></note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n191" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12801" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12810">
          <ref rend="bold">un poco come ci fa qualche volta adoprar le parole</ref>:  un po' come ci può far talvolta adoperar le parole. <hi rend="italics">Talvolta</hi> letter.; <hi rend="italics">adoperar</hi> meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n192" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12824" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12827">
          <ref rend="bold">non ne ritorna più</ref>:  non ne torna più. Uso; <hi rend="italics">torna</hi> à troppi altri sensi e casi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n193" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12831" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12836">
          <ref rend="bold">Giova sperare, caro il mio Renzo</ref>:  Curiosa e insolita quest' uscita. È l'A. che interviene a parlare con un suo personaggio. Il M. non l'aveva fatto che col Griso; ma non si parla solamente per i birboni. Il Tomm. però la trovava «pesante».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n194" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12837" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12839">
          <ref rend="bold">Appena poté strascicarsi</ref>:  Appena poté egli tirarsi attorno. Lombardismo. Il <hi rend="italics">giù</hi> e l'<hi rend="italics">attorno</hi> i lombardi li ficcan per tutto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n195" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12849" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12856">
          <ref rend="bold">aveva potuto scansar la peste, e stava riguardato</ref>:  era riuscito a scansar la peste e stava riservato. <hi rend="italics">Era riuscito</hi> dice troppo la sapienza e l'abilità; mentre <hi rend="italics">potuto</hi> dice molto, se non più, la fortuna, la combinazione; <hi rend="italics">riservato</hi> di chi non vuole sbottonarsi, parlare, e sim.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n196" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12866" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12876">
          <ref rend="bold">dalla strada, lo fece affacciare alla finestra. «Ah, ah!» disse Bortolo</ref>:  «l'hai: dalla via lo fece venire alla finestra. «Ah, ah!» disse Bortolo: «tu l'hai». Via, vedi l'indice; <hi rend="italics">venire</hi> è più e diverso: dice maggiore sforzo e più spettacolo. Il popolo fa venire alla finestra i grandi personaggi, per esempio, e non affacciare. Quel <hi rend="italics">tu, tu, te</hi> formava una specie di brutta tautologia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n197" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12883" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12884">
          <ref rend="bold">Sto ancora</ref>:  Sono ancora. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n198" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12893" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12895">
          <ref rend="bold">in quanto al</ref>:  quanto al. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n199" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12897" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12899">
          <ref rend="bold">ne son fuori</ref>:  Perché chi aveva avuta la pèste, non gli ritornava. Degli altri mali, come sarebbe il colera, il tifo ecc., pur troppo non si può dir così.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n200" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12900" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12901">
          <ref rend="bold">Eh! vorrei</ref>:  Eh che vorrei. Poteva stare; ma è meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n201" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12919">
          <ref rend="bold">ora</ref>:  adesso. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n202" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12927" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12928">
          <ref rend="bold">sto meglio; C'è dunque un meglio che non è nemico del bene.</ref>: 
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n203" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12936" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12945">
          <ref rend="bold">fatto al cugino qualche buon augurio, gli comunicò la sua</ref>:  detto al cugino qualche cosa di buon augurio, gli fece parte della sua. <hi rend="italics">Fatto... un augurio</hi>, uso; <hi rend="italics">cosa</hi>, no, perché non si trattava di regali, ma di parole; fece parte, no, perché la risoluzione non era una minestra o una pietanza qualunque; e il verbo fare l'aveva speso lí vicino.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n204" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12951" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_12952">
          <ref rend="bold">il cielo</ref>:  il ciel. Si dice, ma con una certa indifferenza o peggio, che qui non c'era.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n205" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12956">
          <ref rend="bold">quello</ref>:  quegli. Letterario antipatico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n206" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_12997" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13005">
          <ref rend="bold">se Dio vuole, ci sarà da lavorar per tutti</ref>:  se Dio vuole lavoreremo tutti. Quel <hi rend="italics">lavoreremo tutti</hi> è povera cosa in confronto del <hi rend="italics">ci sarà da lavorar per tutti</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n207" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13011">
          <ref rend="bold">Purché</ref>:  Solo che. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n208" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13021">
          <ref rend="bold">influsso</ref>:  Pare scolorita la parola, trattandosi della pèste; ma Bortolo ci sta lontano volentieri, anche con l'espressione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n209" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13024" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13028">
          <ref rend="bold">ci dobbiam rivedere!</ref>:  ci abbiamo da rivedere! Diverso: <hi rend="italics">abbiamo</hi>, per augurio, per combinazione, per minaccia; <hi rend="italics">dobbiamo</hi> per obbligo, con sicurezza. Qui è un augurio più positivo, come quando si dice <hi rend="italics">domani parto, torno, ecc.</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n210" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13035">
          <ref rend="bold">alquanti</ref>:  È un poco letter.; più com., in questo senso, <hi rend="italics">vari</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n211" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13039" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13048">
          <ref rend="bold">tenne in esercizio, per esperimentar le sue forze, e accrescerle</ref>:  si diede a fare esercizio, onde provare e far tornare le forze. Era un insieme sciatto e pesante; e quell'<hi rend="italics">onde</hi> coll'infinito non è né classico, né popolare; <hi rend="italics">esperimentare</hi> è più forte; e così <hi rend="italics">accrescere</hi> è più di <hi rend="italics">tornare</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n212" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13055" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13057">
          <ref rend="bold">far la strada</ref>:  far la via. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n213" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13062" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13069">
          <ref rend="bold">Si mise sotto panni una cintura, con dentro</ref>:  Si cinse soppanno una cintura, con entro. <hi rend="italics">Sotto panni</hi>, uso; ma andava scritto così: <hi rend="italics">sotto 'panni</hi>, l'apostrofo tenendo posto dell'articolo, soppresso nella pronunzia; nella <hi rend="italics">cintura</hi> i nostri vecchi mettevan i denari; <hi rend="italics">entro</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n214" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13077">
          <ref rend="bold">intaccati</ref>:  manomessi. Poteva stare; probabilmente gli dava noia con quel <hi rend="italics">mai</hi> vicino; o lo trovava ambiguo, perché <hi rend="italics">manomettere</hi> si dice anche con significato frodolento. Ma perché lì doveva <hi rend="italics">intaccare</hi> o <hi rend="italics">manomettere</hi>? Tanto valeva allora che aggiungesse la parola <hi rend="italics">spesi</hi>. Qui, secondo l'uso, giusto, si direbbe <hi rend="italics">toccati</hi>, per il ribrezzo che gli destavano aveva mai fatto parola, neppur con Bortolo; prese alcuni: aveva fatto confidenza a nessuno, né anche a Bortolo; tolse alcuni. <hi rend="italics">Mai</hi>, aggiunta energica e naturale; <hi rend="italics">confidenza</hi> avrebbe avuto un senso più largo e più intimo: di gioia propria, più che di fastidio; e <hi rend="italics">parola</hi> è più spiccio e sicuro; <hi rend="italics">ne anche</hi>, non com.; <hi rend="italics">con</hi> è portato da <hi rend="italics">parola</hi>; <hi rend="italics">tolse</hi> letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n215" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13096" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13112">
          <ref rend="bold">messi da parte giorno per giorno, risparmiando su tutto; prese sotto il braccio un fagottino di panni</ref>:  si mise: risparmiati dì per dì vivendo sottilmente; prese sotto il braccio un fardelletto di panni: si mise. <hi rend="italics">Risparmiati</hi> accenna all'idea di spese non fatte o fatte di meno; <hi rend="italics">messi da parte</hi> non include questo: vuol dire che invece di sprecarli, giorno per giorno, li riponeva; e l'idea del risparmio la mette dopo, асcanto alla spiegazione che ne dà per miglior gradazione; <hi rend="italics">risparmiar sottilmente</hi> non si dice, e poi farebbe di Renzo una specie di stillino, un uomo gretto, contrario affatto al suo carattere; <hi rend="italics">fardelletto</hi>, letter., acc.; <hi rend="italics">pose</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n216" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13119" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13140">
          <ref rend="bold">che s'era fatto fare a buon conto, dal secondo padrone, sotto il nome d'Antonio Rivolta; in un taschino de' calzoni si mise</ref>:  col nome di Antonio Rivolta, che s'era fatto fare a buon conto, dal secondo padrone; in una taschetta delle brache mise. La correzione, più sciolta e esatta. Antonio Rivolta era un nome che portava ancora con sé, finché non gli era concesso di tornare nel suo primo stato dalla fortuna rea; <hi rend="italics">taschetta</hi> à un altro significato, non quello preciso di <hi rend="italics">taschino</hi>; per <hi rend="italics">brache</hi> v. la nota all'indice; <hi rend="italics">si mise</hi>, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n217" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13143" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13153">
          <ref rend="bold">ch'era il meno... a que' tempi</ref>:  Tempi che anno durato un pezzo, e durano ancora in buona parte d'Italia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n218" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13154" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13155">
          <ref rend="bold">e s'avviò</ref>:  e si mosse. Neanche se fosse stato un barroccio o un convoglio ferroviario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n219" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13170" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13185">
          <ref rend="bold">Prese verso Lecco, volendo, per non andar così alla cieca a Milano, passar dal suo paese</ref>:  Per la via verso Lecco, volendo prima d'avventurarsi in Milano passare dal suo paesello. <hi rend="italics">La via</hi>, inutile; <hi rend="italics">prima ecc.</hi> poteva stare, ma alla cieca è più vivo e colorito; il diminutivo <hi rend="italics">paesello</hi>, inutile; e qui, parlando per Renzo, l'a. poteva assolutamente usarlo. Nessuno dice, senz'un significato speciale: «vo al mio paesello, » per piccolo che sia; e ne' paesi di campagna non lo vogliono neppur sentir dire dagli altri: lo ritengono come una specie d'offesa. <hi rend="italics">Verso Lecco</hi>. Del viaggio che fece Renzo, dice il Bindoni: «Passò la bella vallata di Pontida, passò Vercurago, pass Chiuso, il paese del sarto (se il sarto l'avesse saputo!) e Maggianico, il paese d'Alessio, e prendendo la strada del Caleotto (dov'era la villa dei Manzoni), verso sera arrivò a Olate. »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n220" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13199">
          <ref rend="bold">qualcheduna</ref>:  qualcuna. Più letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n221" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13210" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13212">
          <ref rend="bold">guariti dalla peste</ref>:  guariti della peste. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n222" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13234">
          <ref rend="bold">quelli</ref>:  quei. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n223" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13239">
          <ref rend="bold">illesi</ref>:  Anche questo è letterario; popolarmente <hi rend="italics">salvi.</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n224" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13244" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13248">
          <ref rend="bold">in continuo timore; andavan riservati</ref>:  in continuo sospetto; andavano rattenuti. <hi rend="italics">Sospetto</hi> è molto, ma è meno; <hi rend="italics">rattenuti</hi>, in questo senso non usa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n225" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13253" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13255">
          <ref rend="bold">con visi sospettosi</ref>:  con facce adombrate. <hi rend="italics">Adombrate</hi>, letter. arcaico; per <hi rend="italics">facce</hi> e <hi rend="italics">visi</hi>, v. all'indice la lunga nota.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n226" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13272" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13279">
          <ref rend="bold">Quegli altri all'opposto, sicuri a un dì presso</ref>:  Queglino all'opposto, sicuri a un dipresso. <hi rend="italics">Queglino</hi>, letterario accademico, antipaticissimo; <hi rend="italics">altri</hi> divenuto necessaria congiunzione del <hi rend="italics">quegli</hi>; <hi rend="italics">dipresso</hi> v. la nota all'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n227" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13298" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13299">
          <ref rend="bold">al contagio</ref>:  alla pestilenza. Poteva dir <hi rend="italics">peste</hi> se voleva scansar <hi rend="italics">pestilenza</hi>, ma era detto prima, e <hi rend="italics">contagio</hi> accenna meglio al comunicarsi del male.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n228" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13306">
          <ref rend="bold">d'un'epoca</ref>:  d'un tratto. Era un termine vago, sconclusionato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n229" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13307" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13309">
          <ref rend="bold">del medio evo</ref>:  Tomm. nota: «Brutta similitudine. Il Rig. risponde: «È una di quelle similitudini manzoniane le quali contengono la rappresentazione satirica di una persona o di una classe di persone. E in questa coi cavallieri erranti si satireggiano al tempo stesso certi romantici del tempo dell'a., che celebravano quegli eroi, dei quali non vedevano che il pennacchio sopra le teste della moltitudine infelice. Considerata in sé stessa, è una dello più belle similitudini e meglio trattate dal M., ma considerata rispetto al suo termine di paragone, sembra sproporzionata. Nulladimeno di siffatte similitudini ve ne ha nei grandi scrittori. La similitudine di Dante (Inf. xxiv, 1 e segg), che incomincia: <hi rend="italic">In quella parte del giovinetto anno, ecc.</hi> è una di queste.» Ma in Dante le similitudini sono simboliche, e ànno spesso relazioni complesse e contrapposte. È che spesso i grandi scrittori ti accennano uno, e ti danno due, tre, dieci. Qui il M. dice che questi villani rimasti salvi dalla pèste, andavan tronfi e pettoruti in mezzo ai malati o in pericolo di malattia come quegli altri villani di conti e di cavalieri del medio evo che coperti e rinfagottati d'arme andavano pettoruti e fieri incontro alla povera gente inerme e coperta di cenci. S'intende che l'A. dice a suocera perché nuora intenda; e accenna anche alla prosopopea di quanti passano tronfi in mezzo alla società che credono tutta sorretta e dipendente dalla loro burbanza, e vivendo sulla miseria di tutti: per questo il poeta aggiunge: mestiere, proprio, da far la prima figura in un trattato d'economia politica. Non pensando a questo complesso di cose, il Tomm. concludeva: «C'è del fino; ma qui non ci stava. Il Rig. non lo contradice, e pare del suo parere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n230" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13320" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13328">
          <ref rend="bold">accomodati anch'essi, per quanto era fattibile, in quella maniera</ref>:  conciati anch'essi, quanto era fattibile in quel modo. <hi rend="italics">Conciat</hi> sarebbe in cattivo senso; il <hi rend="italics">per</hi> aggiunto era necessario; in quella maniera un po' più com. e più preferito dal M.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n231" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13337">
          <ref rend="bold">cavalieri erranti</ref>:  Eran quelli descritti ne' romanzi della Tavola Rotonda, che ebbero una filiazione grandissima in tutti i paesi. Il Cervantes li mise in burla col suo <hi rend="italics">Don Chisciotte</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n232" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13343" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13357">
          <ref rend="bold">in mezzo a una povera marmaglia pedestre di cittadini e di villani, che, per ribattere</ref>:  fra una povera marmaglia pedestre di borghesi e di villani, che, per rintuzzare. <hi rend="italics">In mezzo</hi>  ecc., uso; <hi rend="italics">borghesi</hi> è termine moderno e non è contrapposto perfetto a <hi rend="italics">villani</hi> (uomini della villa); <hi rend="italics">rintuzzare</hi> è più energico e attivo. Questa povera gente non aveva certo quella virtù.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n233" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13388" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13398">
          <ref rend="bold">sicurezza, temperata però dall'inquietudini che il lettore sa, e contristata dallo</ref>:  sicurtà, temperata però dalle note sollecitudini e dallo. <hi rend="italics">Sicurtà</hi> avrebbe altro senso; <hi rend="italics">note</hi> à del passaporto e della relazione diplomatica; per <hi rend="italics">sollecitudini</hi> v. l'indice; <hi rend="italics">contristata</hi>, aggiunta energica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n234" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13404" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13406">
          <ref rend="bold">della calamità comune</ref>:  Vedete che Renzo non era un villano come gli altri, e non paragonabile agl'illustri cavalieri antichi e moderni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n235" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13407" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13420">
          <ref rend="bold">andava verso casa sua, sotto un bel cielo e per un bel paese</ref>:  Non pare, anzi non è, la definizione dell'Italia questa, e del ritorno d'un esule? Ma che forse a Bergamo e in quei bellissimi paesi del Bergamasco manca il bel cielo, manca il paese bello? Per quanto si conceda all'animo di Renzo, che torna là dove spera di ritrovar la sua amante, mi par troppo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n236" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13444" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13452">
          <ref rend="bold">senza onor d'esequie, senza canto, senza accompagnamento. A mezzo</ref>:  senza onoranza d'esequie, senza risonanza di canti funebri. Al mezzo. <hi rend="italics">Onoranza</hi> letter.; <hi rend="italics">risonanza di canti funebri</hi>, poetico. <hi rend="italics">A mezzo</hi>, uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n237" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13456" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13460">
          <ref rend="bold">si fermò in un boschetto</ref>:  Nell'edizione illustrata fatta dal M., c'è una bella figurina a questo luogo, rappresentante un bosco con Renzo a sedere, con due pani accanto.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n238" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13475" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13484">
          <ref rend="bold">Frutte, n'aveva a sua disposizione, lungo la strada, anche più</ref>:  Frutta, ne aveva a sua disposizione lungo tutto il cammino, troppo più. <hi rend="italics">Frutta</hi>, più pop., ma meno comune; <hi rend="italics">cammino</hi>, letter.; anche più esatto.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n239" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13491" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13513">
          <ref rend="bold">quante n'avesse volute... giacché</ref>:  a volontà; solo che entrasse in una vigna e stendesse la mano a spiccarne dai rami o a ricoglier le più mature dalla terra, che n'era coperta al di sotto; ché. <hi rend="italics">A volontà</hi> si dice, più che altro, di queste cose, alle pensioni; <hi rend="italics">vigna</hi> è più circoscritto; la dicitura di tutto il rimanente, più semplice e svelta; <hi rend="italics">ricogliere</hi> si dice della raccolta di castagne o frutte cadute che fa a suo tempo il padrone; così come faceva Renzo nell'uso si dice <hi rend="italics">raccattare</hi> Invece <hi rend="italics">sotto gli alberi</hi>, più comunem. si sarebbe detto <hi rend="italics">sotto le piante</hi>. <hi rend="italics">Come se fosse grandinato</hi>. Nelle nostre campagne lo dicon con una parola sola: <hi rend="italics">C'erano STRADE</hi> (a strati.) Per il senso osserva il M. realista. Uno scrittore accademico avrebbe dipinto un Renzo scrupoloso delle frutte altrui anche in questi tempi che non avean più padrone. Avverti ancora: quest'abbondanza il M. non se l'è inventata certamente: è storica.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n240" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13518" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_10444">
          <ref rend="bold">di frutte specialmente... per dir così</ref>:  di pomi d'ogni sorta; e non v'era quasi chi se ne tenesse cura: le uve pure nascondevano presso ché. <hi rend="italics">Pomi</hi> non usa più; in questo senso è lombardo; in Tosc. sarebbe un'affettazione imperdonabile; detto <hi rend="italics">frutte</hi> era inutile <hi rend="italics">d'ogni sorte</hi>, e stava bene un'altra idea: specialmente; <hi rend="italics">tenesse cura</hi>, letter.; per <hi rend="italics">pure</hi> v. l'indice; <hi rend="italics">presso che</hi>, letter. accad., e, in ogni modo, il <hi rend="italics">che</hi> staccato non vorrebbe l'accento.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n241" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13546" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13551">
          <ref rend="bold">Verso sera, scoprì il suo paese</ref>:  In sul vespro scoperse la sua terra. <hi rend="italics">In sul</hi>, volg.; <hi rend="italics">vespro</hi> letter. poetico: v. anche l'indice; <hi rend="italics">scoperse</hi>, meno com.; per <hi rend="italics">terra</hi>, in questo senso, vedi l'indice. <hi rend="italics">A quella vista ecc.</hi> fino in fondo al periodo, osserva il naturalissimo fenomeno esposto con tanta ricchezza di particolari o in modo così naturale. Non è di questo parere il Tomm., il quale scrive: «Misero periodo: è la vitale stanchezza dell'a. Ma il Rig. non glie lo consente affatto pensa che sia «mirabile».
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n242" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13555" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13567">
          <ref rend="bold">quantunque ci dovesse esser preparato, si sentì dare come una stretta al cuore</ref>:  quantunque dovesse esservi preparato, si senti dare come una picchiata al cuore. <hi rend="italics">Dovesse esservi</hi>, letter.; <hi rend="italics">picchiata</hi> volg. e sciatto.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n243" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13573" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13577">
          <ref rend="bold">da una folla di rimembranze</ref>:  da uno stuolo di memorie. <hi rend="italics">Stuolo</hi>, troppo militaresco e letterariam. pettoruto; <hi rend="italics">rimembranze</hi> poetico.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n244" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13598" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13602">
          <ref rend="bold">quand'era fuggito da que' luoghi</ref>:  nel suo fuggir dal paese. Troppo d'intonazione letteraria anche questo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n245" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13625" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13632">
          <ref rend="bold">sulla piazzetta davanti alla chiesa; e ancora peggio</ref>:  in sul sagrato, e di peggio. <hi rend="italics">Sagrato</hi> si dice, ma soltanto in circostanze speciali, richiamandoci a proprietà ecclesiastiche, ecc.; quell'<hi rend="italics">ancora</hi> accresce e  tempera nel tempo stesso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n246" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13656" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13659">
          <ref rend="bold">la casa di Lucia</ref>:  Non va alla sua, ma a quella della donna che amava. Quant'è vero anche questo! E quel che segue, non meno.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n247" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13672" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13676">
          <ref rend="bold">grazia, che sperava dal cielo</ref>:  grazia, ch'egli domandava al cielo. <hi rend="italics">Sperava</hi> è assai più; e era una speranza che meritava. Osserva ancora: l'unica grazia che s'aspettava ora era quella di trovar viva Agnese: la grazia antica era d'unirsi alla sua Lucia. Ripensa al significato simbolico che abbiamo detto contenersi in questo nome.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n248" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13703">
          <ref rend="bold">abitazione</ref>:  alloggio. Era troppo per que' meschini animali.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n249" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13710" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13723">
          <ref rend="bold">Non volendo farsi vedere, prese per una viottola di fuori, quella stessa per cui</ref>:  Per riuscire adunque colà, senza attraversare il villaggio, prese un viottolo sul dietro, quello stesso per cui egli era. <hi rend="italics">Non volendo farsi vedere</hi>, non solo scansa il <hi rend="italics">colà</hi>, letter. accad. e l'<hi rend="italics">adunque</hi> id., ma un'evidente superfluità di parole; <hi rend="italics">prendere una strada, una viottola</hi> si dice, ma in significato di scelta; <hi rend="italics">per</hi> significa: ci s'avviò; <hi rend="italics">sul dietro</hi> non si dice; <hi rend="italics">egli</hi>, inutile. Per il senso osserva: non volendo farsi vedere rappresenta un altro fatto caratteristico e veristico.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n250" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13726" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13728">
          <ref rend="bold">in buona compagnia</ref>:  Lucia.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n251" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13737" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13741">
          <ref rend="bold">A mezzo circa, c'era da</ref>:  Al mezzo circa v'era anche. Di strada, <hi rend="italics">a mezzo</hi>: <hi rend="italics">v'era</hi> letter. L'<hi rend="italics">anche</hi> poteva stare: vuol dire che, passando di lì, poteva dar un'occhiata anche alle cose sue; ma il <hi rend="italics">sicché</hi> di dopo lo rende inutile e pesante.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n252" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13753">
          <ref rend="bold">passando</ref>:  in passando. Letter. e contadinesco.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n253" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13761" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13765">
          <ref rend="bold">a vedere un poco come</ref>:  a vedere un po' come. <hi rend="italics">Un po'</hi>, in senso derisorio e minaccioso; <hi rend="italics">un poco</hi>, con una semplice occhiata.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n254" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13773" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13776">
          <ref rend="bold">ansioso insieme e timoroso</ref>:  Altro fenomeno vero e caratteristico.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n255" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13793" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13796">
          <ref rend="bold">con le spalle appoggiate</ref>:  colla schiena appoggiata. <hi rend="italics">Colla schiena</hi> poteva stare; ma <hi rend="italics">con le spalle</hi> è più com., e infatti son veramente le spalle che s'appoggiano, come col petto si punta. <hi rend="italic">Mira che à fatto petto delle spalle</hi> dice Dante (Inf. xx, 37).
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n256" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13797" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13801">
          <ref rend="bold">a una siepe di gelsomini</ref>:  Nota il terribile contrasto.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n257" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13804">
          <ref rend="bold">d'insensato</ref>:  da insensato. È un genitivo di specificazione, come dicono i grammatici.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n258" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13812">
          <ref rend="bold">fisonomia</ref>:  cera. <hi rend="italics">Fisonomia</hi> è tutto l'insieme delle linee caratteristiche della faccia. Vedi anche l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n259" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13817" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13822">
          <ref rend="bold">quel povero mezzo scemo di Gervaso</ref>:  quel povero baciocco di Gervaso. <hi rend="italics">Baciocco</hi> si dice nelle montagne pistoiesi, e a tempo e luogo può essere adoperato; ma à significato spregiativo; e qui non andava.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n260" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13823" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13824">
          <ref rend="bold">ch'era venuto</ref>:  Parrebbe superfluo; ma l'autore vuole stare ne' limiti della modestia: non pretende che il lettore si ricordi.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n261" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13868" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13879">
          <ref rend="bold">un piccolo e velato germe di somiglianza che aveva con l'incantato fratello</ref>:  un picciolo e velato germe di somiglianza ch'egli aveva collo smemorato fratello. <hi rend="italics">Picciolo</hi>, poet.; <hi rend="italics">egli</hi> inutile; <hi rend="italics">incantato</hi> dice più la stupidaggine; uno può essere smemorato senz'essere stupido. Il Tomm. a questo punto, da <hi rend="italics">gli aveva svolto</hi> fino a <hi rend="italics">fratello</hi>, nota: «Fino ma mal detto.» D'un bell'anello si potrebbe dire il medesimo: «fine, ma mal fatto. Sennonché, se dicessi così, tutta la gente mi guarderebbe in faccia ridendo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n262" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13886">
          <ref rend="bold">davanti</ref>:  «sei tu? » Tonio alzò gli occhi, senza mover la testa «Tonio! non mi riconosci?»: dinanzi: «sei tu? » Tonio gli levò gli occhi in viso, senza muovere il capo. « Tonio! non mi conosci?». <hi rend="italics">Dinanzi</hi> letter.; <hi rend="italics">levò</hi> in questo senso, letter.; <hi rend="italics">in viso</hi> , dopo <hi rend="italics">alzò</hi> era troppo, e data la sua stupidità, rasentava l'errore. Avverti il particolare senza mover la testa, gravata giù dall'inerzia dei nervi o dall'oppressione cerebrale. <hi rend="italics">Non mi conosci?</hi> si dice quando alla persona a cui si parla, che non era certo di nostra relazione, si domanda se ci abbia visto mai. Non sarà inutile avvertire l'impressione che desta in noi questo episodio circa al rapido svolgersi degli eventi umani! Non è questo quel Tonio burlone che pochi mesi sono, anche in mezzo alla carestia, pareva la personificazione del buon umore campagnolo? quello che, pur di far baracca e di star allegro, inventava continuamente frottole alla moglie? e che forse anche per divertirsi andava a prender denari in prestito da don Abbondio, portandogli in pegno la collana della sua Tecla?
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n263" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13901" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13906">
          <ref rend="bold">A chi la tocca, la tocca</ref>:  A chi ella tocca, ella tocca. <hi rend="italics">Ella tocca</hi> era un linguaggio impossibile (il Tom. dice invece: «bello»); <hi rend="italics">la tocca</hi> è un fiorentinismo opportunamente applicato, o, per dir meglio, un fiorentinismo ormai entrato nell'uso di quasi tutta la Toscana. Avverti come nella risposta, in fondo, ci sia sempre del Tonio, cioè il motto.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n264" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13932" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13937">
          <ref rend="bold">quello, con un certo sorriso sciocco</ref>:  quegli con un cotal sorriso sciocco. <hi rend="italics">Quegli</hi> letter. antipatico; <hi rend="italics">cotal</hi>, idem.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n265" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13945" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13971">
          <ref rend="bold">seguitò la sua strada, più contristato... Camminava adagio adagio</ref>:  andò innanzi più contristato, Ed ecco spuntar dalla rivolta d'un canto, e venire innanzi una cosa nera, ch'egli riconobbe tosto don Abbondio. Camminava passo passo. <hi rend="italics">Innanzi</hi>, letter.; ma anche <hi rend="italics">andò avanti</hi> pareva meno adatto qui; quel <hi rend="italics">sua</hi> dice tante cose. Qui il Tomm. nota: «Era quello il momento d'andare innanzi? È questa la virtú, la bontà del suo Renzo? E non si fa qui parola di questa sua... di sovvenire il prossimo?» Domande accademiche, senza valore. Che cosa gli doveva fare Renzo? Levargli la pèste da dosso? Più che andarsene contristato, mi pare non potesse fare di certo. <hi rend="italics">Rivolta d'un canto</hi> non si dice; <hi rend="italics">una cosa nera</hi>, attento alla linea caratteristica; il <hi rend="italics">per</hi> è indispensabile; in quanto a don Abbondio è da avvertire come nella scelta di questi personaggi in cui Renzo s'incontra, si veda tutta la sobria avvedutezza dell'artista. <hi rend="italics">Passo passo</hi> non dice stanchezza: si fa <hi rend="italics">passo passo</hi> anche cento miglia: qui bisognava accennare al suo disagio di convalescente.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n266" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13972" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13974">
          <ref rend="bold">portando il bastone</ref>:  Avverti la verità e la felice espressione.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n267" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13982" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_13987">
          <ref rend="bold">di mano in mano che s'avvicinava</ref>:  a misura che si faceva presso. <hi rend="italics">A misura</hi> è inviso a' puristi; v. l'indice; <hi rend="italics">si faceva presso</hi>, roba letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n268" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_13995" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14014">
          <ref rend="bold">volto pallido e smunto, e in ogni atto, che anche lui doveva aver passata la sua burrasca. Guardava anche lui</ref>:  volto squallido e smunto, e in ogni sembianza, come anch'egli doveva aver corsa la sua burrasca. Guatava egli pure, <hi rend="italics">Squallido</hi> si dice di cose; <hi rend="italics">sembianza</hi>, letter. accad.; <hi rend="italics">anch'egli</hi>, letter.; <hi rend="italics">passata</hi>, uso. <hi rend="italics">Guatava</hi>, letter. accad.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n269" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14021" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14026">
          <ref rend="bold">vedeva qualcosa di forestiero nel vestiario</ref>:  scorgeva qualche cosa di forestiero nell'abito. <hi rend="italics">Scorgeva</hi> sarebbe stato in una parte del vestiario; mentre Renzo era addirittura vestito alla bergamasca. Allora ogni paese aveva il suo modo di vestire speciale; v. anche l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n270" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14031" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14034">
          <ref rend="bold">di quel di Bergamo</ref>:  di quel da Bergamo. Uso. Don Abbondio vedeva uno che gli pareva forestiero: questo non lo disturbava, ma disgraziatamente gli pareva Renzo, e vestito appunto come un forestiere di Bergamo, dove Renzo s'era rifugiato. Non c'era dunque dubbio! <hi rend="italics">Forestiero di quel di Bergamo</hi>. Potrebbe parere il <hi rend="italics">di quel</hi> tanto o quanto letterario, ma qui à un momentino dello scherzoso, una certa comicità burlesca addosso a don Abbondio.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n271" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14036" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14054">
          <ref rend="bold">È lui senz'altro... maraviglia scontenta</ref>:  Sempre don Abbondio, anche dopo la pèste. Qui il Tomm. nota: «Non si alzano le braccia per maraviglia: non è naturale». Non par possibile che si possa da un Tommaseo scriver certe cose anche all'improvviso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n272" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14059" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14064">
          <ref rend="bold">il bastone che teneva nella destra</ref>:  il bastone tenuto nel pugno della destra. <hi rend="italics">Tenuto</hi>, era un participio troppo secco qui; <hi rend="italics">nel pugno</hi> non si dice: è lett.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n273" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14068" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14070">
          <ref rend="bold">quelle povere braccia</ref>:  Pitturina rapida, vivissima.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n274" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14078" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14090">
          <ref rend="bold">appena per l'appunto. Renzo gli andò incontro, allungando il passo, e gli fece</ref>:  appena a dovere. Renzo si affrettò all'incontro e gli fece. <hi rend="italics">A dovere</hi>, di cose morali; l'usano così in alcuni dialetti; s'affrettò all'incontro, lingua dell'altro mondo; allungando il passo, linea importante, che dice l'animo buono di Renzo, che non portava per nulla, dopo tutto quello che era successo, rancore a don Abbondio; mentre a don Abbondio quella vista rammentava tutti i suoi torti, dei quali non s'era pentito, e gli rinnovava tutta la paura, che era più forte di prima.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n275" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14095" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14097">
          <ref rend="bold">si fossero lasciati</ref>:  si fosser lasciati. Poteva stare; ma, non troncato, <hi rend="italics">fossero</hi> insiste meglio su quell'importantissimo fatto.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n276" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14106" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14108">
          <ref rend="bold">Siete qui, voi?</ref>:  Domanda e meraviglia non meno forte che quella di Dante nell'Inferno (xv) a Brunetto Latini: «Siete voi qui, ser Brunetto?»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n277" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14109" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14116">
          <ref rend="bold">esclamò don Abbondio. «Son qui, come lei vede</ref>:  sclamò questi. «Son qui, com'ella vede. <hi rend="italics">Sclamò</hi> volg.; <hi rend="italics">com'ella</hi> , letterario e freddo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n278" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14117" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14121">
          <ref rend="bold">Si sa niente di Lucia?</ref>:  Attento a questa domanda: è la prima che Renzo gli fa.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n279" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14128" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14132">
          <ref rend="bold">Non se ne sa niente</ref>:  Niente se ne sa. Poteva stare; ma la correzione è la forma più usata in questo caso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n280" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14136" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14137">
          <ref rend="bold">se pure</ref>:  Nota la disinvoltura di don Abbondio, e il passare súbito al <hi rend="italics">voi</hi>, cioè ai fatti di lui, che gli stavano tanto a cuore, come se fosse sui carboni accesi, il pover'uomo, per la salvezza del suo parrocchiano; e osserva il non rispondere a tono di quell'altro, che riattacca súbito la domanda sul personaggio più importante dopo quello di Lucia.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n281" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14136" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14142">
          <ref rend="bold">se pure è ancora in questo mondo</ref>:  se pure è ancora a questo mondo. <hi rend="italics">A questo mondo</hi> si dice in altro senso, cioè di fatti che avvengono. Nota in tutte queste risposte il nessun interessamento, la freddezza estrema del prete: l'essere o non esser vive quelle creature che tanto premono a Renzo, e per le quali s'è mosso di tanto lontano, per lui è lo stesso, e non ci si vuol fermare neanche a discorrerne; e ritorna sul <hi rend="italics">voi</hi>!
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n282" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14166" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14167">
          <ref rend="bold">nella Valsassina</ref>:  in Valsassina. Meno com.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n283" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14182" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14187">
          <ref rend="bold">non faccia il diavolo come qui</ref>:  non faccia danno come qui. <hi rend="italics">Far danno</hi>  si dice di cose; di persone, in questo senso, sul serio, è dialettale; poi <hi rend="italics">il diavolo</hi> è più colorito.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n284" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14191" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14194">
          <ref rend="bold">Questa la mi dispiace</ref>:  Questa mo la mi spiace. <hi rend="italics">Mo</hi>, lombardismo; <hi rend="italics">spiace</hi>, letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n285" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14207" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14228">
          <ref rend="bold">Lo sapevo; me l'hanno fatto scrivere... non se n'è più sentito</ref>:  Lo sapeva; me l'hanno fatto scrivere; domandava mo se fosse mai tornato da queste parti.» «Oibò; non se n'è più inteso. Oggi non si può più sopportare un linguaggio simile, tanto il M., correggendo, à saputo metter le spalle al muro.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n286" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14230" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14231">
          <ref rend="bold">Ma voi</ref>:  Osserva come Renzo involontariamente tiene il prete su quei terribili carboni accesi; e quante volte gli lascia cominciare quel <hi rend="italics">ma</hi> e quel <hi rend="italics">ma voi</hi> senza dargli retta. Anche in mèzzo a questi guai don Abbondio riesce a far ridere.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n287" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14232" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14236">
          <ref rend="bold">La mi dispiace anche questa</ref>:  Il Tomm. torna a dire: «Goffo, e indica stanchezza. &gt;&gt; Il Rig. gli risponde: «Quel che spiace, e qui e in tanti altri luoghi, è questo la fiorentino in bocca a Brianzuoli». Ecco che dispiaccia al Rigutini che è d'Arezzo, e anche a degli altri toscani e italiani che per la lingua vanno con concetti loro speciali, si capisce; ma, bisogna esser giusti, per quanto rispettabile rispettabilissimo, è sempre un gusto individuale; e non bisogna trovare altre ragioni: altrimenti si rischia di sbagliare. Questa de' Brianzóli, per esempio, non è esatta: il <hi rend="italics">la</hi> tanto è de' fiorentini come de' lombardi.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n288" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14239" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14248">
          <ref rend="bold">dico, cosa venite a far da queste parti, per l'amor</ref>:  dico che cosa venite a far da queste parti, per amor. <hi rend="italics">per l'amor ecc.</hi>, piùcom.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n289" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14251" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14256">
          <ref rend="bold">Non sapete che bagattella di cattura</ref>:  Altra escita che fa ridere perché ognuno capisce alla prima che della cattura di Renzo al curato glie n'importava un bel niente.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n290" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14257" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14258">
          <ref rend="bold">«Cosa m'importa?</ref>:  « Che importa?» Trattandosi di lui, Renzo, la particella pronominale non poteva esser esclusa.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n291" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14293" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14294">
          <ref rend="bold">E dico</ref>:  Avverti Don Abbondio s'affretta a rispondere che non c'è più nulla da vedere, e riattacca súbito, per quanto Renzo gli abbia detto che non glie n'importa, sulla cattura e sul grande interessamento paterno d'un vecchio (avverti l'egoismo, che cerca di far credere quel che non è vero, anche coi diritti di età) che gli parla per l'amore che gli porta!
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n292" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14342">
          <ref rend="bold">veda</ref>:  vegga. Più volg.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n293" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14351" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14357">
          <ref rend="bold">stato visto, tanto più tornatevene di corsa</ref>:  stato veduto, tanto più tornatevene in fretta. <hi rend="italics">Visto</hi>, più com.; <hi rend="italics">di corsa</hi>  è più che <hi rend="italics">in fretta</hi>.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n294" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14377" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14382">
          <ref rend="bold">buttato... Lo so pur troppo</ref>:  gittato sossopra... » « Lo so anche troppo. <hi rend="italics">Gittato sossopra</hi>, letter. accad.; <hi rend="italics">lo so pur troppo</hi>, uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n295" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14395">
          <ref rend="bold">colui</ref>:  Don Rodrigo. Eh, toccava un bel tasto a rammentargli costui a don Abbondio! Avverti come Renzo ne parla senza paura, quasi sfidando.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n296" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14427" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14428">
          <ref rend="bold">Parlate meglio</ref>:  Caratteristica l'uscita! La paura di don Abbondio qui tocca l'ossessione. Sono in un campo deserto: non c'è nessuno; ma sentir dir male di don Rodrigo lo spaventa: trattare quell'autorità senza il dovuto rispetto, dargli del <hi rend="italics">colui</hi>, ma che si gira? Era avere del foco addosso! Rammenta un poco l'episodio degl'ipocriti danteschi, che a Dante, il quale andava di passo, rimproveravano che correva. Avverti ancora: visto che con lo spavento della cattura non può far breccia, don Abbondio s'attacca alla pèste; ma visto che quel demonio di Renzo non à paura neanche di questa, gli sussurra l'idea di maggior rispetto verso la divinità, la quale avendolo avvisato e toccato con quel terribile flagello ora tocca a lui a pensar a correggersi de' peccati, a non sfidare la divina provvidenza!
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n297" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14457" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14462">
          <ref rend="bold">vada in giro, in questi tempi?</ref>:  vada attorno di questi tempi? <hi rend="italics">di questi tempi</hi>  direbbe la stagionaccia; <hi rend="italics">in</hi> i brutti tempi politici, malefici; e a questi ultimi appunto si riferiva don Abbondio.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n298" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14468" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14473">
          <ref rend="bold">che la peste in questo mondo</ref>:  che la peste a questo mondo. Per <hi rend="italics">a questo mondo</hi>, vedi l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n299" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14491" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14497">
          <ref rend="bold">se n'è scampata una di questa sorte</ref>:  se n'è scappata una di questa sorta. <hi rend="italics">Scampata</hi>, uso; <hi rend="italics">se n'è scappata</hi> non si dice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n300" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14517" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14524">
          <ref rend="bold">Fate a modo mio... » «L'ha avuta anche lei</ref>:  Fate a mio modo... » « L'ha avuta anch'ella. <hi rend="italics">A modo mio</hi>, uso; <hi rend="italics">anch'ella</hi>, letter. accad.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n301" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14533" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14535">
          <ref rend="bold">Perfida e infame</ref>:  La pèste à toccato lui, e don Abbondio non le risparmia complimenti. Avverti la descrizione pietosa che fa di se stesso, per impietosire, visto che gli altri argomenti non bastano.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n302" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14577" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14579">
          <ref rend="bold">a far qui?</ref>:  qui a fare? È più impertinente.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n303" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14583" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14585">
          <ref rend="bold">con questo tornare</ref>:  Renzo sentendosi dire che sarà lui la causa che don Abbondio si riammali, comincia a sentirsi riscaldar il sangue.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n304" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14590" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14601">
          <ref rend="bold">n'avevo a non movermi... Oh bella! vengo</ref>:  ne aveva a non muovermi. Dice: «che venite? che venite?» vengo. Più comune. <hi rend="italics">di tanto n'avevo a non movermi</hi>, sarebbe stato: <hi rend="italics">Tanto valeva che stessi dov'ero</hi>. L'aggiunto <hi rend="italics">oh bella!</hi> dice meglio la vivacità del tono preso da Renzo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n305" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14604" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14607">
          <ref rend="bold">Casa vostra</ref>:  Risposta misteriosa di don Abbondio che dice tante cose, e tra l'altre questa: può esser casa tua una casa di cui s'è impossessata l'autorità sovrana e la giustizia? Renzo, per prudenza, per non riscaldarsi proprio con quel babbano di prete, passa a un altro argomento.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n306" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14612" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14614">
          <ref rend="bold">morti molti qui?</ref>:  morti assai qui? <hi rend="italics">Assai</hi> in questo caso non si direbbe.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n307" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14617">
          <ref rend="bold">esclamò</ref>:  sclamò. Volgare.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n308" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14624" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14628">
          <ref rend="bold">nominò una filastrocca di persone</ref>:  fece una lunga enumerazione di persone. <hi rend="italics">Enumerazione</hi> è parola che adopra nella pagina successiva, e gli basta d'adoprarla una volta; ma <hi rend="italics">filastrocca</hi> è spregiativo: non bastava <hi rend="italics">fila</hi>? No, perché adombra lo spregio e l'indifferenza e il nessun amore che dimostrava il prete enumerandoli. A Renzo invece faceva ben altro effetto!
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n309" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14636" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14661">
          <ref rend="bold">qualcosa di simile; ma al sentir... poverini!</ref>:  qualche cosa di simile: ma all'udir tanti nomi di conoscenti, d'amici, di congiunti (dei genitori era rimasto senza già da qualche anno) stava addolorato, col capo basso, sclamando tratto tratto: « poveretto! poveretta! poveretti! <hi rend="italics">Qualcosa</hi> v. l'indice; e per <hi rend="italics">sentir</hi> anche; <hi rend="italics">che conosceva</hi> è più affettuoso, e poi salva dalla rima di <hi rend="italics">parenti</hi> sostituito; <hi rend="italics">congiunti</hi> è affettazione legale e letter.; la parentesi dei genitori lì era barocca, perché d'un personaggio così importante si dove aspettare a dar questa notizia in fondo al romanzo? D'altra parte non aveva detto nel capitolo II: era, fin dall'adolescenza, rimasto privo de' parenti?; <hi rend="italics">tratto tratto</hi>, v. l'indice; e anche per <hi rend="italics">poverino</hi>. Qui il Tomm. nota, da stava addolorato a poveretti: «Ha più del ridicolo che altro. Si poteva dirlo, ma senza ripetere le parole a quel modo». Non mi pare: dipende dal come si leggono: si può dar tutta la tinta del ridicolo, come facciamo quando riportiamo il <hi rend="italics">poverina! poverina! poverina!</hi> del vescovo Toli; si può pronunziarlo in modo che riesca pietosissimo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n310" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14666" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14669">
          <ref rend="bold">e non è finita</ref>:  Don Abbondio riattacca. Tutte le strade conducono a Roma! Se quelli che restano non metton giudizio questa volta, e scacciar tutti i grilli. Altro de' felici anacoluti del romanzo. Anacoluto, rammenti il giovine lettore, è parola greca τὸ ἀνακόλουθον, che significa l'inconseguente, cioè che il periodo non continua con la stessa forma grammaticale com' era cominciato. Da non confondersi con le reticenze e le spezzature, come bene osserva il D'Ovidio, che sono altra cosa.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n311" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14674" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14676">
          <ref rend="bold">non metton giudizio</ref>:  non fanno giudizio. Meno com.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n312" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14679" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14690">
          <ref rend="bold">e scacciar tutti i grilli dalla testa, non c'è più altro che</ref>:  e cacciar tutti i grilli del capo, non c'è più che. <hi rend="italics">Scacciar</hi> più energico. Per don Abbondio i diritti dell'uomo e i diritti dell'amore, quando fanno paura a lui, son grilli. E come riesce seccante, ostinato, com'una mosca, da obbligare finalmente, un po' per pietà, un po' per farla finita, a escirgli di tra' piedi. Quanti don Abbondi c'è però nel mondo, e che non voglion parere! <hi rend="italics">Dalla testa</hi> anche è più energico; <hi rend="italics">altro</hi> è indispensabile, nell'uso, e colorisce bene.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n313" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14695" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14696">
          <ref rend="bold">non dubiti</ref>:  Ecco che Renzo gli dà la parola di consolazione. Era questa che don Abbondio voleva. Fermarsi Renzo lì era come tirare ancora addosso al prete la bufera.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n314" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14705" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14709">
          <ref rend="bold">Ah! sia ringraziato il cielo</ref>:  Ah! lode al cielo. Meno comune.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n315" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14710" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14713">
          <ref rend="bold">che la v'è entrata</ref>:  L'animo di don Abbondio respira, e anche la lingua prende súbito un dolce colorito di familiarità; ma il lettore non può a meno di sentirne disgusto, come ne sente disgusto anche Renzo. Aver anche il coraggio di dire: <hi rend="italics">che la v'è entrata!</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n316" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14719" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14729">
          <ref rend="bold">conto di ritornar sul bergamasco.» «Di questo non si prenda pensiero</ref>:  conto di tornare... » « Di questo non si dia fastidio ». <hi rend="italics">Tornare</hi> non era cattivo; ma <hi rend="italics">ritornare</hi> è più efficace e preciso: era quel che premeva a don Abbondio, che non ci fosse nulla d'equivoco su questo; e l'A. aggiunge efficacemente sul bergamasco. Ma Renzo non ama troppo contentarlo su quel che farà; dopo averlo assicurato che se n'andrà, sente d'aver fatto anche troppo, d'aver pagato anche troppo caro il tributo; e non è obbligato a squattrinare a lui i suoi segreti. Di qui, nova palpitazione di don Abbondio, il quale fa una domanda tutta tra paurosa e pietosa.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n317" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14740" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14756">
          <ref rend="bold">Lei non ci pensi, dico; tocca a me non son più un bambino! ho l'uso della ragione</ref>:  La non ci pensi, dico; tocca a me: i sette anni gli ho passati. Il confidenziale e dolce <hi rend="italics">la se ne va</hi> nell'irascibilità di Renzo; e l'aggiunta è abbastanza espressiva e tinta del colore dell'anima sua; i sette anni ecc. non era cattivo, ma è stato levato, perché dopo l'aggiunta non son più un bambino veniva a essere una specie di ripetizione, e allora giovava meglio una spiegazione colorita e seria.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n318" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14766" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14767">
          <ref rend="bold">d'avermi visto</ref>:  d'avermi veduto. Meno com. La raccomandazione di Renzo include il sospetto che la paura di don Abbondio gli facesse commettere qualche imprudenza o peggio ancora qualche perfidia, che fosse o rasentasse la spiata; altrimenti non avrebbe senso, perché la gente del paese, a cui il prete parlava, Renzo non la scansava; e non faceva agli altri la raccomandazione che ora fa a lui.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n319" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14770" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14773">
          <ref rend="bold">sono una sua pecora</ref>:  Avverti il fare semischerzoso e il tono superiore che qui assume Renzo. Don Abbondio n'à una specie di spavento; e Renzo non ne sente neanche pietà: non à voglia di dargli più nessuna assicurazione, e lo lascia andare come un cane.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n320" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14785" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14786">
          <ref rend="bold">Ho inteso</ref>:  Ho capito. Poteva stare; ma <hi rend="italics">inteso</hi> à più della stizza repressa e della paura insieme; <hi rend="italics">capito</hi> più dell'autorità, della decisione, dell'ironia. Un padre dirà al figliolo che lo fa inquietare: «Ò capito, tu mi vuoi far morire di bile; e non direbbe <hi rend="italics">inteso</hi> che sarebbe troppo languido; «Ò inteso: lei ci vuol rovinar tutti quanti, » dirà un contadino al suo cattivo padrone; e non gli dirà <hi rend="italics">capito</hi> che sarebbe troppo confidenziale. Il Tomm. qui nota: «Dialogo lungo e che mostra in don Abbondio un prodigio di sincera timidità. È invece tutto quanto d'una verità evidentissima e in carattere con don Abbondio e con Renzo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n321" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14819" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14828">
          <ref rend="bold">tra i denti quest'ultime parole, riprese per la sua strada</ref>:  fra' denti queste ultime parole, si mosse per la sua via. <hi rend="italics">Tra</hi>, più pop.; ma poteva benissimo metter <hi rend="italics">tra' denti</hi>; <hi rend="italics">si mosse</hi> è più lento; per <hi rend="italics">via</hi>, v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n322" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14829">
          <ref rend="bold">Renzo... d'andar lì</ref>: . Tutto questo periodo intero lo riporta il D'Ovidio come saggio dei miglioramenti felici del M. nella correzione di tutto il romanzo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n323" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14831" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14847">
          <ref rend="bold">lì tristo e scontento, a pensar dove andrebbe a fermarsi. In quella enumerazion di morti fattagli da</ref>:  lì gramo e scontento, a pensar d'altro albergo. Nella lista funebre recitatagli da. <hi rend="italics">Gramo</hi> usa poco, e non in questo caso; <hi rend="italics">d'altro albergo</hi> era una smozzicatura sbiadita. Il rimanente poteva stare; ma forse gli pareva un po' scherzoso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n324" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14862">
          <ref rend="bold">giovinotto</ref>:  giovanotto. È lo stesso, forse un po' meno comune.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n325" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14866" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14886">
          <ref rend="bold">a un di presso... Pensò d'andar lì</ref>:  a un dipresso e suо саmerata dall'infanzia: la casa era fuori del villaggio, a pochissima distanza. Quivi egli deliberò di rivolgersi a chiedere ospizio. <hi rend="italics">Dipresso</hi> v. l'indice; <hi rend="italics">camerata</hi>, parola da uffici; <hi rend="italics">fin</hi> dice con più esattezza la cosa: senza, avrebbe significato da piccino solamente; la correzione del rimanente, più conforme all'uso comune e più snella. Il <hi rend="italics">quivi</hi>, letter. accad.; <hi rend="italics">deliberò</hi>, mezzo letter. e superfluo; il <hi rend="italics">rivolgersi a chieder</hi> ospizio quasi ridicolo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n326" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14887" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14891">
          <ref rend="bold">E andando, passò davanti alla </ref>:  Era giunto presso alla. L'<hi rend="italics">era giunto</hi> ferma un po' l'azione; e <hi rend="italics">andando</hi> lo tien continuo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n327" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14935">
          <ref rend="bold">S'affacciò</ref>:  Si fece. Troppo equivoco e scolorito qui.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n328" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14937" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14948">
          <ref rend="bold">(del cancello non c'eran più neppure i gangheri); diede un'occhiata in giro</ref>:  (di cancelli non v'era più un segno); girò intorno un'occhiata. <hi rend="italics">Di cancelli</hi>, essendo uno solo, era sbagliato, com'è sbagliato il singolare <hi rend="italics">Mamma ce n'è una sola</hi> (invece di <hi rend="italics">mamme</hi>) nel racconto del Maineri; tutto il rimanente della parentesi è migliorato nella correzione, è più vivo, con quella similitudine d'uso; <hi rend="italics">girò intorno un'occhiata</hi> non si dice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n329" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14969">
          <ref rend="bold">poverino</ref>:  poveretto. Vedi l'indice; per il senso osserva la terribile ironia.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n330" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14975" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_14988">
          <ref rend="bold">d'ogni sorte, tutto era stato strappato alla peggio, o tagliato al piede. Si vedevano</ref>:  d'ogni sorta, tutto era stato sgarbatamente schiantato o reciso al pedale. Apparivano. <hi rend="italics">Sorta</hi>, più volg.; in <hi rend="italics">sgarbatamente schiantato</hi>, quell'avverbio era languido, aveva del letterario insulso; il T. aveva notato: «sgarbatamente! È ben moderato.» <hi rend="italics">Tagliato al piede</hi>, uso. <hi rend="italics">Apparivano</hi> dice meno e diverso: par che venissero su da sé, mentre il <hi rend="italics">si vedevano</hi> dice l'osservazione attenta, per quanto evidente.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n331" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_14999" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15004">
          <ref rend="bold">spezzate, ma che pure segnavano la</ref>:  interrotte, ma che segnavano pure la. <hi rend="italics">Interrotte</hi> poteva esser naturalmente; <hi rend="italics">spezzate</hi> dice la violenza; il <hi rend="italics">pure</hi> dopo, significherebbe che segnavano quello e altra cosa; prima, vuol dire che, per quanto spezzata, segnavano ecc.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n332" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15012" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15014">
          <ref rend="bold">rimessiticci o getti</ref>:  messe e sterpigni. <hi rend="italics">Messe</hi> usa, ma <hi rend="italics">rimessiticci</hi> è più preciso; <hi rend="italics">sterpigni</hi> non si dice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n333" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15028" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15031">
          <ref rend="bold">si vedeva sparso, soffogato</ref>:  appariva disperso, soffocato. D'<hi rend="italics">apparire</hi> s'è detto sopra; <hi rend="italics">disperso</hi> aveva un altro significato e qui improprio; le piante non eran disperse, eran piantate, ma sparsamente, perché n'avevano strappate tante; per <hi rend="italics">soffogato</hi> v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n334" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15039">
          <ref rend="bold">fitta</ref>:  spessa. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap33-n335" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15044"
          targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15048">
          <ref rend="bold">senza l'aiuto della man dell'uomo</ref>: senza aiuto di man d'uomo. Non
          usa. L'articolo determinativo era necessario. Per il senso osserva: il progresso naturale
          è dalla natura e dall'arte, come dice Dante (Inf. c. XI, verso 106-108) e per questo la
          mano dell'uomo è indispensabile. <note xml:id="Petrocchi_cap33-n335b" type="comm"
            target="quarantana/cap33.xml#c33_15052" targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15069">
            <ref rend="bold">d'ortiche, di felci, di logli, di gramigne, di farinelli, d'avene
              selvatiche, d'amaranti verdi, di radicchielle, d'acetoselle, di panistrelle</ref>:
            Dice il Tomm. a questi tre nomi: «elle! elle! elle! Brutto periodo». E il Rig. aggiunge:
            «Dubito molto che il M. in questa descrizione volesse mettere in canzonella lo stile e
            la lingua di qualche scrittore, forse del padre Bresciani.» È un dubbio senza
            fondamento. <hi rend="italics">De minimis non curat praetor</hi>. Canzonare gli altri
            scrittori, senza farne cenno, equivale a far prendere la propria roba sul serio, e far
            canzonare se stessi. Ma se questa critica dei due valentuomini è fatta per i tre nomi
            terminati in elle, è critica assurda. Quando si vuole insistere su una data linea,
            accennando a esagerazione, volentieri s'accettano queste ripetizioni. Eccone un esempio
            abbastanza chiaro del Giusti, che ci risparmia tant'altre citazioni: <l>E Gingillino non
              intese a sordo</l><l>Della Volpe fatidica il ricordo.</l><l>Andò, si scappello,
              s'inginocchiò,</l><l>Si strisciò, si fregò, si strofinò,</l><l>E soleggiato, vagliato,
              stacciato,</l><l>Abburattato da Erode a Pilato,</l><l>Fatta e rifatta la storia
              medesima,</l><l>Ricevuto il battesimo e la cresima</l><l>Di vile, di furfante e di tre
              cotte,</l><l>Lo presero nel branco, e buona notte.</l>Se poi s'intende per la
            lunghezza e l'inopportunità della descrizione, allora bisogna portare altre ragioni.
            Anno fatto sempre tutti le più gran meraviglie, dallo Zaiotti al D'Ovidio, che il M.,
            scrittore così realista, fosse caduto in quest'inverosimigliante e lunga descrizione
            della vigna di Renzo. E inverosimile, dal punto di vista realistico, è di certo. Mai e
            poi mai, Renzo contristato poteva aver la mente a quella varietà d'erbacce. E dunque? E
            dunque va spiegato, come si spiegano tante cose in Dante e nel Goethe, va spiegato con
            l'allegoria e col simbolo, allegoria fine, quanto volete, ma allegoria. Come
            allegoricamente portò altra volta il bel lapazio a significare il cervello del conte
            zio, qui con questa vigna, viene a significare lo stato di un paese abbandonato dal suo
            vero padrone, in piena balia di tutti, furfanti alti e bassi. E poiché nell'infinita
            scala dei fatti ci stanno tutti quanti sono della stessa famiglia, tra i paesi di questo
            genere c'entra comodamente anche quello di Renzo e del M., l'Italia del secolo XVII. Che
            quest'enumerazione la facesse solo per la lingua non è da credere: il M. non era un
            accademico, non scriveva la Fiera del Buonarroti il Giovine; che la facesse per
            mostrarsi dotto in agricoltura, meno che mai: non si dimostra dottrina con una diecina o
            ven- tina di nomi che si buttan là d'una cosa, ma soltanto quando quei nomi facciano
            ricostruire nella mente del lettore attento un patrimonio d'idee e di cose, come i noti
            avanzi dell'incendio dei lanzichenecchi. Ci sei arrivato, giovine lettore? Sarebbe poi
            discutibile, primo: se in due anni fosse cresciuta tutta questa roba; secondo, se quei
            nomi rappresentino proprio le piante che più sarebbero state da citare in un campo
            inselvatichito da due anni, quando non ci fosse stata l'allegoria di mezzo. Per
            escludere assolutamente ogni prevenzione, domandai all' amico prof. Neviani, competente
            in materia: «Quali piante principali in un campo del territorio di Lecco abbandonato da
            due anni si troverebbero?» Trascrivo qui la sua lettera: «Nei terreni incolti potrà
            trovarsi i residui delle piante coltivate precedentemente, quindi qua e là piante
            intristite di grano, di trifoglio, qualche pianta di vite, ecc., ma la maggior parte
            della vegetazione sarà formata di <hi rend="italics">Graminacee</hi> di diversi generi
              (<hi rend="italics">Serrafalcus, Aira, Bromus, Aegilops ecc.</hi>) da <hi
              rend="italics">Composite</hi> varie, specialmente <hi rend="italics">Carudacee</hi>
            dei generi <hi rend="italics">Lappa, Centaurea, Carlina, Cardopatium</hi>; o <hi
              rend="italics">Cicoriacee</hi> dei generi <hi rend="italics">Tarascaum, Tragopogon
              Cichorium, ecc. ecc.</hi>. Certamente il <hi rend="italics">Cardo dei lanaiuoli</hi>
              (<hi rend="italics">Dipsacus fullonum</hi>) che è una <hi rend="italics"
            >Dipsacea</hi>; il genere <hi rend="italics">Plantago</hi> delle <hi rend="italics"
              >Plantaginee</hi>, <hi rend="italics">Verbascum</hi> delle <hi rend="italics"
              >Scrofulariacee</hi>; varie specie di <hi rend="italics">Mentha</hi> tra le <hi
              rend="italics">Labiatae</hi>. Vi saranno comuni le <hi rend="italics"
              >Ombrellifere</hi> dei generi <hi rend="italics">Apium, Scandia, Conium</hi> ed altri.
            Piccole piante delle <hi rend="italics">Geraniacee</hi> (Geranium, Erodium, ecc.) delle
              <hi rend="italics">Cariofillacee</hi> (<hi rend="italics">Lychnis, Silene, Alsine,
              Avenaria ecc.</hi>) Non mancheranno le felci, specialmente la <hi rend="italics"
              >Pteris aquilina</hi>.» Detto questo da un tecnico, potrà il lettore vedere quelle che
            tira in ballo il M. Intanto, per conto nostro, riconfermiamo l'idea che nelle piante
            inselvatichite l'A. adombri simbolicamente una società lasciata in balia della violenza
            e non sorretta dalla sapiente mano dell'uomo, gl'individui, insomma, e gli strati
            sociali dell'Italia inselvatichita d'allora. Lo crediamo perché tutto questo lusso di
            salvaticume messo qui per sfoggio di scienza botanica, o per distrazione o per imperizia
            d'arte sarebbe ancora piú inverosimile. È che anche questa volta l'allegoria sia pur
            tenue, com'è la manzoniana, prende la mano al poeta. A queste asserzioni mie mi par di
            sentire un coro di <hi rend="italics">oh! oh!</hi> dissenzienti. Ma, buona e brava
            gente, quando parlate dei famosi polli di Renzo, siete tutti d'accordo, dal primo
            all'ultimo, e ce l'avete cantato da cinquant' anni su tutti i toni; siete tutti
            d'accordo, dico, che con quei polli il Manzoni alludeva agl'italiani discordi. E dunque
            perché i polli che si beccano, sì, e le piante selvatiche che tentano di sopraffarsi e
            di strapparsi la vita, no? Certo la questione è fine e complessa; ma la ragione
            sostanziale che indusse il M. a quest'esagerazione di descrizione non può essere che il
            simbolo; e lo tentò volentieri la materia delle piante selvatiche perché appartiene a
            quella sceltezza di cose tutta estranea alla scienza e alla conoscenza comune come tutto
            l'altro materiale del Romanzo. Difficile sarebbe, se non impossibile, trovare un'opera
            che parli diffusamente di questo mondo di vegetali. Noi ne diremo quel poco che è a
            nostra conoscenza. L'ortica (lat. urtica da urère, bruciare, per i suoi peli che
            pizzicano) tipo del genere urticàcee, è un'erba volgarissima, specialmente tra le
            macerie, lungo le strade, vicino agli orti e a' luoghi coltivati, sino a 900 metri
            d'altezza. È comune della nostra penisola, delle grandi isole, a Malta e nelle piccole
            isole. Ce n'è di varie specie, tra cui l'<hi rend="italics">u. urens</hi>, la dioica
            ecc. Il fusto e le foglie son provviste di glandole poste alla base di peli rigidi, che
            facilmente si rompono nell'urto, internandosi nella pelle, e iniettando cosi l'umore
            acre contenuto nelle glandulette, umore che più o meno produce sulla pelle un bruciore
            vivo e che faceva dire a quel soldato tedesco: <hi rend="italics">Maledetto paese, anche
              l'erba ti star brigante!</hi>Nelle nostre campagne la ritengono medicinale. Felci (<hi
              rend="italics">pteris</hi>, da πτέρον penna, per la forma delle foglie) соmunissima
            ne' luoghi sterili e ne' boschi della penisola e delle isole; detta anche felce
            aquilina, felce capannaia, felce da porci. Degna di menzione è la felce imperiale o
            aquilina, i cui piccioli tagliati obliquamente mostrano sul taglio i contorni
            d'un'aquila bicipite. S'adopra per far letto alle pecore, e per rinvolgerci le ricotte,
            e però è chiamata anche <hi rend="italics">felce da ricotte</hi>. <hi rend="italics"
              >Logli</hi> (<hi rend="italics">lolium</hi>, pianta delle <hi rend="italics"
              >poàcee</hi> (da πόα erba) comune ne' luoghi erbosi de' colli e de' monti tra le
            mèssi, lungo le strade; di varie specie: lolium perenne (loglierella), lolium italicum,
            siculum, temulentum ecc. Quello del M. par che sia il <hi rend="italics">lolium
              temulentum</hi>, o loglio cattivo (i nostri campagnoli lo chiamano <hi rend="italics"
              >gióglio</hi>). I semi contengono un principio acre e narcotico, e son ritenuti
            velenosi tanto agli uomini che ai cavalli; cattive qualità note da tempo immemorabile.
            La farina dei cereali mescolata con quella del loglio produce degli accidenti più o meno
            gravi, come sarebbero nausee, vertigini, tremiti, ebbrezza, stupidità, privazione
            momentanea della vista. Per questo l'igiene c'insegna a pulire il grano da questa
            zizzania prima di macinarlo. Le gramigne, anche queste del genere <hi rend="italics"
              >cynodon</hi> (da xύων cane, e ἀδούς dente: denti di cani) lungamente strisciante, e
            che cresce con rapidità incredibile, è comunissima, è rappresenta bene una gran parte
            della volgarità sociale specialmente nei paesi non liberi. <hi rend="italics"
              >Farinelli</hi>, o <hi rend="italics">farinacci</hi>, pianta delle <hi rend="italics"
              >chenopodiacee</hi>, (da xὴν, oca, ο ποῦς, ποδός piede) genere <hi rend="italics"
              >átriplex</hi> (corruzione del greco ατράφαξις) di molte specie, comuni lungo le vie,
            vicino alle case, nella penisola e nelle isole. Le avene (lat. <hi rend="italics"
              >avēna</hi>), della fam. delle <hi rend="italics">poácee</hi>, gen. avena, di varie
            specie; una delle quali coltivata, detta comunemente <hi rend="italics">vena</hi>, che è
            la vena europea (<hi rend="italics">Avena fatua</hi>) dai semi pelosi, che restano
            facilmente alla gola dei cavalli. Gli amaranti, della famiglia delle <hi rend="italics"
              >chenopodiacee</hi>, erbe annuali, con fiori ermafroditi. L'<hi rend="italics"
              >amaranto</hi>, dal greco αμάραντος, che non appassisce, di varie specie, tra cui l'a.
            viridis, o verde, questo del Manzoni. È una pianta che à per carattere d'essere
            insensibile all'azione della luce. Le radicchielle (leontodon dente di leone), pianta
            delle cosi dette cicoriàcee. À per caratteristica: fiori d'una sola specie che aprono la
            corolla la mattina, e la chiudon la sera, eseguendo questi movimenti spontanei nella
            oscurità. Le cause che la provocano sono ancora sconosciute. Ànno un fusto angoloso
            ricco di sugo (latte) amaro. Le acetoselle della fam. delle poligonácee, che comprende
            circa 500 specie, delle regioni temperate; tra cui il rumex acetosa, erbacea, con fusto
            eretto e foglie saettiformi, con orecchiette acute ecc., comune ne' prati e ne' pascoli.
            A un epidermide costituita qualche volta da cellule che tramandano un sugo gommoso o
            resinoso, a volte zuccherino. Nelle nostre montagne la chiamano saléggiola e salicciola
            o insalicciola. Le panicastrelle (panicum verticillatum), appartenenti al genere panicum
            (affine a panis, pane) pianta annua, adoprata per alimento degli uccelli, come una parte
            del vangelo di Cristo. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n336" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15070"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15071">
            <ref rend="bold">e d'altrettali</ref>: e altre piante simili. Poteva stare, e forse era
            più comune; ma l'à levato perché simile gli ci voleva più giù. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n337" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15088"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15096">
            <ref rend="bold">a modo suo, denominandole erbacce, o qualcosa di simile</ref>: a suo
            modo, denominandole erbe cattive. <hi rend="italics">A modo suo</hi>, uso, <hi
              rend="italics">erbacce</hi>, uso; aggiunge qualcosa di simile perché non è obbligo che
            tutti i dialetti abbiano questa medesima voce, come infatti non l'ànno. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n338" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15106"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15108">
            <ref rend="bold">l'uno con l'altro</ref>: l'un l'altro. Meno comune, v. altra nota
            all'indice. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n339" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15111"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15116">
            <ref rend="bold">a passarsi avanti, strisciando sul terreno</ref>: a vantaggiarsi
            strisciando in sul terreno. <hi rend="italics">Passarsi avanti</hi>, uso; <hi
              rend="italics">in sul</hi>, volg. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n340" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15117"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15122">
            <ref rend="bold">a rubarsi insomma il posto</ref>: Il Tomm. nota: «Fin qui è bello:
              l'<hi rend="italics">insomma</hi> guasta tutto». Tutt'altro. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n341" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15127">
            <ref rend="bold">confusione</ref>: mescolata. Non usa affatto. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n342" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15142">
            <ref rend="bold">grandezze</ref>: stature. Di piante non è comune. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n343" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15143"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15144">
            <ref rend="bold">spighette, pannocchiette</ref>: Il Tom. nota: «Troppo.» Sì, troppo, se
            si esclude l'allegoria. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n343b" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15147"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15151">
            <ref rend="bold">capolini bianchi, rossi, gialli, azzurri</ref>: Il miglior commento a
            queste parole del Manzoni le può fare un grande amico del Manzoni stesso, Giuseppe
            Giusti, con le famose parole dello Stivale che è un'altra allegoria:<l>E poi vedete un
              po': qua son turchino,</l><l>Là rosso e bianco, e quassú giallo e nero:</l><l>Insomma
              a toppe com' un arlecchino:</l><l>Se volete rimettermi davvero,</l><l>Fatemi con
              prudenza e con amore,</l><l>Tutto d'un pezzo e tutto d'un colore.</l>
          </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n344" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15152"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15164">
            <ref rend="bold">Tra questa marmaglia di piante ce n'era alcune di più rilevate e
              vistose</ref>: Tra la marmaglia spiccavano alcune piante più rilevate, più
            appariscenti. Dice dopo <hi rend="italics">più rilevate e vistose</hi>, sicché <hi
              rend="italics">spiccavano</hi> era una parola mezza inutile: o levar questa o quelle:
            à levato la meno efficace. Per il senso vedi anche qui com'è chiara l'allegoria. Tra
            questa marmaglia, c'eran delle piante più rilevate e vistose, i signori, la classe
            dominante, <hi rend="italics">non però migliori</hi>, dice l'accorto poeta, e dice bene;
            e, per esattezza aggiunge: <hi rend="italics">almeno la più parte</hi>. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n345" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15172"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15173">
            <ref rend="bold">l'uva turca</ref>: <hi rend="italic">(Phytolacca decandra)</hi> che si
            trova inselvatichita in tutta la penisola. l'a. la descrive così ben da sé, con le sue
            pompe e il suo fasto vano, che sarebbe per noi inutile qualunque aggiunta. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n346" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15174"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15177">
            <ref rend="bold">più alta di tutte</ref>: al di sopra d'ogni altra. Al di sopra si
            potrebbe dire di cosa che galleggiasse. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n347" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15187"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15200">
            <ref rend="bold">verdecupi, alcuni già orlati di porpora, co' suoi grappoli ripiegati,
              guarniti di bacche paonazze</ref>: verdebruni, quale già orlato di porpora, alla cima,
            co' suoi grappoli ricurvi, guerniti di bacche perse. <hi rend="italics">Verdebruni</hi>
            era bello; ma <hi rend="italics">verdecupi</hi> è più d'uso, e allegoricamente più
            giusto. Nota quegli <hi rend="italics">alcuni già orlati di porpora</hi>. Figúrati se
            Renzo era lì con la mente a quelle idee! <hi rend="italics">Alla cima</hi> non giusto,
            perché non tutte rosseggiano soltanto alla cima; <hi rend="italics">ricurvi</hi> direbbe
            una curva, che non è obbligo che ci sia; <hi rend="italics">guerniti</hi>, volg.; <hi
              rend="italics">perse</hi> è della poesia. Dante (Inf. VII, 103): <hi rend="italics"
              >L'acqua era buia molto più che persa</hi>. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n348" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15211"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15212">
            <ref rend="bold">in cima</ref>: in vetta. Di piante molto alte. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n349" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15217"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15218">
            <ref rend="bold">tasso barbasso</ref>: <hi rend="italic">(verbascum thapsus)</hi> detto
            volgarmente anche <hi rend="italic">Labbri d'asino</hi>, pianta con fusto rigido,
            eretto, foglie scorrenti per tutta la lunghezza dell'internodo. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n350" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15219"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15223">
            <ref rend="bold">con le sue gran foglie</ref>: colle sue grandi foglie. <hi
              rend="italics">Gran</hi> vorrebbe dire la quantità; v. anche l'indice. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n351" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15245"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15251">
            <ref rend="bold">ispidi ne' rami, nelle foglie, ne' calici</ref>: ispidi i rami, le
            foglie, i calici. Letterario. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n352" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15252">
            <ref rend="bold">donde</ref>: dove [sic]. Letter. accademico. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n353" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15261"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15268">
            <ref rend="bold">si staccavano portati via dal vento, pennacchioli argentei</ref>: si
            spiccavano, rapiti dall'aria, pennacchiuoli argentati. <hi rend="italics"
              >Spiccavano</hi>, v. l'indice; <hi rend="italics">rapiti</hi>, letter. poetico in
            questo senso; dall'aria per dal vento, lombardismo; per l'<hi rend="italics">u</hi> di
              <hi rend="italics">pennacchioli</hi>, v. l'indice; <hi rend="italics">argentati</hi>
            di cose cui è stato con arte sovrapposto l'argento; il popolo a volte lo dice per <hi
              rend="italics">argentei</hi> (parola a lui ignota, e letteraria poetica); come dice
              <hi rend="italic">capelli dorati ecc</hi>, ma il M. l'à trovato, si vede, equivoco. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n354" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15272"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15280">
            <ref rend="bold">una quantità di vilucchioni arrampicati e avvoltati a' nuovi</ref>: una
            mano di vilucchioni rampicati e avvolti ai nuovi. <hi rend="italics">Una mano</hi>, in
            questo senso, letter.; il <hi rend="italics">vilucchione</hi> lo stesso che il vilucchio
            bianco, convolvolo delle siepi (convolvölus sepium), purgante drastico. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n355" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15283">
            <ref rend="bold">gelso</ref>: <hi rend="italic">(morus alba)</hi>; pianta largamente
            coltivata per il baco da seta. Proviene dal levante. Francesco Bonvicini ne portò le
            prime barbatelle a Pescia, sua città, il 1434. Quella repubblica ne incoraggiò la
            coltivazione l'anno dopo con legge del 7 aprile. Il Muratori dice che esistevano nel
            Modenese fin dal 1327. <hi rend="italics">Rampicati</hi> usa in qualche parte di Tosc.,
            per es. a Pisa; ma a Fir. no; <hi rend="italic">avvolti</hi> poteva stare; forse
            avvoltati dice più lo sforzo. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n356" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15290"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15293">
            <ref rend="bold">foglie ciondoloni, e spenzolavano</ref>: foglie pendule, appuntate a
            terra, e penzolavano. <hi rend="italics">Pendule</hi>, poetico; <hi rend="italics"
              >appuntate a terra</hi> forse l'à ritenuto inesatto oltre a inutile; <hi
              rend="italics">spenzolavano</hi>, uso; v. per queste due parole anche l'indice. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n357" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15306"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15311">
            <ref rend="bold">zucca salvatica, co' suoi chicchi vermigli</ref>: brionia dalle bacche
            vermiglie. <hi rend="italics">Briònia</hi> non è più d'uso, altro che nel linguaggio
            scientifico. Infatti la Zucca salvatica si chiama <hi rend="italic">Bryonia dioica</hi>,
            e è pianta delle <hi rend="italic">Cucurbitacee</hi>, erbacea, scabra, rampicante, con
            radice tuberosa foglie lobate, fiori piccolini bianchicci e bacche da principio rosse,
            da ultimo nere, e velenosa in tutte le sue parti; bacche sono staccate, a sé, chicchi
            aderiscono a un baccello, a un involucro, a un frutto. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n358" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15316">
            <ref rend="bold">tralci</ref>: sermenti. Letter. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n359" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15322">
            <ref rend="bold">invano</ref>: indarno. Letter. accad. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n360" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15337">
            <ref rend="bold">mescolando</ref>: mescendo. In questo senso, letter. V. anche l'indice. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n361" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15347">
            <ref rend="bold">diverse</ref>: dissimili. Letter. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n362" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15354"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15358">
            <ref rend="bold">come accade spesso ai deboli</ref>: Ricorda l'osservazione già fatta a
            proposito de' polli di Renzo. Il Tomm. dice: «Bella similitudine, ma fuori di luogo».
            Senza l'allegoria senza dubbio; ma con l'allegoria va a ca pollo. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n363" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15360"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15364">
            <ref rend="bold">si prendon l'uno con l'altro</ref>: si piglian l'un l'altro. Piglian,
            v. l'indice; e così l'un con l'altro. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n364" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15368">
            <ref rend="bold">rovo</ref>: <hi rend="italic">Rubus fruticosus</hi>, che fa i frutti
            detti <hi rend="italic">more di macchia</hi>: è una rosacea fornita di molti acúlei. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n365" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15378"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15390">
            <ref rend="bold">scendeva, ripiegava i rami o gli stendeva, secondo gli riuscisse; e,
              attraversato davanti</ref>: tornava all'ingiù ripiegava i rami o li stendeva, secondo
            che gli venisse fatto; e, attraversato dinanzi. Scendeva faceva miglior contrapposto con
            saliva; <hi rend="italic">riuscisse</hi>, più semplice e com. del letter. <hi
              rend="italic">venisse fatto</hi>. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n366" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15399">
            <ref rend="bold">contrastare</ref>: contendere. Letterario. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n367" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15402"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15404">
            <ref rend="bold">anche al padrone</ref>: Attento al significato: il rovo che pareva
            volesse contrastar il passo anche al padrone. Tutta questa descrizione, se non
            contenesse un'allegoria, sarebbe una semisciocchezza. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n368" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15405"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15407">
            <ref rend="bold">Ma questo non</ref>: Ma egli non. <hi rend="italic">Egli</hi>,
            letterario. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n369" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15416"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15418">
            <ref rend="bold">forse non istette</ref>: L'autore è accorto; ma noi lo conosciamo da un
            pezzo. È una storia che comincia da quando Lucia dice addio a' suoi monti, o, per meglio
            dire, con l'anonimo stesso e l'Introduzione. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n370" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15421">
            <ref rend="bold">guardarla</ref>: rimirarla. <hi rend="italic">Rimirarla</hi>, d'un
            oggetto che s'ammira, perché piace molto. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n371" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15422"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15429">
            <ref rend="bold">quanto noi a farne questo po' di schizzo</ref>: Dice il Tomm.: « Bello
            scherzo!» </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n372" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15430"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15450">
            <ref rend="bold">Tirò di lungo... tra l'erbacce di cui era</ref>: Si levò di là: poco
            discosto v'era la sua casa; passò per mezzo l'orto, scalpicciando a centinaia gli
            avveniticci, dei quali. Si levò di là, avrebbe altro significato; discosto, di campi e
            case non lega, come di casa e casa, di persona e persona; passò per mezzo, se mai si
            direbbe di mezzo a persone; scalpicciando non si dice, per lo meno in questo senso; quel
            centinaia era una numerazione puerile, trattandosi d'erbacce; avveniticci non si direbbe
            per erbacce; tutta la locuzione corretta è un miglioramento evidente. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n373" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15456"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15458">
            <ref rend="bold">Mise piede sulla</ref>: Pose piede in sulla. Pose, letterario; in
            sulla, volg. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n374" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15462"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15472">
            <ref rend="bold">due stanze... suoi passi</ref>: due stanzette che v'era a terreno: al
            romor delle sue pedate. Perché quel diminutivo che dava indizio di meschinità? Per <hi
              rend="italic">romore</hi> v. l'indice; le <hi rend="italic">pedate</hi> son le orme
            che lascia il piede, o il suono d'un piede che per lo più si conosce, o il colpo. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n375" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15477">
            <ref rend="bold">scompiglìo</ref>: sgominìo. Poco usato, e non in questo senso. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n376" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15483"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15487">
            <ref rend="bold">un cacciarsi dentro il sudiciume</ref>: un tuffarsi dentro un pattume.
              <hi rend="italic">Pattume</hi> sarebbe, se mai, quello della cassetta della
            spazzatura. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n377" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15495"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15498">
            <ref rend="bold">il letto de' lanzichenecchi</ref>: Dunque la casa di Renzo era stata il
            letto dei lanzichenecchi. Anche questo è forse degno di nota. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n378" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15499"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15502">
            <ref rend="bold">Diede un'occhiata pareti</ref>: scrostate, imbrattate: Alzò gli occhi
            all'intorno sulle muraglie: scrostate sudice. Intonazione letter.; <hi rend="italic"
              >imbrattate</hi> è più e diverso: vuol dire "Rese sudice dagli altri"; <hi
              rend="italic">sudice</hi> sarebbe di suo. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n379" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15506"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15510">
            <ref rend="bold">Alzò gli occhi al palco</ref>: Gli alzò alla soffitta. <hi
              rend="italic">Gli alzò</hi> dipendeva dalla frase di prima, poi levata; <hi
              rend="italic">soffitta</hi> era sbagliato: voleva dir <hi rend="italic">soffitto</hi>;
            ma anche questo è diverso, perché accenna a palco soffittato; <hi rend="italic"
              >palco</hi> è con le travi e i travicelli. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n380" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15515"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15522">
            <ref rend="bold">Non c'era altro. Se n'andò anche di là</ref>: Altro non v'era. Si levò
            anche di là. Letter. accademico. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n381" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15523"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15527">
            <ref rend="bold">mettendosi le mani ne' capelli</ref>: Non è eccessivo? Renzo se lo
            poteva immaginare; anzi se l'immaginava di certo. Ma qui è per iperbole. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n382" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15529"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15532">
            <ref rend="bold">indietro, rifacendo il sentiero</ref>: per l'orto ricalcando il
            sentiero. Inutile dire <hi rend="italic">per l'orto</hi>, anzi equivoco: poteva tornar
            per l'orto anche senz'esserci passato; <hi rend="italic">ricalcando</hi>, linea
            pedantesca. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n383" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15535"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15536">
            <ref rend="bold">aperto lui</ref>: fatto egli. Letterario, e meno esatto. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n384" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15545">
            <ref rend="bold">straducola</ref>: stradetta. Meno spregiativo. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n385" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15557"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15580">
            <ref rend="bold">anima vivente... a sedere sur un panchetto</ref>: anima viva, giunse
            presso alla casetta dove si aveva disegnato l'ospizio. Già s'era fatto sera. L'amico
            stava seduto fuor dell'uscio, sur una panchetta. Anima viva poteva stare, v. anche
            l'indice; giunse presso, letter.; quel disegnato l'ospizio era un letterario barocco;
            s'era fatto sera diceva un'ora troppo inoltrata; stava seduto ecc., poteva stare; ma era
            sull'uscio è a buon conto una più sollecita presentazione: le cose secondarie potrà
            dirle dopo; una panchetta è diversa; panchetti son più stretti, e fatti per una persona
            sola. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n386" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15583"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15596">
            <ref rend="bold">con le braccia incrociate, con gli occhi fissi al cielo, come un uomo
              sbalordito</ref>: colle braccia avvolte sul petto, cogli occhi fissi in cielo, come un
            uomo imbalordito. Braccia incrociate è d'uso, v. anche l'indice; e così <hi
              rend="italic">fissi al ciel</hi>o; imbalordito non usa. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n387" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15604"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15622">
            <ref rend="bold">un calpestìo, si voltò a guardar chi fosse, e, a quel che gli parve di
              vedere così al barlume</ref>: una pedata, si volse, guardò chi venisse, e secondo che
            gli parve di vedere così alla bruna. Qui pedata al singolare non si sarebbe mai detto; e
            sarebbe stato equivoco; v. anche l'indice; volse, letter.; guardò: era inutilo divider
            l'azione in due; fosse dice che lo vedeva; venisse, non ancora; a quel, comunissimo;
            alla bruna non usa. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n388" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15633"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15637">
            <ref rend="bold">rizzandosi e alzando le mani</ref>: «non ci son che io?: rizzandosi in
            piè, levando ambe le mani: «c'è altri che io? In piè, inutile; levando le mani, letter.;
            ambe, letter, accad.; altri, al sing, letter. Per il senso osserva: intanto che l'A. fa
            trovar un amico a Renzo, dà un'altra linea psicologica del tempo della pèste: quando a
            fatica si trovan nomini per seppellire i morti. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n389" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15663"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15666">
            <ref rend="bold">cosa volesse dir questo</ref>: che cosa questo volesse dire. Uso; la
            dizione di prima era d'intonazione letter, e antipatica. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n390" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15674"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15675">
            <ref rend="bold">quello, esclamando</ref>: quegli, sclamando. V. l'indice. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n391" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15682"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15685">
            <ref rend="bold">e si corsero incontro</ref>: e s' affrettarono l'un verso l'altro. La
            correzione, perfettamente d'uso, semplifica e avviva. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n392" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15692"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15693">
            <ref rend="bold">furon vicini</ref>: furon presso. Letter. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n393" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15703"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15704">
            <ref rend="bold">T'avevo preso</ref>: Io t'aveva preso. Letterario. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n394" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15706"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15708">
            <ref rend="bold">Paolin de' morti</ref>: Sarebbe da studiare la ragione di questo nome. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n395" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15718"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15727">
            <ref rend="bold">sai che son rimasto solo? solo! solo, come un romito</ref>: Nota il
            Tomm.: «Troppi solo». Ma che troppi? Son quelli che devono essere. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n396" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15736"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15741">
            <ref rend="bold">barattando e mescolando in fretta saluti</ref>: ricambiando e
            mescolando affollatamente accoglienze. Dicitura d'ostentazione letteraria, che in un
            altro scrittore poteva star bene. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n397" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15745"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15759">
            <ref rend="bold">entrarono insieme nella casuccia... in faccende</ref>: furono insieme
            nella casetta. Quivi sensa intermettere i discorsi, l'amico s'affaccendò. Entrarono dice
            l'azione precedente; e poi furono non si dice più in questo senso; casuccia, più
            meschina; quivi, accad.; intermettere, letter.; si mise in faccende dice di più: tutto
            il lavoro che fa, mentre affaccendò dice il lavoro fatto. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n398" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15771"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15781">
            <ref rend="bold">all'improvviso e in quel tempo. Mise l'acqua al fuoco, е
            соminciò</ref>: alla sproveduta, e di quel tempo. Pose l'acqua a fuoco, e mise mano.
            Alla sprovveduta (con un v, sarebbe grafia latina) non si dico; in quel tempo, uso;
            pose, lettor.; e così a fuoco; mise mano per far la polenda non si direbbe: non è un
            lavoro tanto lungo. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n399" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15793"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15802">
            <ref rend="bold">perché la dimenasse... son rimasto solo!</ref>: che la tramestasse, e
            se ne andò dicendo: «son da per me; mal son da per me». Tramestasse non si dice; da per
            me, volg.; e non si direbbe in questo senso, ma d'uno che sta da sé, non fa parte con
            altri. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n400" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15810"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15811">
            <ref rend="bold">piccol secchio</ref>: secchi lio. Poteva stare. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n401" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15818"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15824">
            <ref rend="bold">carne secca, con un paio di raveggioli</ref>: carne salata, con un paio
            di raviggiuoli. Carne salata è diverso: anche salata di poco si chiama così; e in genere
            tutta quanta la carne di porco che si metto sotto sale; mentre carne secca è una sola
            specie; raviggiòli (l'u no) si dice anche; raveggiòli è più com. a Firenze. Son caci
            freschi fatti con latte di pecora, della grandezza circa d'un piatto. L'etimologia è
            ancora ignota. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n402" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15829"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15839">
            <ref rend="bold">e posato il tutto, scodellata la polenta sulla taffería, si
              misero</ref>: e tutto ammannito, rovesciata la polenta in sul tagliere, si posero.
            Ammannito voleva dire messo sulla tavola per bene; poteva stare, ma forse era troppo
            accomodato; posato il tutto più comune posato ogni cosa; rovesciata, di polenta più
            soda: questa par che fosse morbida; tafferia, arnese speciale de' contadini per simile
            roba; tagliere, soltanto per tagliarci la carne, farci il battuto, ecc.; posero, letter. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n403" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15844">
            <ref rend="bold">scambievolmente</ref>: a vicenda. Poteva stare; ma scambievolmente è
            più affettuoso. Avverti qui il momento e la verità psicologica: que' due amici che si
            ritrovano dopo tante burrasche, li a tavola: come due naufraghi scampati che
            s'abbracciano sulla terra che non avevano sperato di riveder più mai, sentendo nel
            proprio cuore un'amicizia fraterna. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n404" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15854"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15859">
            <ref rend="bold">di forse due anni, si trovarono</ref>: di presso a due anni, si
            scopersero. Di presso, letter.; si scopersero direbbe una fatica maggiore e a poco a
            poco; si trovarono, la parola usata in questa circostanza, dice il fatto sollecito e
            pieno. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n405" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15872">
            <ref rend="bold">d'essere</ref>: di esserlo. Qui il <hi rend="italic">lo</hi>, che
            abbiamo già visto altre volte non popolare, era veramente insopportabile, non che
            superfluo. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n406" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15882"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15884">
            <ref rend="bold">all'uno e all'altro</ref>: ad entrambi. Letter. accad. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n407" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15889"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15897">
            <ref rend="bold">eran toccate di quelle cose che fanno conoscere che</ref>: erano
            toccate di quelle cose che fanno sentire che. Sentire poteva stare; ma conoscere dice la
            riflessione, che in questa circostanza, apprezzata com'era la benevolenza, c'entrava per
            qualche cosa. Per quanto dice poi della benevolenza non è mai da rifletter abbastanza. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n408" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15913"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15914">
            <ref rend="bold">negli altri</ref>: in altrui. Letter. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n409" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15919"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15921">
            <ref rend="bold">presso di Renzo</ref>: appo Renzo. Letter. accad. della più bell'acqua:
            roba che si poteva scrivere soltanto nella prima metà del secolo XIX. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n410" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15927"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15930">
            <ref rend="bold">della di lei assenza</ref>: della costei mancanza. Costei era
            spregiativo; ma anche quel di lei tra l'articolo e il nome è roba da burocratici; v.
            anche l'indice. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n411" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15948"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15955">
            <ref rend="bold">di decifrare, ce n'era una di cui essa</ref>: di schiarire, una ve
            n'era di cui ella. Schiarire era poco: qui si trattava d'un vero mistero o cabala; ce
            n'era una, uso; essa, più com. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n412" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15963"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15976">
            <ref rend="bold">tra due, se dovesse continuare il suo viaggio, o andar prima in cerca
              d'Agnese</ref>: in fra due se non dovesse andar prima in cerca di lei. In fra due,
            letter.; il se non, troppo negativo; e senza l'aggiunta, sarebbe stato non più tra due,
            ma tra uno; di lei, diventava equivoco. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n413" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_15989"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_15993">
            <ref rend="bold">Agnese non ne saprebbe nulla</ref>: ella non saprebbe niente. Ella,
            letter. e meno chiaro del nome qui; non saprebbe, troppo asciutto niente, v. l'indice. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n414" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16000"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16015">
            <ref rend="bold">a levarsi questo dubbio, a aver la sua sentenza, e di portar poi lui le
              nuove</ref>: ad accertarsi di questo, ad affrontare il gran cimento, e di portarne poi
            le novelle. Accertare un dubbio? Si trattava di spazzarlo; l'aggiunta era
            indispensabile; la sentenza era la conclusione del gran cimento; il ne di portarne era
            inutile e non d'uso, essendoci nuove subito dopo; novelle, letter. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n415" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16021"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16028">
            <ref rend="bold">seppe molte coso che ignorava, e di molte</ref>: apprese assai cose che
            ignorava, e d'assai. Apprese, letter. accad.; assai, meno com. in questo senso. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n416" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16032"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16037">
            <ref rend="bold">che non sapeva bene, sui casi</ref>: che sapeva male e sui casi. Che
            sapeva male è differente: ammetteva una cognizione intera, per quanto cattiva o
            stentata; il primo e, inutile. persecuzioni che gli avevan fatte: persecuzioni fatte.
            Che gli avevan potrebbe parere inutile; ma nello stile manzoniano che va dissimulando la
            gran nutrizione di cose con una dicitura più che possibile familiare e comune, sta
            meglio. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n417" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16053"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16058">
            <ref rend="bold">se n'era andato con la coda</ref>: s'era partito di là colla coda.
            Partito è più risoluto (v. anche l'indice) e s'accorda meno bene colla timidezza e con
            lo scorno che provo; poi il modo comune è andarsene con la coda tra le gambe. Nota il
            Tomm.: «coda tra le gambe? Risponde il Rig.: «Forse il T. non conosceva allora la
            maniera popolare toscana». Non par possibile forse, benché a torto, gli pareva una frase
            bassa. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n418" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16070"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16082">
            <ref rend="bold">insomma su tutto... per Renzo</ref>: in somma su tutto quel viluppo di
            cose. Apprese anche (e non era per lui. Per insomma e viluppo v. l'indice, e così per
            apprese; Renzo, in vece del pronome, più efficace. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n419" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16087"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16089">
            <ref rend="bold">come fosse proprio</ref>: a pronunziar rettamente. Con la prima
            dicitura (quel rettamente è un po' grammaticale) indicava che il nome di Ferrante, che
            doveva certamente esser d'origine spagnola, era ostico a pronunziare; con la seconda
            invece Renzo ne impara il casato preciso, che dalle lettere se n'era composto uno ben
            lontano dal vero. E ora, se doveva andar a trovar Lucia a Milano, quel nome era della
            più grande importanza. Da apprese ecc. fino a </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n420" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16094">
            <ref rend="bold">Ferrante</ref>: il Tomm. nota: «Lungaggine.» Scorrezioni, sì, che poi
            corrèsse, ma lungaggine, no. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n421" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16098"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16101">
            <ref rend="bold">aveva bensí fatto scrivere</ref>: aveva ben fatto scrivere. Ben non si
            direbbe, o sarebbe poco comune; ma anche bensi è letter. L'uso comune sarebbe: Glie
            l'aveva, si, fatto scrivere, oppure: glie l'aveva fatto scriver bene, portando su bene
            un accento speciale, e assai diverso da quando significa scrivere esattamente; ma
            siccome il si forse non lo conosceva o non gli piaceva, e il bene alla lettura poteva
            esser equivoco, il M. s'è attenuto al bensì. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n422" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16115"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16126">
            <ref rend="bold">nel leggergli la lettera, n'aveva fatta una parola tale, che, se
              Renzo</ref>: gliel'aveva letto in modo, gliene aveva data una parola tale, che,
            s'egli. La correzione, più semplice e più snella; egli oltr'a esser poco amato dal
            Manz., perché letterario, poteva riferirsi all'interpetre bergamasco. E a proposito
            d'interpetre, v. l'indice. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n423" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16155"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16164">
            <ref rend="bold">che avesse, per andar in cerca di Lucia. In quanto</ref>: che lo
            potesse condurre a trovar Lucia. Quanto. Anche qui la frase lo potesse condurre ecc.,
            era faticosa e pesante, e quel trovar conto in questo senso non si dice. Per quanto, v.
            l'indice. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n424" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16171"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16180">
            <ref rend="bold">ch'era un pericolo abbastanza lontano, per non darsene gran
              pensiero</ref>: ch'egli era pericolo abbastanza rimoto per non darsene troppo
            pensiero. Qui l'egli era una freddura strana; l'un, indispensabile; rimoto, letter.
            Troppo era, diremo per necessità, troppo, e in questo caso poco com. Mi pare però che
            più comune ancora sarebbe stato per darsene gran. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n425" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16185"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16187">
            <ref rend="bold">morto di peste</ref>: morto della peste. Uso. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n426" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16191"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16205">
            <ref rend="bold">se ne manderebbe un altro; anche la sbirraglia se n'era andata la più
              parte; quelli</ref>: gli si manderebbe uno scambio; la sbirraglia pure se n'era ita la
            più parte; quei. Gli si manderebbe uno scambio non si direbbe; il rimanente poteva
            stare: ita più pop., e in certi momenti, come qui, adoprato con sarcasmo, poteva star
            benissimo; ma il M. difficilmente esce dalle sue rotaie dell'uso più comune; quei,
            poetico. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n427" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16225"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16226">
            <ref rend="bold">in contraccambio</ref>: in ricambio. Ricambio in questo caso non si
            dice, v. anche l'indice. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n428" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16244"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16252">
            <ref rend="bold">in una camera che il contagio aveva resa disabitata</ref>: in una sua
            stanzetta che il contagio aveva vota d'abitatori. Camera è la parola propria per la
            stanza dove si dorme; v. anche l'indice; vòta d'abitatori è letter.; e poi eccessivo,
            neanche se ci fosse stato prima un reggimento. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n429" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16262"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16265">
            <ref rend="bold">cose da levarvi l'allegria</ref>: cose da non tornarne più allegri.
            Uso. Per il senso attento alla verità di quest' asserzione. La morte delle persone più
            care porta nell'animo uno sconforto indicibile, da non trovar da vero più né via né modo
            d'essere allegri. E anche l'altra sontenza: ma però, a parlarne tra amici, è un
            sollievo, quanto è vera! </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n430" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16279"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16287">
            <ref rend="bold">Allo spuntar del giorno, eran tutt'e due in cucina</ref>: Renzo in
            arnese da viaggio, con la sua: A giorno erano entrambi da basso; Renzo in ordine di
            viaggiare colla sua. A giorno si dice dell'alba del giorno dopo o del giorno d'oggi o di
            ieri, insomma vicino; p. e. Stamattina a giorno ero levato. Ieri si levò a giorno. Ti
            leverai a giorno anche domani? Ma non è comune d'un giorno lontano e parlando di terzi.
            Qui poi sonava anche male. Entrambi, letter. accad.; in cucina, specifica meglio, e dice
            un'idea di più: tanto più poi che quelle case di campagna son fatte della cucina, che è
            giù, e della camera che è sopra. In arnese da viaggio, uso. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n431" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16304"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16307">
            <ref rend="bold">nel taschino de' calzoni</ref>: il fagottino, per andar più lesto, lo
            lasciò: in tasca, del resto spedito e leggiero, il fardelletto lo lasciò. Nel taschino
            de' calzoni, più esatto; del resto spedito e leggiero che ci aveva che vedere? Eran
            forse di peso la cintura e il coltello ? se la spiegazione si riferiva al fardelletto,
            bisognava metterla dopo, come fa; fardelletto, letter. accad.; per andar più lesto è una
            linea vivace e vera che sostituisce a quella di cui abbiamo parlato precedentemente. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n432" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16316"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16317">
            <ref rend="bold">in deposito</ref>: Questa frase poteva risparmiarla: sa di stazione
            ferroviaria. Che razza di deposito poteva essere un fagottino? Il popolo avrebbe detto:
            lo lasciò li in casa dell'amico. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n433" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16320"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16324">
            <ref rend="bold">Se la mi va bene</ref>: Altro fiorentinismo (v. l'indice) di cui si
            trovano in questo capitolo forse più esempi che altrove. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n434" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16334"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16336">
            <ref rend="bold">ripasso di qui</ref>: torno per qua. Non si dice; se mai, per di qua;
            ma di qui precisa meglio la casa del compagno. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n435" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16371">
            <ref rend="bold">dov'anderò</ref>: certo da queste: dove andrd: certo che da queste.
            Andrò, v. l'indice; il che à fatto bene a risparmiarlo. Per il senso osserva la dolcezza
            amara, semplice, melanconica dell'affetto profondo di Renzo. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n436" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16383"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16392">
            <ref rend="bold">ritto sulla soglia dell'uscio, con la testa per aria, guardava</ref>:
            ritto in sulla soglia che metteva nel campo, girava il capo all'insú e riguardava. In
            sulla, volg.; dell'uscio ci s' aggiunge quasi sempre a soglia; che metteva nel campo,
            inutile; con la testa per aria dà un fare più libero e spigliato a quell'atto, come di
            chi assapori tutto il profumo d'un'alba campestre; quell'all'insú, per quanto la testa
            girasse, aveva troppo dell'impiccato; guardava, è più continuo e intenso. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n437" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16404"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16411">
            <ref rend="bold">che non aveva più veduta da tanto tempo</ref>: Anche questa linea,
            questo momento psicologico, com'è profondamente vero e rapidamente colto! </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n438" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16413"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16439">
            <ref rend="bold">gli disse, come s'usa, di sperar bene; volle che prendesse con sé
              qualcosa da mangiare; l'accompagnò per un pezzetto di strada, e lo lasciò con nuovi
              auguri</ref>: lo conforto di buone speranze, volle ch'egli prendesse un po' di
            provisione da bocca per quel giorno; l'accompagnò un pezzetto di strada, e lo lasciò con
            nuovi augurii. Lo conforto di buone speranze, frase sbiaditamente accademica; quel come
            s'usa dice che le parole dell'amico erano, naturalmente, delle solite, giacché i patemi
            d'animo gli à chi l'à; gli altri non li posson sentire, che difficilmente, né portar con
            sentimenti novi, parole nuove. Con sé, aggiunta d'uso, che dà, non toglie; provvisione
            (non provisione) da bocca, frase burocratica o da negozianti; per quel giorno era
            inutile e inesatto: poteva prenderne anche per la mattina dopo; per un pezzetto, più
            com.; andare, inutile. Vero del resto, l'accompagnamento dell'amico per un pezzetto di
            strada; e lí, se non c'eran patemi d'animo, c'era tutto l'affetto. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n439" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16441"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16465">
            <ref rend="bold">s'incamminò con la sua pace, bastandogli d'arrivar vicino a Milano in
              quel giorno, per entrarci il seguente, di buon'ora, e cominciar subito la sua
              ricerca</ref>: prese la strada bel bello, bastandogli di portarsi il più presso a
            Milano in quella giornata, per entrarvi il domani per tempo e mettersi tosto alla
            ricerca. La strada c'era li sopra; s'incamminò dice più volontà; bel bello era troppa
            calma e indifferenza; però, come andasse con la sua pace si capisce alla prima fin a un
            certo punto; ma si spiega poi pensando che Renzo, tanto, non poteva in nessun modo
            presentarsi quella sera a una casa signorile, né andare a tastoni per le strade d'una
            città ignota la sera al buio. Sarebbe già imbarazzante oggi che le città sono
            illuminate. Sicché l'affrettarsi era inutile; portarsi il più presso frase barocca,
            dozzinale, da giornalisti di vent'anni fa; giornata è finché c'è sole, e indica
            un'azione, un lavoro, un'opera determinata; il domani, letter.; il seguente, s'accorda
            benissimo col giorno detto prima; di buon ora è più esatto: per tempo si riferirebbe a
            un'azione successiva; mettersi tosto, letter. accidenti. Poteva dirsi in altro modo più
            comune? Il T. nota, a ragione: senz' accidenti. Perché....». </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n440" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16471"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16482">
            <ref rend="bold">e senza nulla che potesse distrar Renzo da' suoi pensieri, fuorché
              le</ref>: né v'ebbe cosa che attirasse particolarmente i suoi sguardi salvo le. La
            correzione, più semplice e snella; quello sguardi, era letter. e pesante; salvo, poteva
            stare. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n441" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16490"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16497">
            <ref rend="bold">il giorno avanti, si fermò a suo tempo</ref>: nel dì antecedente si
            fermò quando fu tempo. Dì antecedente, letter. uggioso; si fermò a suo tempo, uso. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n442" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16498"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16504">
            <ref rend="bold">in un boschetto, a mangiare un boccone</ref>: È curiosa questa
            insistenza del M. di far cercare a Renzo, quando mangia per la strada, fuori
            dell'osteria, tutt' e due le volte un boschetto. Aveva la mente assai poetica il nostro
            Renzo, anche quando non era brillo. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n443" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16501"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16507">
            <ref rend="bold">a mangiare un boccone, e a riposarsi</ref>: a refiziarsi e a prender
            fiato. Refiziarsi arcaico, accademico; prender fiato direbbe un camminare affrettato e
            una fatica che non c'era stata. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n444" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16508"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16510">
            <ref rend="bold">passando per Monza</ref>: Secondo il Marimonti (Memorie storiche della
            città di Monza, 1841, pag. 186) riportato dal Bindoni, «Monza lasciò aperte al tempo
            della peste le sole porte di Carrobiolo e de' Gradi, e per quest'ultima Renzo sarebbe
            entrato nel borgo. » </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n445" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16516"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16531">
            <ref rend="bold">dove c'era de' pani in mostra, ne chiese due, per non rimanere
              sprovvisto, in ogni caso</ref>: dov'era dei pani in mostra, ne chiese una coppia per
            non rimanere sprovveduto ad ogni evento. Dov'era, poteva stare, ma era letter.; dove
            c'era è un pleonasmo d'uso, e che dà allo stile quella morbidezza familiare propria dei
            Prom. Sposi; una coppia vorrebbe dire che erano accoppiati; poi coppia è anche una
            specie di pane intero, nel quale l'attaccatura primitiva non si vede neanche più;
            sprovvisto, più com.; e sproveduto con un v, grafia non corrispondente alla pronunzia
            dell'uso; ad ogni evento, è letterar., e poi si direbbe d'altri casi più alti che non
            sian quelli, ne' quali possa esser in gioco una coppia di pane. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n446" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16532"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16543">
            <ref rend="bold">Il fornaio, gl'intimò di non entrare, e gli porse sur una
            piccola</ref>: Il bottegaio, intimatogli di non entrare, gli stese, sur una picciola. Il
            fornaio precisa; bottegaio si dice antonomasticamente del pizzicagnolo; intimatogli, non
            fa spiccare ugualmente l'azione; stese, di cosa che si spiega, come sarebbe tovaglia,
            tovagliolo, ecc.; picciola, poet. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n447" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16548">
            <ref rend="bold">dentro</ref>: entro. Letterario. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n448" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16550"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16551">
            <ref rend="bold">e aceto</ref>: ed aceto. Qui l'ed sarebbe anche più seccante. Vedi
            l'indice. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n449" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16553"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16560">
            <ref rend="bold">che buttasse lì i danari; e fatto questo</ref>: che lasciasse quivi
            cadere i danari del prezzo, come fu fatto; quindi. Lasciasse quivi cadere, di fronte a
            quel vivo buttasse li era un'accademicheria slavata; del prezzo, inutilissimo: non era
            neanche un prezzo combinato, ma fisso; come fu fatto, rallenta e rallunga l'azione;
            quindi, letter. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n450" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16566"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16568">
            <ref rend="bold">l'uno dopo l'altro</ref>: l'un dopo l'altro. Si poteva dire, ma l'uno
            dice meglio l'azione pacata del fornaio. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n451" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16576"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16578">
            <ref rend="bold">uno per tasca</ref>: un per tasca. Non comune. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n452" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16579"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16580">
            <ref rend="bold">Verso sera</ref>: Sul far della sera. Meno comune e meno spiccio. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n453" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16581">
            <ref rend="bold">arriva</ref>: giunse. Letter., e il presente rende l'azione più viva. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n454" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16583">
            <ref rend="bold">Greco</ref>: comune vicino a Milano, che fa circa quattromila abitanti.
            Il Bindoni fa la descrizione della gita, che riassumiamo qui. Prima d'arrivare a Greco
            era passato per Sesto, da cui la strada antica prende a destra della gran via militare;
            dopo Greco, la strada corre lungo il canale della Martesana, fino a Milano. A un certo
            punto, sotto le mura, tra Porta Nuova e Porta Comàsina (ora Garibaldi) la strada che va
            alla famosa Cascina de' Pomi, e che ora si chiama Via Melchiorre Gioia, finisce nella
            via di circonvallazione, e il canale, seguitando il suo corso, entra in città, portando
            le acque dell'Adda, da cui proviene. Prima di trovarsi a contatto con la Martesana, e
            precisamente alla Cascina de' Pomi, un'altra strada se ne stacca a sinistra, e va giù
            fin quasi al punto dove, oggi è la stazione centrale. Lì si biforcava, da una parte, a
            destra, facendo la via che oggi si chiama Galileo; l'altra, a sinistra, ora soppressa,
            detta via Ponte Sèveso. È da questa che avea preso Renzo. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n455" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16603"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16607">
            <ref rend="bold">e il calcolo del cammino</ref>: Osservazione reale. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n456" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16613"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16623">
            <ref rend="bold">congetturando che doveva esser poco lontano dalla città, uscí dalla
              strada</ref>: divisando dovere essere assai presso alla città, usci della strada.
            Divisando dovere, roba letteraria, e da servire per cose letterarie; e così il
            rimanente. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n457" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16632"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16637">
            <ref rend="bold">qualche cascinotto, e lí passar</ref>: qualche Cascinotto dove passar.
            La lettera maiuscola non aveva ragione d'esserci; cascinotto sottolineato, perché parola
            lombarda. Qui non poteva far il giro di parole che al cap. XVII; e non poteva buttar via
            il necessario. Per l'arte osserva: prima, manda Renzo a cercare il cascinotto, perché
            l'uomo s'immagina che le cose vadano sempre allo stesso modo; ma invece del cascinotto
            gli fa trovar un altro letto. Se avesse ripetuto la stessa cosa, ognun vede che l'arte
            ci avrebbe scapitato. Avverti ancora: trovò qualcosa di meglio. Finché non entra in
            Milano, gli va tutto bene a Renzo! dove poteva stare, ma e li è più vivo. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n458" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16646">
            <ref rend="bold">impicciare</ref>: impacciare. V. l'indice. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n459" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16648"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16652">
            <ref rend="bold">meglio di quel che cercava</ref>: vide un'apertura in una siepe: meglio
            che non cercava: vide aperta una callaia in una siepe. <hi rend="italic">Che non</hi>
            cercava stava bene; sennonché di quel che cercava, non essendo negativo, ma affermativo,
            è più efficace; un'apertura, più semplice e più usato. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n460" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16668"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16670">
            <ref rend="bold">Non c'era nessuno</ref>: Nessuno v'era. Roba letteraria. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n461" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16681"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16682">
            <ref rend="bold">fieno ammontato</ref>: fieno abbarcato. Si direbbe quand'è disposto in
            modo speciale in un campo, non in un fienile. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n462" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16688"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16694">
            <ref rend="bold">scala a mano; diede un'occhiata in giro</ref>: scala a piuoli; si
            guardò un'altra volta tutt' all'intorno. Scala a mano, v. l'indice; diede un'occhiata in
            giro, più semplice e più com. Avverti per il senso l'accortezza e la prudenza del nostro
            montanaro. s'accomodò per dormire, e infatti s'addormentò subito: si accomodò quivi per
            passar la notte, e prese tosto sonno. Quivi, letter. accad.; non era un ridotto o un
            caffè da passarci la notte: Renzo voleva dormire; prese sonno, roba, al più, da malati;
            tosto, letter. e v. l'indice. È da avvertire la natura sana di Renzo, che non si fascia
            la testa prima d'essersela rotta; confida nella Provvidenza, e dorme senza pensieri,
            persuaso in cuor suo di ritrovare Lucia. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n462b" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16711"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16716">
            <ref rend="bold">all'alba. Allora, andò carpon verso</ref>: all'alba. Desto, si condusse
            carpone verso. Allora risparmia piú vivamente e artisticamente il desto; si condusse,
            letter.; e meglio, se mai, in significato morale si condusse alla miseria, e sim. <hi
              rend="italic">Non senza tema a dicer mi conduco</hi> (Dante, Inf. XXXII); <hi
              rend="italic">carpon</hi>, v. l'indice. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n463" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16723"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16740">
            <ref rend="bold">la testa fuori, e non vedendo nessuno, scese di dov'era salito, uscí di
              dov'era entrato, s'incamminò per viottole</ref>: il capo fuori, e, non vedendo pur
            nessuno, scese per donde era salito, uscì per donde era entrato, si mise per istraduzze.
            Per testa, v. l'indice; il pur non ci aveva che vedere; per donde, roba accademica; si
            mise, meno proprio qui, perché indicherebbe incertezza, diffidenza, lentezza;
            s'incamminò dice più sicurezza e lestezza; istraduzze, affettazione lettararia, da padre
            Cesari. Per il senso avverti: andava per viottole perché aveva paura dei birri e delle
            spie. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n464" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16744"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16745">
            <ref rend="bold">stella polare</ref>: Perché una volta, quando non c'era la bussola,
            serviva per orientamento ai marinai: di li figuratamente di tutto quanto serve a
            orientarci. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n465" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16761"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16766">
            <ref rend="bold">tra porta Orientale e porta Nuova</ref>: L'ortografia del Manz. non è
            sicura, per i nomi delle piazze, delle strade, delle porte; contrariamente all'uso
            comune, che usa le lettere maiuscole, il M. usa invece spesso le minuscole: piazza del
            duomo, porta ticinese, porta orientale; e dà soltanto la lettera maiuscola a quella
            parola che potrebbe aver carattere equivoco, come porta Nuova, porta Tosa; ma qui mette
            la maiuscola anche a Orientale, che più volte nel romanzo à scritto con la minuscola. </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap33-n466" type="comm" target="quarantana/cap33.xml#c33_16767"
            targetEnd="quarantana/cap33.xml#c33_16771">
            <ref rend="bold">e molto vicino a questa</ref>: e assai presso a questa. Letter. Alla
            fine del cap. il Tomm. nota: «Il terzo Tomo che dovrebbe essere il più rapido di tutti,
            e perché ne' precedenti la protesi del dramma era già stata fatta a tutt'agio; e perché
            nella fine l'autore e il lettore naturalmente si stancano, e anelano il termine, il
            terzo Tomo è il più lungo. Quello... nate, questa alla fine del suo lavoro non è
            impazienza tanto quanto... bisogno naturale, una specie d'ispirazione. - Nel primo tomo
            il matrimonio si scioglie, e gli sposi si dividono. Nel secondo Renzo esce di stato,
            Lucia è rapita e fa voto di castità. Cresce l'imbroglio. Nel terzo c'è la fame, il
            passaggio della truppa, la peste, e dopo la peste le nozze. L'intreccio è semplice e
            bello. Ma don Abbondio in questo romanzo fa troppa figura, occupa troppo spazio...; egli
            è il più duro di tutti. È ben vero che certi difetti sono più difficili a vincere di
            certi altri; ma non bisogna proporre questi difetti in un romanzo senza molta
            precauzione. Ed infatti gl'increduli ridono molto di D. Abbondio, che prendono come il
            modello dei preti... Se pensa non ha carattere: egli parla, fa e soffre senza avere
            principii del fare e del parlare, e non ostante è troppo nobile e troppo lontano dalla
            natura di scrittore. Renzo ha un doppio... non ha una fisonomia, quella... che hanno
            tutti, anche i bruti; voglio dire un'indole propria distinta in tutte le altre indoli. E
            d'altra parte... pretende d'avere un carattere più elevato della sua condizione. Renzo è
            un giovane buono e innamorato.» Sono critiche e appunti inafferrabili, con dei baleni di
            verità e con affermazioni di cose non vere, a cui nel complesso non si può risponder
            nulla. Dove appare il biasimo più schietto, in don Abbondio, non fa che persuaderci di
            più che il M. à colto nel segno. Il Tomm. non lo voleva troppo alla berlina quel prete,
            per paura degl'increduli; ma agl'increduli, per far credere, bisogna sopprimere i don
            Abbondi; e a questo ci pensi la Chiesa. Per la lunghezza del terzo tomo, se c'è la fame,
            il passaggio delle truppe e la pèste, bisogna bene che in qualche posto trovino posto
            non è vero? Un'altra cosa: il Rig. trova che il M. avrebbe dovuto mandar prima Renzo a
            Pasturo in cerca d'Agnese, invece che a Milano: Perché non supporre invece, e più
            naturalmente, almeno perché questa doveva essere la sua speranza, che Agnese potesse
            pure qualche cosa saperne? Né ci par naturale che Renzo s'induca ad andare così a
            casaccio a cercar di Lucia in una città come Milano e in quelle condizioni, e con la
            semplice cognizione del casato della famiglia presso la quale credeva che fosse. Ma se
            Agnese era così poco lontano, perché non andar prima da lei se non altro per decifrare
            tra le tante quella cosa che l'aveva così turbato, e di cui essa sola aveva la chiave ?
            » Rispondiamo: La critica non è irragionevole, alla prima; ma il M. ci dà una prova di
            più della sapiente economia del suo romanzo. Non fa fare dei giri e dei rigiri per gusto
            al suo protagonista. Il buon senso diceva a Renzo che Agnese ne doveva saper quanto lui
            della salute di Lucia; il nome preciso di don Ferranté l'aveva: dunque la via retta è
            sempre la più breve; e altre difficoltà non l impacciano. È scaltro abbastanza.
          </note></note>
       </div>
    </body>
  </text>
</TEI>