<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Luca_Ciarfella">Luca Ciarfella</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Luca_Ciarfella" when="2025-06-21">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap38">
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n1" type="comm">
          Eccoci alla fine dell'opera:  i birboni oppressori, tutti sepolti; gli oppressi, dopo tanta iattura d'uomini e di cose respirano: i buoni innamorati tornati nei loro diritti; spira un'aria di rinnovazione generale, una vera primavera della vita. Non ci sarà una felicità piena, che questa non ci può essere mai nel mondo; ma l'angoscia è scomparsa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n2" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10001" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10020">
          <ref rend="bold">Una sera, Agnese sente fermarsi un legno all'uscio. È lei, di certo! - Era proprio lei, con la buona</ref>:  Una buona sera, Agnese sente un legno fermarsi alla porta. - È ella, senz'altro! - Era ella proprio, colla buona. <hi rend="italic">Bella</hi> s'aggiunge in circostanze eccezionalissime inaspettate di gioia o di dolore o per ironia; ma qui, per quanta gioia ci fosse in Agnese, non c'è nulla d'inaspettato. A questa frase <hi rend="italic">sente un legno fermarsi alla porta</hi> il Rig. nota: «Senza considerare se la parola <hi rend="italic">uscio</hi>, trattandosi d'un'umile casetta, meglio convenga della parola <hi rend="italic">porta</hi>, diremo che la prima lezione è da preferirsi all'altra, perché più rispondente alla successione de' fatti e delle idee. Agnese prima sente il rumore del legno che s'avanza, rumore insolito nel suo paesetto, e però tale da attirare tutta la sua attenzione, che è veramente colpita allorché lo sente fermarsi all'uscio di casa.» Per conto nostro dobbiamo rispondere che, prima di tutto, <hi rend="italic">sente un legno fermarsi alla porta</hi> sarebbe stato qui un verso decasillabo di cattivo gusto; doveva poi cambiare <hi rend="italic">uscio</hi>per le ragioni che vedi all'indice; mettere <hi rend="italic">sente un legno fermarsi all'uscio</hi> è d'un suono così cattivo che non capisco come una persona d'ingegno e di criterio lo potrebbe desiderare. In quanto alla successione d'idee che il Rig. dice, starebbe bene se l'A. l'avesse voluta; e allora avrebbe detto senz'altro: <hi rend="italic">sente venire un legno</hi>; e <hi rend="italic">questo legno fermarsi all'uscio</hi>;oppure avrebbe accennato più semplicemente: <hi rend="italic">sente un legno che si ferma all'uscio</hi>; invece l'A. va súbito al fatto del <hi rend="italic">fermarsi</hi>, che corrisponde non a una graduale sicurezza, ma alla sicurezza immediata: «È lei di certo.» Dunque il <hi rend="italic">fermarsi</hi>doveva precedere, e il <hi rend="italic">legno</hi>, molto importante, ma secondario, venir dopo. D'altra parte chi dice al Rigut. che dalla strada di quel paese non passassero dei legni ogni tanto, specialmente di quella stagione? <hi rend="italic">Uscio</hi>, v.l'indice. <hi rend="italic">È ella</hi>; <hi rend="italic">era ella</hi>, quasi ridicoli; <hi rend="italic">di certo</hi>, uso. <hi rend="italic">Senz'altro</hi> s'adopra in altre circostanze, quando si vuol dire che non c'è bisogno d'aggiunger nulla, p. e. <hi rend="italic">Gli ubbidi senz'altro</hi> e simili. A questo periodo il Tomm. nota: «Gretto e stracco...» Osservazione che fa ridere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n3" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10026">
          <ref rend="bold">immagini</ref>: <hi rend="italic">imagini</hi>. Grafia latina. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n4" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10029"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10044">
          <ref rend="bold">La mattina seguente... per isfogarsi</ref>:<hi rend="italic"> Il mattino
            seguente, capita Renzo di buon'ora, ignaro dell'accaduto e senz'altro disegno che di
            sfogarsi.</hi>
          <hi rend="italic">Il mattino</hi>, lett., v. anche l'ind.; <hi rend="italic">di
            buon'ora</hi>, meglio prima, perché Renzo, come personaggio importante annunziato dopo
          resta più interessante; <hi rend="italic">ignaro dell'accaduto</hi>, qui sarebbe letter.
          accadem.; <hi rend="italic">senz'altro disegno</hi>, vago e scolorito; <hi rend="italic"
            >vien</hi>, importante. Per il senso osserva una volta ancora: la vita è tutt'un
          impreveduto. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n5" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10050"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10058">
          <ref rend="bold">quel gran tardare di Lucia. Gli atti che fece</ref>: <hi rend="italic"
            >quel tanto tardare di Lucia. Gli atti ch'ei fece</hi>. <hi rend="italic">Gran
            tardare</hi>, uso; <hi rend="italic">ei</hi>, lett. poet. quanto inutile. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n6" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10066"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10071">
          <ref rend="bold">davanti, si rimettono anche quelli all'immaginazion</ref>: <hi
            rend="italic">in prospetto, si rimettono pure all'imaginazione.</hi>
          <hi rend="italic">In prospetto</hi> andava bene, se Lucia fosse stata una casa; <hi
            rend="italic">imaginazione</hi>, grafia latina; di <hi rend="italic">pure</hi>, v.
          all'indice. Per il senso, attento alla vivace esuberanza delle manifestazioni di Renzo in
          contrapposto con quelle di Lucia, che non sono meno forti e vibrate; ma le comprime nel
          suo cuore. Renzo le conosce, e le stima tanto di più, come si stima di più quello che si
          sa che c'è e che non si vede. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n7" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10077"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10088">
          <ref rend="bold">Lucia in vece furon tali, che non ci vuol molto a descriverle</ref>:<hi
            rend="italic"> Lucia a lui furono tali, che non ci vuol molto a renderne conto</hi>. <hi
            rend="italic">Invece</hi>, segna meglio il contrapposto; <hi rend="italic">a renderne
            conto</hi>, si dice di cattive azioni o simili. Avverti ancora quanto le semplici parole
          di Lucia e il suo contegno siano attraenti, mentre i lettori superficiali, che sono più
          che non si crede, li direbbero freddi e indifferenti. Vedi, del resto, che l'A. mette
          abbastanza bene i punti sugl'<hi rend="italic">i</hi> con tutto quello che molto finamente
          dice di lei, fino in fondo al capoverso. Il Tomm.nota: « Bello. » </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n8" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10093">
          <ref rend="bold">disse</ref>: <hi rend="italic">diss'ella</hi>. Letterario. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n9" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10095"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10096">
          <ref rend="bold">occhi bassi</ref>: <hi rend="italic">cogli occhi bassi.</hi> Dice meglio
          l'abitudine: di quest'abitudine abbiamo detto altrove, vicino a donna Prassede, v.
          l'indice. Come teneva un contegno nelle parole differente tra Renzo e gli altri, così
          anche nello sguardo. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n10" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10100"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10102">
          <ref rend="bold">E non crediate</ref>: <hi rend="italic">Né crediate</hi>. Più letter. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n11" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10106"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10114">
          <ref rend="bold">quel fare troppo asciutto, e se l'avesse per male</ref>: <hi
            rend="italic">quel modo troppo asciutto, e se ne avesse a male</hi>. <hi rend="italic"
            >Modo</hi>, è più ristretto; <hi rend="italic">se n'avesse a male poteva stare</hi>; ma
          è meno com. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n12" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10119"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10125">
          <ref rend="bold">per il suo verso; e, come, tra</ref>: <hi rend="italic">pel suo verso; e,
            come fra</hi>. <hi rend="italic">Pel</hi>, lett.; <hi rend="italic">tra</hi>, più com. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n13" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10123" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10134">
          <ref rend="bold">e, come, tra gente educata, si sa far la tara ai complimenti</ref>:  Avverti al senso: nel dirti una cosa, il buon artista te ne serve per lo meno due.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n14" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10136"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10151">
          <ref rend="bold">lui intendeva bene... cuore di Lucia</ref>: <hi rend="italic">egli capiva
            benissimo che cosa si dovesse sottintendere a quelle parole.</hi> Per <hi rend="italic"
            >egli</hi> e <hi rend="italic">capiva</hi>, v. l'indice; del <hi rend="italic"
            >benissimo</hi>, esagerato, non c'era bisogno; la correzione del rimanente, assai più
          colorita e efficace. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n15" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10157"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10158">
          <ref rend="bold">che aveva</ref>: <hi rend="italic">ch'ella aveva</hi>. <hi rend="italic"
            >Ella</hi>, letterario e inutile. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n16" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10161"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10162">
          <ref rend="bold">di pronunziarle</ref>: <hi rend="italic">di porgerle.</hi> Letter. Le
          parole non si porgono. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n17" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10185"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10186">
          <ref rend="bold">frase vecchia</ref>: <hi rend="italic">frase a stampa</hi>. Non si dice;
          e <hi rend="italic">vecchia</hi> sta bene come contrapposto a <hi rend="italic"
            >inventata</hi>. Il T., la cui critica consiste in lasciar passare inosservate
          un'infinità di mende che l'A. corrègge da sé nella seconda edizione, e in restringere in
          sentenze molto sugose di <hi rend="italic">bello, bellissimo, buono, divino, sublime,
            stracco ecc.</hi> un po', diremo, alla grossa, non di rado, per usare una frase del
          popolo, dandone una calda e una fredda, qui mette il suo solito «Pesante.» È invece una
          graziosissima osservazione d'un fenomeno che si ripete spesso, una di quelle tante che
          quando le sentiamo avvertite dall'artista, siamo costretti a dire: è vero. Perché,
          ripetiamo per la centesima e una volta, al giovine studioso, che la grande arte sta qui:
          le infinite osservazioni che passano tutto giorno sott'occhio, ma alle quali gli uomini
          cómunemente s'abituano, e non le scorgono più, gl'ingegni alati e artistici le colgono a
          volo, con la percezione esatta della lente fotografica, e le ricollocano a suo luogo nel
          gran quadro dell'arte con la sapienza della naturalezza. Son menti ancora ingenue e
          vergini quelle dei grandi poeti, non indurite alla percezione; e per loro passano davanti
          i fenomeni abituali come cose nuove, le sentono ancora con quel piacere che si vedono e
          notano da fanciulli, e si rallegrano della scoperta col medesimo entusiasmo, che poi sanno
          per questo comunicare immediatamente altrui. Allora lo studio dal vero diventa opera
          d'immaginazione, e l'immaginazione è naturale intuizione del vero; l'uno e l'altro
          rappresentazione sincera delle idee, ossia delle verità eterne, forza continua che
          costringe la natura a rivelare all'artista i suoi misteri, cioè il modo di creare. E
          l'artista, tal quale come fa la natura, crea; e qui sta il punto difficile e raro; qui
          stanno i momenti della vita e delle cose. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n18" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10190"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10191">
          <ref rend="bold">inventata lui</ref>:<hi rend="italic">inventata egli</hi>. Roba del
          magazzino dei rigattieri letterari. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n19" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10195" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10199">
          <ref rend="bold">Il nostro povero padre Cristoforo</ref>:  Avverti: Lucia distrae con un altro discorso la sua commozione: altro fenomeno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n20" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10206"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10208">
          <ref rend="bold">benché si può</ref>: <hi rend="italic">sebbene si può</hi>. Letter. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n21" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10215"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10218">
          <ref rend="bold">prega lui per noi</ref>: <hi rend="italic">egli prega per noi</hi>.
          Letter. e sbiadito. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n22" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10226" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10234">
          <ref rend="bold">E non fu questa la sola trista corda che</ref>:  Né fu questa la sola corda di mesto suono che. <hi rend="italic">Né fu questa</hi>, così in principio di periodo, è letter.; anche corda di mesto suono aveva un certo non so che di letter. e d'accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n23" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10242" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10246">
          <ref rend="bold">di qualunque cosa si parlasse</ref>:  per qualunque soggetto si passasse. <hi rend="italic">Soggetto</hi>era equivoco, e aveva l'aria di tèma filosofico o scientifico o simile di discussione; e <hi rend="italic">parlasse</hi> dice qualcosa di più vivace e di più intimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n24" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10247" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10252">
          <ref rend="bold">il colloquio gli riusciva sempre delizioso</ref>:  Osserva quest'altro fenomeno ancora: la gran gioia non si può coprire, né velare d'ipocrisia; e non c'eran fatti tali da cacciare le sue dolcezze e da rattristarlo profondamente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n25" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10253" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10256">
          <ref rend="bold">Come que' cavalli bisbetici</ref>:  Altra delle bellissime similitudini manzoniane. Ma il Tom., neanche a farlo apposta, eran finiti i <hi rend="italic">buono</hi> e i <hi rend="italic">bello</hi> e dice: «Brutto.» Il Rig. risponde, con quanto aveva messo nell'edizione Barbèra: «Tale similitudine, bella per verità ed evidenza pittoresca, non corrisponde propriamente al suo termine di confronto.» Oh altro, se corrisponde! Basta non fermarsi alla prima osteria, altrimenti molte delle similitudini del Manzoni, come di Dante e d'altri buoni poeti, l'abbiamo detto altre volte, sarebbero ugualmente sbagliate. Qui i cavalli si riferiscon alle circostanze di Renzo, e di tutto il romanzo: il destino del nostro giovinotto (e col destino il suo cuore) à fatto delle bizzarrie prima di prender l'aire, molte bizzarrie, ma finalmente va che è un piacere, divora la via, passa sopra tutti gli ostacoli, a tutte le notizie melanconiche, non conosce più ombre, né minacce, né paure.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n26" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10264">
          <ref rend="bold">alzano</ref>:  levano. Letterario, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n27" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10282" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10284">
          <ref rend="bold">fare un passo</ref>:  dare un passo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n28" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10291" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10300">
          <ref rend="bold">prendon l'andare, e via, come se il vento li portasse</ref>:  pigliano la carriera, vanno quasi portati dal vento. <hi rend="italic">Pigliano la carriera</hi> poteva stare, ma era troppo: in principio <hi rend="italic">prendon l'andare</hi>; dopo, poi a tutta carriera; <hi rend="italic">vanno quasi portati dal vento</hi> era un verso, ma troppo vistoso, troppo balzante; anche <hi rend="italic">e via come se il vento li portasse</hi> è un altro verso, epico addirittura, ma non di troppo facile vista: richiede una più precisa attenzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n29" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10314">
          <ref rend="bold">poi</ref>:  adesso. Per <hi rend="italic">adesso</hi>v. l'ind.; poteva mettere <hi rend="italic">ora</hi>; ma c'era <hi rend="italic">ore</hi> lì vicino; e il <hi rend="italic">poi</hi> va, del resto, benissimo contrapposto al prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n30" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10327" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10335">
          <ref rend="bold">ma ci faceva dentro molto bene; e certamente, Renzo</ref>:  ma vi faceva dentro benissimo: né Renzo. <hi rend="italic">Vi</hi>, letter.; ma anche <hi rend="italic">ci faceva</hi> per <hi rend="italic">ci stava</hi>, non va: forma toscana non è affatto: il Tomm. né il Rig. non ne dicono nulla: che sia roba accademica?; <hi rend="italic">benissimo</hi> non aveva nulla di guasto e d'inesatto. Avverti che <hi rend="italic">ma ci faceva dentro molto bene</hi> è un altre endecasillabo; il <hi rend="italic">certamente</hi> aggiunto, non è inutile; <hi rend="italic">né</hi> aveva dell'intonazione letteraria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n31" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10342" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10353">
          <ref rend="bold">non se la sarebbe potuta immaginare d'un umore così socievole e gioviale</ref>:  avrebbe mai potuto imaginarsela d'un umore così compagnevole e gaio. <hi rend="italic">Non se la sarebbe ecc.</hi> più corrispondente all'uso; <hi rend="italic">compagnevole</hi> è più, se mai, da uomini che fanno baracca; <hi rend="italic">socievole</hi> è più gentile e delicato, e corrisponde al senso di chi sa stare, sta bene e è desiderato e amato in società; <hi rend="italic">gioviale</hi> à qualche cosa più della gaiezza bonaria, grassoccia, come quella dei milanesi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n32" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10354" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10356">
          <ref rend="bold">Ma il lazzeretto</ref>:  Bellissima quanto a proposito quest'osservazione: si tratta di gente che si deve sposare, e la mercantessa non poteva avere qui il contegno che aveva nel lazzeretto. Il Tomm. però nota: «Male.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n33" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10366" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10373">
          <ref rend="bold">son tutt'uno... già fatto</ref>:  son mica tutt'uno. Con Agnese ella aveva già fatta. Per <hi rend="italic">mica</hi>, <hi rend="italic">ella</hi>, e l'accordo del participio, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n34" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10394" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10409">
          <ref rend="bold">spinger troppo... aveva in cuore</ref>:  sforzare, quanto appena ci voleva per dar più anima ai suoi moti e alle sue parole. Senza <hi rend="italic">sforzare</hi> non era brutto, ma <hi rend="italic">spinger troppo</hi> dice più garbatamente e esattamente, e è più usato; <hi rend="italic">appena quanto</hi>, uso; l'obbligarla a dimostrar è ben più vivo e efficace che dar più anima; e così tutto il rimanente era una freddura; e la correzione è tutta piena di calore. Vedi ancora una volta di più la buona Lucia che non è punto fredda e indifferente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n35" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10425" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10435">
          <ref rend="bold">Ci andò, e, con un certo fare tra burlevole e rispettoso</ref>:  V'andò, e, in una cert'aria di burla rispettosa. Uso. Avverti quanto è più vivo e garbato quel <hi rend="italic">certo fare burlevole</hi> di quel furbetto accorto, buono, e dignitoso nel tempo stesso, che è Renzo. Avverti poi che <hi rend="italic">burla</hi> sarebbe non solo più limitato e circoscritto a un fatto singolo, ma questo fatto singolo parrebbe Renzo stesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n36" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10440" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10443">
          <ref rend="bold">le è poi passato</ref>:  le è poi andato via. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n37" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10456">
          <ref rend="bold">Ora</ref>:  Adesso. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n38" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10457" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10459">
          <ref rend="bold">siamo a tempo</ref>:  Non si direbbe in questo caso, perché <hi rend="italic">Esser a tempo</hi> a fare una cosa vuol dire che si può ancora aspettar a farla; e qui è appunto il contrario. Bisognava dire: Ora è il tempo. Oppure Il tempo è venuto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n39" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10469" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10472">
          <ref rend="bold">le sia di comodo</ref>:  le sia comodo. Uso. Don Abbondio non disse di no; ma: Non già che don Abbondio rispondesse di non volere; ma. Lungo, meno colorito e meno rappresentativo. Riguardo al senso avverti che, se non muore don Rodrigo, don Abbondio non cambia natura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n40" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10490" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10499">
          <ref rend="bold">a trovar cert'altre scuse, a far cert'altre insinuazioni</ref>:  a tirar fuori certe scuse, a far certe insinuazioni. <hi rend="italic">Altre</hi> aggiunto è ben più efficace, perché si riporta a mente le prime: ora non eran le medesime, ma si equivalevano; <hi rend="italic">tirar fuori</hi> stava bene; ma, mentre ti rappresentava un metodo tra il farraginoso del ciarlatano e il facile e sollecito; il <hi rend="italic">trovar</hi> invece, dice tutta la cortese e calma espressione e l'ingegnosità della paura che mette a tutto cimento l'ingegno del prete. Il popolo non che scuse in questo caso avrebbe detto carancole. Al Tom. però tutto questo non piace, e nota: «Troppo»; <hi rend="italic">altre</hi> aggiunto, precisa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n41" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10521">
          <ref rend="bold">ugualmente</ref>:  egualmente. V.l'ind.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n42" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10527" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10530">
          <ref rend="bold">Ho inteso, disse Renzo</ref>:  «lei ha: Ho capito, disse Renzo: «ella ha. Per <hi rend="italic">capito</hi> e per <hi rend="italic">ella</hi> vedi l'ind.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n43" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10544"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10546">
          <ref rend="bold">E cominciò a</ref>: E si fece a. Più alla larga, e più in grande. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n44" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10552">
          <ref rend="bold">visto</ref>:  veduto. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n45" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10557" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10565">
          <ref rend="bold">e che già a quell'ora doveva sicuramente essere andato</ref>:  Attento a questa preparazione garbatissima, che fa pendere súbito don Abbondio verso le possibilità comiche.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n46" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10567">
          <ref rend="bold">concluse</ref>:  conchiuse. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n47" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10571" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10574">
          <ref rend="bold">gli avrà usato misericordia</ref>:  gli avrà fatto misericordia. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n48" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10575" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10580">
          <ref rend="bold">Questo non ci ha che fare</ref>:  questo non ci ha a che fare. Uso. Osserva don Abbondio come s'affanna a negare che ci abbia che vedere nelle sue difficoltà don Rodrigo. È un bambinone pauroso che rimpiatta la testa, e che crede così sempre che nessuno lo veda.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n49" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10584" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10593">
          <ref rend="bold">v'ho forse detto di no? Io non dico di no</ref>:  v'ho io detto di no? Non dico di no io. Avverti quel <hi rend="italic">forse</hi> molto d'uso, e calzante. Don Abbondio non ammette che n'abbiano nemmeno il dubbio, che abbia detto di no; il rimanente, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n50" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10594" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10599">
          <ref rend="bold">parlo per delle buone ragioni</ref>:  parlo per buone ragioni. Uso. Quali sono poi le buone ragioni? Che... finché c'è fiato c'è speranza! Si può esser più comici di così?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n51" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10603" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10606">
          <ref rend="bold">fin che c'è fiato...</ref>:  fin che l'uomo ha fiato in corpo. Uso. Il proverbio è quello detto da noi precedentemente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n52" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10630" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10632">
          <ref rend="bold">addosso de' guai...</ref>:  addosso dei disturbi. I <hi rend="italic">disturbi</hi> sarebber fisici; non son quelli che fanno paura a don Abbondio. Ahimè, i guai, i guai di don Rodrigo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n53" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10638" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10640">
          <ref rend="bold">ancora un pochino</ref>:  ancora un pochetto. Uso. Qui attento al senso: don Abbondio ci teneva a campar dell'altro. È l'opposto autentico di padre Cristoforo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n54" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10641" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10644">
          <ref rend="bold">Figuratevi poi certi temperamenti</ref>:  Siamo lì con la cantata! «Ma, come dico, questo non ci ha che far nulla!»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n55" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10655" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10665">
          <ref rend="bold">Dopo qualche altra botta e risposta, ne più né meno concludenti</ref>:  Dopo un po' d'altro dialogo né più né meno concludente. Non si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n56" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10674" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10676">
          <ref rend="bold">alla sua compagnia</ref>:  alla sua brigata. Brigata è una comitiva per stare allegri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n57" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10681" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10684">
          <ref rend="bold">e finì con dire</ref>:  terminò con dire. Di discorsi molto lunghi. 
          </note>
        <note xml:id="Petrocchi-cap38-n57" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10688" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10690"> 
          <ref rend="bold">che n'ero pieno</ref>: che ne era pieno. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n58" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10695" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10703">
          <ref rend="bold">di perdere la pazienza, e di levargli il rispetto</ref>:  di perder la pazienza. Troncamento d'uso; v. anche l'indice; <hi rend="italic">di parlar male</hi>. Significa sparlare e significa non saper parlare. Nell'un caso e nell'altro qui non stava bene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n59" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10723" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10725">
          <ref rend="bold">ancora un poco</ref>:  ancora un po'. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n60" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10726" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10734">
          <ref rend="bold">mi tornava in campo con qualche parola in latino</ref>:  Quel latino era sempre lo spauracchio di Renzo; dirà poi di quale latino intende. Il Tomm. qui nota, a torto come spesso: «Miseria.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n61" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10736" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10740">
          <ref rend="bold">che vuol essere un'altra lungagnata</ref>:  che la vuol essere un'altra lunghiera. <hi rend="italic">Lunghiera</hi> è arcaico. Oggi si direbbe <hi rend="italic">Lungherìa</hi>; ma in questo caso <hi rend="italic">Lungagnata</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n62" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10745" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10754">
          <ref rend="bold">come dice lui, andare a maritarsi dove andiamo a stare</ref>:  quel che dice egli, andare a maritarsi dove abbiamo da vivere.» Uso. Abbiamo da vivere vorrebbe dire non dove dobbiamo vivere, ma dove abbiamo dei guadagni o delle rendite. Dobbiamo vivere richiamava anche quello un'idea analoga, e che non era qui del caso; poi era brutto, e à messo meglio andiamo a stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n63" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10755" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10756">
          <ref rend="bold">Sapete cosa</ref>:  Sapete che cosa. V. l'ind.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n64" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10767" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10776">
          <ref rend="bold">a fare un'altra prova, e vedere se ci riesce meglio</ref>:  a fare una prova, anche noi, e vedere se ci troviamo un po' più il bandolo. Un'altra è più preciso, perché dice che la prima era andata a vuoto pienamente; mentre l'anche noi poteva dire che Renzo era riuscito in qualche cosa; troviamo un po' più il bandolo era un insulto per Renzo, il quale il bandolo l'aveva trovato benissimo, ma non serviva: con don Abbondio pauroso la questione è che non si risolveva neanche per inciampo. Avverti intanto la naturalezza di questo tentativo, e come l'A. avvia con tutta disinvoltura le donne da don Abbondio, dove serviranno benissimo alla comicità dell'ultim'atto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n65" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10791">
          <ref rend="bold">desinare</ref>:  pranzo. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n66" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10800" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10804">
          <ref rend="bold">addosso subito. Ora, signore sposo</ref>:  addosso così subito. Adesso, signor sposo. Il così qui, eccessivo; per adesso, v. l'indice; signor sposo, dialettale. Vedete con che spigliatezza comica il M. stende questa sua prossima tela, per non tenerla troppo monotona, e per preparare dell'altre scene. Era possibile che una milanese, arrivata per la prima volta sul lago di Lecco, non fosse condotta a vederne le bellezze, e che l'A. non battesse la solfa altro che dell'amore di Renzo e di Lucia? Il Tom., manco a dirlo, nota: «Miseria.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n67" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10818" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10824">
          <ref rend="bold">ché a Lucia farò io da mamma</ref>:  Questo può parere esagerato. Se nelle campagne di Lecco i costumi son identici a quelli delle campagne nostre, andar una fidanzata di giorno col suo fidanzato è cosa usuale, non che permessa, e non c'è bisogno dell'accompagnamento della mamma o di chi ne faccia le veci. Ma qui è anche la mercantessa che parla, come avviene, secondo i costumi della città; e diventa súbito naturale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n68" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10831" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10833">
          <ref rend="bold">un po' meglio</ref>:  un po' alla distesa. Si direbbe di campane che sonano. Come si potrebbe poi veder delle montagne <hi rend="italic">alla distesa</hi>, lo dica il lettore!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n69" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10836" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10837">
          <ref rend="bold">questo lago</ref>:  Naturalissimo questo discorso d'una mercantessa milanese che del lago di Lecco n'à sentito parlar tante volte, e che non l'à mai visto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n70" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10841" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10842">
          <ref rend="bold">sentito tanto</ref>:  tanto inteso. Uso; vedi anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n71" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10847" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10850">
          <ref rend="bold">che n'ho già visto</ref>:  che ne ho già veduto. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n72" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10860" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10862">
          <ref rend="bold">prima di tutto</ref>:  di primo tratto. Uso. Si direbbe d'altre cose.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n73" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10879" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10884">
          <ref rend="bold">quel giorno, ma tutti i giorni</ref>:  quel dì, ma ogni dì. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n74" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10887" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10891">
          <ref rend="bold">verrebbe a desinare con loro</ref>:  verrebbe a pranzare colla brigata. Per <hi rend="italic">pranzare</hi> e <hi rend="italic">brigata</hi>, v. l'indice. Per il senso avverti la delicata e gentile ricompensa verso l'ospite.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n75" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10893"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10899">
          <ref rend="bold">desinato, Renzo se n'andò, senza dir dove</ref>: pranzato, Renzo si partì
          subitamente, senza dire dove andasse. Subitamente, letter.; e súbito eraeccessivo: che
          ragione di tanta fretta? Renzo va via perché gli viene in mente d'andar al castello a
          sentire se ci son notizie di don Rodrigo; súbito poi gli è più necessario dopo: si parti
          c'entra un proposito deliberato, netto, di staccarsi di Lì, dal luogo di dove esce; v.
          anche l'indice; se n'andò, quando s'esce da un luogo senz'apparente deliberazione o lemme
          lemme, o svogliati, o di malumore o senza dare spiegazioni. Le donne ecc. Anche questo è
          un fatto vero e interessante; e il Tom. nota: «Brutto...»</note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n76" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10906">
          <ref rend="bold">discorrere</ref>:  confabulare. È quasi spregiativo, e troppo in grande.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n77" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10909" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10914">
          <ref rend="bold">sulla maniera di prender don Abbondio</ref>:  sul modo di pigliar don Abbondio. <hi rend="italic">Pigliar</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n78" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10924" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10927">
          <ref rend="bold">disse questo tra sé</ref>:  ma fece faccia tosta: gran congratulazioni a Lucia: diss' egli tra sé; ma fece buon viso: grandi rallegramenti con Lucia. Diss' egli, letter. Il Rig. dice: «È preferibile la prima lezione, Ma fece un buon viso, perché meglio accenna alla dissimulazione del disgusto che prova don Abbondio per questa visita.» Ma <hi rend="italic">buon viso</hi> era una simulazione che confinava con l'ipocrisia, e a questa don Abbondio non arriva; invece fa il muso duro, val a dire una vera dissimulazione del dispiacere che sente. È lo stesso, e peggio, che far da indiano. Il rimanente poteva stare; ma rallegramenti pare eccessivo, e nelle congratulazioni c'è o ci parrebbe maggior convenzione; a è più diretto, e più in relazione con gli a delle altre due donne.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n79" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10942" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10954">
          <ref rend="bold">Le fece mettere a sedere, e poi entrò subito a parlar della peste</ref>:  Le fece sedere; poi si gettò nel gran discorso della peste. <hi rend="italic">Le fece sedere</hi> quand'uno adopri le mani o mezzi violenti per questo; <hi rend="italic">si gettò</hi>, letter.; ma anche <hi rend="italic">si buttò</hi> era troppo: con le donne specialmente non aveva bisogno di precipitare come coi bravi; quel che ci poteva esser di sollecitudine lo dice coll'aggiunto súbito; nel gran discorso poteva stare, avuto riguardo che non facevan tutti che discorrerne, ma aveva del reboante inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n80" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10967" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10968">
          <ref rend="bold">diede opportunità</ref>:  porse opportunità. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n81" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10978" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10980">
          <ref rend="bold">poi, com'era giusto</ref>:  Avverti l'A. come se lo patulla graziosamente don Abbondio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n82" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_10989" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10998">
          <ref rend="bold">de' gran mirallegri anche a Agnese, che l'aveva passata liscia</ref>:  dei gran mi rallegro con Agnese che n'era uscita netta. <hi rend="italic">De' gran mirallegri</hi>, uso; l'<hi rend="italic">anche</hi>, se non è indispensabile, è per lo meno garbato; anzi qui par che stia a chiedere scusa per don Abbondio che se ne fosse dimenticato prima. Non c'era più collera ormai da tanto tempo con l'antica chiacchierona che aveva riferito al cardinal Federigo le sue magagne; il con non andava bene con <hi rend="italic">mi rallegri</hi>. Ma il Rig. sente gran dolore per quell'<hi rend="italic">a</hi>, e nota: «Non sappiamo capire come mai il Manzoni, per non adoperare la preposizione <hi rend="italic">Ad</hi>, in alcuni casi necessaria e dell'uso popolare, preferisse l'iato.» Che l'<hi rend="italic">ad</hi> qualche volta sia comune e anche popolare, come <hi rend="italic">dar ad intendere</hi> e poche altre, va bene; ma qui doveva dirci se è comune, se è popolare. Siccome non è, il M. mette <hi rend="italic">a</hi>, e lascia l'<hi rend="italic">ad</hi> ai letterati: ecco tutto. <hi rend="italic">N'era uscita netta</hi> non si direbbe affatto, o tutt'al più si potrebbe dire per chi è uscito salvo da un'accusa, in un processo e sim.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n83" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11013" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11022">
          <ref rend="bold">alle velette, se mai venisse l'occasione d'entrar nel discorso essenziale</ref>:  alla vedetta, se mai venisse il bel tratto di far parola dell'essenziale. Per <hi rend="italic">velette</hi>, v. l'indice; il <hi rend="italic">bel tratto</hi> in questo senso non si dice; il rimanente, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n84" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11023" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11026">
          <ref rend="bold">finalmente non so quale</ref>:  Disinvoltura artistica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n85" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11032" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11033">
          <ref rend="bold">Ma cosa</ref>:  Ma che. Poteva stare; vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n86" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11037" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11042">
          <ref rend="bold">era sordo da quell'orecchio. Non che</ref>:  non ci sentiva da quell'orecchia. Guarda che. <hi rend="italic">Non ci sentiva</hi> e <hi rend="italic">era sordo</hi>, si dice in tutt'e due i modi; ma <hi rend="italic">sordo</hi> naturalmente è più forte; orecchia qui era impossibile, tanto ridicolo quanto lontano dall'uso. Quel <hi rend="italic">guarda</hi>, è un lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n87" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11052" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11059">
          <ref rend="bold">suo serpeggiare, volteggiare e saltar di palo in</ref>:  suo tergiversare e volteggiare e andar di palo in. Il tergiversare è ancora troppo solenne, e da uomo di politica alta; il serpeggiare invece dice tutti i piccoli volteggiamenti d'una nervatura avvezza da un pezzo alla prudenza e alla duttilità delle serpi; saltar di palo in frasca
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n88" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11061">
          <ref rend="bold">Bisognerebbe</ref>:  Come vedete, ci saltava bene di palo in frasca. Tutta la caratteristica di don Abbondio infatti è questa: di dir sempre cose che paiono, e sono di per se stesse, sensate e vere, al servizio dell'insensataggine e della trappoleria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n89" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11068" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11073">
          <ref rend="bold">Lei, signora, che è di Milano</ref>:  Ella, signora, che è da Milano. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n90" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11086" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11089">
          <ref rend="bold">qualche cavaliere di peso</ref>:  L'A. nel dir questo sorride del suo sorriso malizioso: infatti è un discorso mèzzo equivoco, equivoco garbato, che don Abbondio a tempo e luogo, come spesso gli ecclesiastici (rammentatevi la galanteria del cappuccino di Monza,) sanno mettere parlando con le signore. Il Rig. non intende, e nota: «Voleva dire <hi rend="italic">Di polso</hi>.» No, voleva proprio dire <hi rend="italic">di peso</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n91" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11090" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11093">
          <ref rend="bold">che con questi mezzi</ref>:  Altra verità incontrastabile che l'A. fa spifferare a don Abbondio in suo servigio, ma che non resta, per questo, meno verità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n92" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11126" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11129">
          <ref rend="bold">non saprei cosa dire</ref>:  non so che dire. È meno gentile; e non saprei à tutto il garbo che ci vuole per indorare la pillola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n93" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11130"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11136">
          <ref rend="bold">la patria è dove si sta bene</ref>: I nostri contadini che, affamati e
          angariati nel nostro paese, vanno nel Brasile o nella Repubblica Argentina o negli Stati
          Uniti; e quando ci stanno bene, molto spesso non tornano più in Italia, e i figlioli di
          loro non la conoscono più nemmeno di nome, sarebbero un commento molto eloquente a questa
          espressione; ma siccome potrebbero parere esempi troppo volgari per l'accademicheria
          italiana, bisognerà far il discorso più lungo. Scrive dunque il Rigut.: «Sentenza degna di
          don Abbondio! L'animo nostro rifugge da essa e si consola in quell'affettuosissimo addio
          di Lucia al suo paese nativo: "Addio, monti sorgenti dalle acque, ed elevati al cielo
          ecc.", cap. VIII; ripensa alla commozione di quella poverina nel rivederli mentre era
          strascinata al castello dell'innominato "ho veduto i miei monti", cap. XXI; alla "stretta"
          che Renzo tornando da Bergamo «si sentì dare al cuore» alla vista di essi; a quel misto di
          tenerezza e d'accoramento con che Renzo sul partire per Milano guardava l'aurora del suo
          paese che non aveva più veduto da tanto tempo; ciò ch'egli sentì d'ineffabile, tornando da
          Milano, nel rivedere al "lume del crepuscolo il paese d'intorno; c'era dentro il suo!";
          "que' monti, quel Resegone vicino, il territorio di Lecco era diventato tutto come roba
          sua". Tutte queste son belle cose, sono una verità; ma non tutta la verità. La verità
          intera è un'altra. Ricordiamoci dunque dell'<hi rend="italic">addio</hi> di Lucia a' suoi
          monti: ciò prova che un animo gentile s'allontana sempre malvolentieri da' primi luoghi
          dov'abbia respirato la vita della sua fanciullezza, della sua giovinezza e del suo santo
          amore. Ma quando la vita gli è stata amareggiata da angherie, da soprusi, da privazione
          della libertà, allora la patria può aver poche pretese; allora Renzo, andandosene, à
          ragione di scaraventare alla sua dolce terra natia la fiera imprecazione: "Sta' li,
          maledetto paese!" Quanti popoli eroici non anno spatriato, in massa, е non spatriano
          ancora, quando la patria è avara verso di loro d'un tozzo di pane o d'un briciolo di
          giustizia! D'altra parte, questa sentenza è molto antica: è in Aristofane, in Pacuvio ecc.
          Il prete se ne serve, come di tante verità altrui, perché gli fa comodo; e non è per
          questo meno vera. A Pacuvio il Ribbeck nel suo <hi rend="italic">Scaenicae Romanorum
            Poesis fragmenta</hi> non lo registra, mi pare; ma lo registrava Pietro Scriverio nel
          suo <hi rend="italic">Collectanea Veterum tragicorum fragmenta, Lugduni Batavorum apud
            Iohannem Maire CIDIOCXX</hi>. Stampato nel 1620, don Abbondio che ogni tanto si faceva
          prestar de' libri per leggere, poteva averlo veduto. È però più facile, anzi par quasi
          certo, che quella frase l'avesse imparata sui banchi di scuola nelle <hi rend="italic"
            >Tuscolane</hi> di Cicerone. Infatti Cicerone la riporta; e noi vogliamo riportare con
          quella tutto il brano che vi si riferisce, e che serve benissimo al nostro argomento.
          Traduciamo alla meglio: "Disprezzati gli onori, disprezzate le ricchezze, che ci resterà
          dunque di temibile? Forse l'esilio che si mette tra i maggiori mali. Ma se è considerato
          un male dal sentimento avverso del popolo, quanto sia di nessun conto per chi à giudizio,
          s'è già detto. Che se fosse miserevole l'esser lontani dalla patria, le nostre province
          sarebbero piene di miseri, di cui ben pochi ritornano in patria. Ma agli esuli son
          confiscati i beni! - E per questo? Non è noto abbastanza come si possa tollerare la
          povertà? Giacché l'esilio, se guardiamo alla cosa in sé, più che al disonore del nome, in
          che differisce da un perpetuo viaggio? Nel quale i più illustri filosofi anno passato la
          vita, Senòcrate, Crantore, Arcèsile, Lacyde, Aristotele, Teofrasto, Zenone, Cleanto,
          Crisippo, Antipatro, Carneade, Clitomaco, Filono, Antioco, Panèzio, Posidonio e tanti
          altri, che una volta spatriati non tornarono più a casa. Ma senza ignominia! - Ma può
          l'esilio portare ignominia all'uomo di criterio? Del quale soltanto noi ci siamo occupati,
          e al quale può toccare solo ingiustamente; ché quelli esiliati giustamente non occorre
          consolare. Per ultimo, a ogni caso, è sempre buono il conforto degli epicurei, che per
          tutto dove si trovano, trovano la felicità. Così, a ogni evento, si può ben dire come
          Teucro: <hi rend="italic">La patria è dove si sta bene</hi>. Vedete Socrate? Interrogato
          di che paese fosse, rispose: <hi rend="italic">Cosmopolita</hi>; giacché si considerava
          infatti abitante e cittadino del mondo. Vedete Tito Albucio? Non filosofava esule
          tranquillamente in Atene? Questo non gli sarebbe toccato se, standosene tranquillo nella
          vita pubblica, avesse obbedito alle leggi d'Epicuro. Ma che forse fu più felice Epicuro in
          patria che Metrodoro in Atene? o Platone più di Senocrate? o Polemone più d'Arcesilao? Che
          stima abbiamo a fare d'uno Stato che ci condanna all'esilio? Guardate Damarato, padre del
          nostro re Tarquinio: non potendo soffrire la tirannia di Cipselo, fuggi da Corinto, e
          venne a Tarquinia, dove ristaurò la sua fortuna, e mise al mondo de' figlioli. Che forse
          fu uno stolto anteponendo la libertà dell'esilio piuttosto che la servitú nella patria?"» </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n94" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11146" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11149">
          <ref rend="bold">non c'è cattura che</ref>:  non c'è bando che. Per quanto bando abbia dato origine a bandito, qui non era chiaro, né d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n95" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11151" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11154">
          <ref rend="bold">Non vedo proprio l'ora</ref>:  Anche questa è una verità per un dato verso: una volta concluso, tornava a lui la pace di prima; ma non lo voleva concluder lui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n96" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11163">
          <ref rend="bold">concluso</ref>:  conchiuso. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n97" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11166" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11168">
          <ref rend="bold">Dico la verità</ref>:  Dico il vero. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n98" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11174" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11186">
          <ref rend="bold">spiattellar dall'altare quel nome di Lorenzo Tramaglino, non lo farei col cuor quieto</ref>:  Anche questo è vero: n'avrebbe avuto una paura straordinaria, ma non per la cattura, per don Rodrigo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n99" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11201" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11202">
          <ref rend="bold">voi altre»</ref>:  voi.» Meno d'uso, e meno cordialità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n100" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11215" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11220">
          <ref rend="bold">a rimetterle in campo, sott'altra forma</ref>:  a riprodurle sott'altra forma. Poteva stare, ma era più tenue; rimetterle in campo è più colorite efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n101" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11223" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11231">
          <ref rend="bold">da capo, quando entra Renzo, con un passo risoluto</ref>:  da capo. Quand'ecco entra Renzo, con un andar risoluto. Quand'ecco. Poteva stare, se forse non era più vivace; ma <hi rend="italic">quando entra</hi> par che s'adatti meglio alla continuazione del periodo e a non colpire súbito troppo forte l'immaginazione del lettore; insomma <hi rend="italic">quand'ecco</hi> è più adatto per apparizioni strane, inaspettate; <hi rend="italic">passo risoluto</hi>, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n102" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11237">
          <ref rend="bold">viso</ref>:  faccia. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n103" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11246" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11250">
          <ref rend="bold">Cosa vuol dir questo? arrivato</ref>:  Che vuol dir questo? Arrivato. L'iniziale minuscola d'<hi rend="italic">arrivato</hi> ti dice che don Abbondio si sbriga a far la seconda domanda, come una continuazione o successione rapida della prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n104" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11255">
          <ref rend="bold">alzandosi</ref>:  levandosi. V. l'indice. Avverti la premura di don Abbondio. Il marchese è un'autorità per lui, e che autorità! e lui è súbito in piedi, pronto all'omaggio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n105" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11295" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11297">
          <ref rend="bold">A buon conto</ref>:  Come si vede, Renzo continua a esser contento, e continua a dir le cose serie anche con aria di scherzo, com'è naturale. Ma questo dà nel naso al Tomm. che dice: «Miseria.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n106" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11316" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11318">
          <ref rend="bold">è un bravissim'uomo</ref>:  E questo era l'importante per don Abbondio: che non avesse a essere la continuazione di quell'altro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n107" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11338" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11339">
          <ref rend="bold">stampa antica</ref>:  stampa vecchia. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n108" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11340" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11344">
          <ref rend="bold">Ma che sia proprio vero?</ref>:  Bellissimo! don Abbondio à paura che sia una trovata di Renzo, per tirarlo a far le denunzie. Chi è in difetto è in sospetto. Ma Renzo conosce i suoi polli, e à tirato fin li anche Ambrogio, il famoso sagrestano del campanile, ve ne ricordate?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n109" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11349" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11352">
          <ref rend="bold">Perché lui l'ha</ref>:  Perché egli l'ha: Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n110" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11361" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11369">
          <ref rend="bold">lì ne' contorni, e, per dir la verità, ci</ref>:  li nel contorno, e, a dir la verità, vi. <hi rend="italic">Ne' contorni</hi>, uso; <hi rend="italic">a dir la verità</hi> poteva stare; v. anche l'indice; <hi rend="italic">vi</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n111" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11376">
          <ref rend="bold">qualcosa</ref>:  qualche cosa. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n112" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11382" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11390">
          <ref rend="bold">più d'uno m'ha detto lo stesso. Ho poi incontrato</ref>:  più d'uno e di due m'hanno contato la cosa. Но роi scontrato. <hi rend="italic">E di due</hi>, superfluo e eccessivo, nell'uso non si dice che in casi eccezionalissimi; il rimanente, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n113" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11406" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11415">
          <ref rend="bold">Lo vuol sentire, Ambrogio? L'ho fatto aspettar qui fuori apposta</ref>:  È grazioso e comico anche questo, inteso a provare che don Abbondio non si fida finché non lo sente dalla bocca d'Ambrogio. Intanto l'A. con accorgimento drammatico ci riporta davanti un personaggio quasi dimenticato, e con Ambrogio salgono alla mente tutti gli avvenimenti primi; e così la storia si ricongiunge, e forma tutta una collana ben connessa. Il Tomm. nota: «Miseria miserrima!»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n114" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11426" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11442">
          <ref rend="bold">Questo confermò la cosa in tutto e per tutto, ci aggiunse altre circostanze, sciolse tutti i dubbi</ref>:  Questi confermò la cosa di punto in punto, v'aggiunse altri particolari, sciolse tutti i dubbii. Uso, <hi rend="italic">circostanze</hi> è più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n115" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11454">
          <ref rend="bold">esclamò</ref>:  sclamò. Volg. Ora poi don Abbondio nôta in un mare di contentezza. La sua misera esistenza trova l'inaspettata risurrezione. Il Giusti da questo punto del romanzo prese l'intonazione d'una delle sue satire: <l>Su, don Abbondio, è morto don Rodrigo,</l>
          <l>Esci dal guscio delle tue paure:</l>
          <l>È morto, è morto, non temer castigo,</l>
          <l>    Déstati pure!</l> Avvertite che il prete continua a dire delle gran verità, ma in suo servigio, s'intende.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n116" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11461">
          <ref rend="bold">Provvidenza</ref>:  Providenza. Grafia latina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n117" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11494" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11497">
          <ref rend="bold">peste; ma è anche</ref>:  pestilenza; ma l'è anche. Qui <hi rend="italic">l'è</hi> era un'affettazione. Per <hi rend="italic">pestilenza</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n118" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11505" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11509">
          <ref rend="bold">certi soggetti, che, figliuoli miei</ref>:  Anacoluto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n119" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11517">
          <ref rend="bold">prosperosi</ref>:  disposti. Lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n120" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11528" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11529">
          <ref rend="bold">era ancora</ref>:  si trovava ancora. Meno semplice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n121" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11543" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11546">
          <ref rend="bold">a cento per volta</ref>:  a cento alla volta. Poteva stare. Vederne morire a centinaia non glie n'importa a lui: il suo stomaco resta senza quel peso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n122" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11555" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11561">
          <ref rend="bold">quegli sgherri dietro, con quell'albagía, con quell'aria</ref>:  que' tagliacantoni dietro, con quell'albagia, con quella puzza. <hi rend="italic">Tagliacantoni</hi>, arcaico; <hi rend="italic">puzza</hi> poteva stare sotto un certo aspetto, ma aveva dell'equivoco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n123" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11573" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11575">
          <ref rend="bold">pareva che si</ref>:  pareva si. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n124" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11583" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11584">
          <ref rend="bold">Intanto, lui</ref>:  Intanto, egli. Uso. Ah, questa è colossale! non si può alzare a Dio un inno più egoistico. Altro che <hi rend="italic">Mors tua, vita mea</hi>!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n125" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11608" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11609">
          <ref rend="bold">ché adesso</ref>:  Due osservazioni: prima, quel <hi rend="italic">ché</hi>, che vale, come tutti sanno, un buon <hi rend="italic">perché</hi>, è una esplicita e pubblica confessione, che prima quel che era vero non lo poteva dire; seconda, qui l'A. adopra <hi rend="italic">adesso</hi> senza i soliti scrupoli, e fa bene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n126" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11613" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11618">
          <ref rend="bold">Io gli ho perdonato di cuore</ref>:  Non è a caso questa dichiarazione di Renzo. Di fronte all'allegria smodata e quasi feroce di quel prete, a Renzo vien in mente fra Cristoforo, la sua preghiera e il perdono; fa una rapida differenza mentale fra i due ecclesiastici; e sente il bisogno di metter innanzi come una specie d'ammenda alle poco cristiane espressioni del prete. Don Abbondio gli risponde che fa il suo dovere; ma che anche lui, dal canto suo, fa il suo di ridere e di godere che se ne sia andato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n127" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11621" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11625">
          <ref rend="bold">E fai il tuo dovere»</ref>:  E fai bene: è tuo dovere.» Superfluo quel <hi rend="italic">bene</hi>. Avverti quel <hi rend="italic">tuo</hi>, che à tutta l'aria d'appartenere solamente a Renzo, quasi che i doveri cristiani a don Abbondio non appartengano. Ci rammenta quel momento che il prete dice a' parrocchiani di pensarci loro alla chiesa perché è di loro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n128" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11641" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11645">
          <ref rend="bold">tornando a noi, vi ripeto</ref>:  fate voi altri quel: venendo a noi, io vi torno a dire: fate voi quel. <hi rend="italic">Tornando</hi>, uso: si ritorna là di dove s'era partiti; ma don Abbondio ci torna soltanto perché don Rodrigo è morto; altrimenti continuava a scantonare <hi rend="italic">per omnia saecula saeculorum</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n129" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11644" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11645">
          <ref rend="bold">vi ripeto</ref>:  Guardate la finezza e la verità: comincia con una cosa che aveva detto davvero: non vuol parere in contradizione; ma come prima partiva da questa, che era un complimento e una scusa, per fuggire dal matrimonio; ora parte invece da questa, per venirci.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n130" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11647" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11648">
          <ref rend="bold">voi altri</ref>:  voi. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n131" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11653" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11655">
          <ref rend="bold">volete che vi</ref>:  volete ch'io vi. È inutile il pronome.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n132" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11665" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11670">
          <ref rend="bold">in altra maniera, fate voi altri</ref>:  In quanto altrimenti fate voi. Quanto. <hi rend="italic">Altrimenti</hi>, letter.; <hi rend="italic">voi</hi>, s'è detto; <hi rend="italic">in quanto</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n133" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11678" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11680">
          <ref rend="bold">non essendoci ora</ref>:  non ci essendo adesso. Uso. Per il senso osserva come tutto diventa facile ora.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n134" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11696" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11699">
          <ref rend="bold">da prendersene gran pensiero</ref>:  tanto più: di pigliarsene gran fastidio: massime. Uso; per pigliarsene e massime, v. l'indice; fastidio era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n135" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11714" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11715">
          <ref rend="bold">serenissimo infante</ref>:  Intanto il M. ci dà quest'altra notizia; anzi due in una volta, perché ci avverte che c'è un decreto per la nascita d'un rampollo reale e che quel decreto è grazioso. L'amico Fumagalli ne fece ricerca per me nell'Archivio di Milano; e perché è in latino e lungo, darò la traduzione della parte più importante di queste grazie sovrane e spagnole: «Filippo per grazia di Dio re di Castiglia, di Leone, d'Aragona, delle Due Sicilie, di Gerusalemme, di Portogallo, di Navarra, non che delle Indie, ecc., arciduca d'Austria, duca di Milano, della Borgogna, del Brabante, conte d'Asburgo, della Fiandra, del Tirolo, ecc., riconosciamo e facciamo noto a tenore del seguente a tutti quanto segue. Benché tutti sappiano quanto a Noi stia a cuore d'arricchire i sudditi dei frutti della nostra munificenza, e come volentieri cogliamo a volo l'occasione di render tutti partecipi de' benefici, pure vogliamo ancora dimostrarlo con novi segni. Avendo a Noi, Dio volendo, la serenissima donna Elisabetta nostra dilettissima e amatissima consorte, dato alla piena luce (<hi rend="italic">latissimam</hi>) un principe figlio in mezzo al gaudio generale de' nostri dominî, che non meno di Noi avevano invocato questo giorno natale, con tutta la letizia dell'anima, valutata la grandezza di questo dono, rese grazie a Dio Ottimo, Massimo, toccato per sua volontà il sommo della nostra gioia, il nostro animo vuole che tutto sia ricolmo della medesima gioia per questo desiderato evento, e tutti possan godere del giocondissimo frutto. Perciò abbiamo stabilito d'estendere la nostra benignità e la nostra clemenza a tutti i sudditi, tanto nostri che stranieri, e per tutto si esulti a' raggi di questo sole nascente...» Persuaso di questo e d'altro, il grazioso sire dice: «Vogliamo che gli esiliati e quelli che sono in carcere nel nostro Stato e dominio, sotto gli auspici gratissimi del nostro regno e della nostra clemenza, godano nel modo che infra. Decretiamo dunque, stabiliamo e comandiamo, in nome della nostra autorità regia e ducale che tutti i sudditi mediati e immediati del nostro dominio milanese, non che gli stranieri, sospetti, denunziati, accusati o indiziati di qualunque delitto commesso retrospettivo alla data del presente, anche se gli autori son confessi e convinti o non ancora processati o sotto processo, o citati non per qualche delitto espresso, ma per una pena pecuniaria o corporale o per la confisca dei beni, o anche se abbian subita la condanna, e si trovino come rei nelle carceri, o fuori sotto fideiussione, o non siano ancora comparsi in giudizio, o in contumacia banditi o condannati per volontà nostra, o del nostro Senato, o in altro modo per un tempo determinato, o relegati in perpetuo, o siano stati mandati in esilio, o condannati alla deportazione... li assolviamo e liberiamo, e li decretiamo liberi e assolti. E se qualcuno, per le predette cause, è stato messo in carcere, comandiamo che sia súbito liberato e rilasciato...». E qui cita altri reati. Ma esclude dall'amnistia «i delitti di lesa Maestà divina e umana, la fabbricazione di monete false, la tosatura e l'alterazione delle monete, gli omicidi perpetrati da chi ne aveva commessi altri due, anche senza condanna, le ferite proditorie col fucile a rota, o altrimenti, o mediante assassinio, anche non seguito da morte, e questo tanto per il mandante che per il mandatario. Si eccettuano anche i delitti nefandi di chi abbia avuto relazioni carnali con chi rivesta abiti sacri, o vive in un monastero, i grassatori dei viandanti, i ladri di strada, gli adulteratori del sigillo del principe, o di qualunque tribunale ducale, i propinatori di veleno, che abbian causato la morte, per chi abbia ucciso un ufficiale ducale, per chi è responsabile di tumulti popolari o à incitato la plebe contro i decreti e i provvedimenti del principe (o non ce n'è anche per Renzo in queste eccezioni?)...». Conclude così: «Non sarà perciò affatto lecito a nessuno violare questa pagina del nostro editto e contravvenirvi con qualche atto temerario. Se poi qualcuno avrà tentato questo, sia colpito dalla nostra gravissima indignazione, e gli sia applicata irremissibilmente a vantaggio del nostro regio e ducale erario una multa di cinquecento marchi d'oro puro tante volte quante sia incorso nel reato... Emanato a Madrid, il 13 novembre anno mille seicento ventinove. Yo el Rey.» Il decreto fu stampato in Milano e promulgato il 30 gennaio 1630, essendo governatore Ambrogio Spinola, che già conosciamo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n136" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11722" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11725">
          <ref rend="bold">ha dato di bianco</ref>:  ha dato di penna. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n137" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11746" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11748">
          <ref rend="bold">s'è fatto l'altra</ref>:  si è potuto fare altra. Uso. <hi rend="italic">Quel che s'è potuto fare</hi> si dice per scusarci di non aver fatto di più; ma qui, scuse di questo genere non ce n'era; e per quanto la coscienza di don Abbondio fosse elastica, non arrivava a tanto, specialmente ora; <hi rend="italic">l'altra volta</hi>, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n138" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11765" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11768">
          <ref rend="bold">Lei sa bene ch'eravamo</ref>:  Ella sa che eravamo. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n139" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11801" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11802">
          <ref rend="bold">nostro cardinale</ref>:  nostro signor cardinale. Signor era superfluo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n140" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11808" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11813">
          <ref rend="bold">in quanto a questo mi scusi</ref>:  in questo mi scusi. Uso. Qui il Tomm. nota: «Piccolezza.» Tutto è una piccolezza nella storia; ma le storie, né altro che valga qualcosa, si fa o si potrà far mai se si trascura le piccolezze necessarie. Qui poi dove si deve alimentare una conversazione allegra, appunto a base di piccolezze, che tutto serve a render giocondo il nostro don Abbondio, vanno a capello. A buon conto l'A. ci fa sapere con molta disinvoltura che il titolo d'eminenza fu cominciato a dare quell'anno, e coglie l'occasione per ridersi saporitamente e garbatamente di queste miserie di titoli a cui si mostrano tanto attaccati anche molti di quelli che predicano nel mondo le dottrine di Cristo e le vanità umane.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n141" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11825">
          <ref rend="bold">accertare</ref>:  certificare. È parola da certificati.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n142" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11869">
          <ref rend="bold">vossignoria</ref>:  V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n143" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11871" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11874">
          <ref rend="bold">E ora</ref>:  E adesso. V. l'indice. Per il senso osserva come don Abbondio non s'à punto per male della correzione, e come risponde gentilmente, e gentilmente fa da maestro!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n144" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11888" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11889">
          <ref rend="bold">avete inteso?</ref>:  capite mo? Lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n145" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11891" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11892">
          <ref rend="bold">il papa</ref>:  Urbano VIII.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n146" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11923" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11929">
          <ref rend="bold">ch'era riservato a loro e a certi</ref>:  che era per loro e per certi. <hi rend="italic">Riservato</hi> dice meglio il valore di quel tesoro; e questa parola tira con sé più facilm. la preposiz. <hi rend="italic">a</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n147" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11931" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11936">
          <ref rend="bold">ora, vedete anche voi altri, cos'è</ref>:  adesso vedete anche voi, che cosa. V., per le diverse parole, l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n148" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11946" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11964">
          <ref rend="bold">succiano volentieri... e per di più</ref>:  succiano su volentieri! E che volevate fare? Toglierlo a tutti? Richiami, rancori, guai, dispetti, e per soprappiù. Il <hi rend="italic">su</hi>, lombardismo; il <hi rend="italic">papa</hi> era necessario perché loro certo, quei poveri contadini, non volevan far niente; e se avesser avuto voce in capitolo, tanto loro che Agnese avrebber avuto forso più buon senso del papa, il quale si direbbe quasi che qui il M. riprenda copertamento, perché queste vanità non c'è scopo d'alimentarle rinnovandole. Dal momento che quel titolo era diventato comune e vile, i cardinali se lo dovevan succiar vile e comune così, e averne il meritato gastigo. Nella correzione di <hi rend="italic">lamenti, ricorsi, dispiaceri, guai</hi> c'è più ragionevole gradazione; <hi rend="italic">per di più</hi>, più com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n149" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11968" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11969">
          <ref rend="bold">Dunque ha</ref>:  Dunque il papa ha. <hi rend="italic">Il papa</hi> qui inutile, perché si sottintendeva ugualmente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n150" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11981" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_11983">
          <ref rend="bold">a dar dell'eminenza</ref>:  Il M., del resto, con questa storiellina caratteristica fa la storia di tutti i tempi. Non è avvenuto così dell'<hi rend="italic">eccellenza</hi>? Garibaldi il 1860 in Sicilia l'aboli; e Crispi lo diede poi anche ai sottosegretari di Stato, e fece delle <hi rend="italic">sottoeccellenze</hi>; il 1900 lo volevan dare ai generali... Sicché c'era proprio da esclamare col Carducci: <l>Ah, non per questo dal fatal dì Quarto</l>
          <l>lido la nave de' Mille salpò!</l>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n151" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_11993">
          <ref rend="bold">proposti</ref>:  prevosti. Lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n152" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12002" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12004">
          <ref rend="bold">salire, sempre salire</ref>:  andare innanzi, sempre innanzi. Se <hi rend="italic">andassero innanzi</hi> o <hi rend="italic">avanti</hi>, non farebbero altro che bene, anzi tutto il loro dovere; il male è che voglion salire nei gradi, che troppo spesso non è un crescere di merito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n153" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12008" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12010">
          <ref rend="bold">Poi i curati»</ref>:  E i curati?» <hi rend="italic">Poi</hi>, più sicuro e colorito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n154" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12019" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12024">
          <ref rend="bold">i curati a tirar la carretta</ref>:  Anche in questo non c'è dubbio, don Abbondio non fa che dire il vero. E lo dice con una certa amarezza? Chè! aveva troppo la bocca dolce per la famosa notizia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n155" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12044" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12046">
          <ref rend="bold">maraviglierei punto che</ref>:  stupirei che. <hi rend="italic">Stupirei</hi>, per questo significato tenue, meno com.; il <hi rend="italic">punto</hi> dà forza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n156" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12052">
          <ref rend="bold">avvezzi</ref>:  assuefatti. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n157" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12063" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12064">
          <ref rend="bold">un giorno</ref>:  un bel giorno. Se non c'è qualche circostanza eccezionale, non si dice; v. anche al principio di questo capit.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n158" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12082" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12086">
          <ref rend="bold">che ci sarà allora, troverà</ref>:  che si troverà allora, penserà. <hi rend="italic">Che ci sarà</hi>, uso; <hi rend="italic">troverà</hi> dice meglio l'effetto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n159" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12090" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12097">
          <ref rend="bold">per i cardinali. Orsú, ritorniamo alle nostre cose</ref>:  pei cardinali. Orsú, torniamo al fatto nostro. <hi rend="italic">Pei</hi>, letter.; <hi rend="italic">orsù</hi>, non molto com.; <hi rend="italic">ritorniamo alle nostre cose</hi>, più intimo e più amabile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n160" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12112">
          <ref rend="bold">chiederemo</ref>:  domanderemo. V. l'ind.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n161" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12115" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12118">
          <ref rend="bold">per l'altre due denunzie</ref>:  per le altre due volte. Non chiaro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n162" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12135" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12136">
          <ref rend="bold">per tutto</ref>:  da per tutto. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n163" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12149" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12168">
          <ref rend="bold">voi altri... non ne deve rimanere</ref>:  voi e ne può capitare qualche altro. E poi in seguito vedrete; c'è entrato il fuoco; non resterà. <hi rend="italic">Voi altri</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">qualche altro</hi> poteva stare; ma aveva aggiunto <hi rend="italic">altri</hi> prima; <hi rend="italic">andando avanti</hi>, dice meglio la sfilata, la continuazione; <hi rend="italic">c'è entrato il fuoco</hi>, sarebbe troppo; <hi rend="italic">non ne deve</hi>, è più brioso, come se fosse don Abbondio a obbligarceli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n164" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12171" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12176">
          <ref rend="bold">Ha proprio fatto uno sproposito Perpetua</ref>:  Guarda come questo prete era sprovvisto d'affetto! Per quella donna, che in fondo aveva avuto tante premure per lui, neanche un rimpianto! anzi ci scherza, come se fosse morto il cane. Il Manz. mette dunque un'altra volta alla gogna don Abbondio con la sincerità del grande artista; lo colloca nella stessa linea di cattiverie con don Rodrigo, il quale, morto il cugino Attilio, ne faceva per burla, tra le gozzoviglie, l'elogio funebre. Il Tomm. non intende questo; e nota qui: «Facezie»; e anche al Rigut. sfugge il senso, dicendo: «Questo tratto di spirito sulla povera Perpetua parrà un po'crudele.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n165" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12179" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12189">
          <ref rend="bold">ora; ché questo era il momento che trovava l'avventore anche lei</ref>:  adesso; ché questa era la volta, che trovava anch'ella il compratore. Per <hi rend="italic">adesso</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">ché questa ecc.</hi> era proprio il non plus ultra della indecenza; è sempre grave lo scherzo anche nella correzione, ma assai più temperato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n166" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12200" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12202">
          <ref rend="bold">Eccome! si figuri</ref>:  Proprio: la s'imagini. Con un altro <hi rend="italic">m</hi> a <hi rend="italic">immagini</hi>, poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n167" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12207">
          <ref rend="bold">cura</ref>:  parrocchia. Anche questo, ma meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n168" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12211">
          <ref rend="bold">denunzie</ref>:  matrimonii. I <hi rend="italic">matrimoni</hi> era troppo affrettato. Bisogna dar tempo in tutte le cose.
                     </note>
         <note xml:id="Petrocchi_cap38-n169" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12224" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12230">
          <ref rend="bold">hanno principiato a renzarle intorno de' mosconi?</ref>:  ha cominciato a volarle attorno qualche moscone? Meno com. Per la sintassi osserva il grazioso anacoluto; per il senso vedi come il prete si sbriglia nelle sue galanterie, e anche con arditezza, perché insomma quella vedova era in un lutto ancora recente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n170" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12244" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12247">
          <ref rend="bold">vorrà esser lei sola</ref>:  vorrà ella esser la sola. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n171" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12253" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12258">
          <ref rend="bold">Uh! ha voglia di scherzare, lei</ref>:  Uf! ella ha voglia di ridere. Lo direbbe uno che è afflitto da qualche sciagura a chi dicesse delle barzellette inopportune; e qui non era il caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n172" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12261" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12264">
          <ref rend="bold">Sicuro che ho voglia</ref>:  <hi rend="italic">Habemus confitentem reum</hi>. Il Tomm. nota: «Comico vero.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n173" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12265" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12266">
          <ref rend="bold">di scherzare</ref>:  di ridere. S'è detto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n174" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12279" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12283">
          <ref rend="bold">n'è vero, i miei giovani?</ref>:  neh? i miei giovani. Lombardismo; ma anche per <hi rend="italic">n'è vero</hi>, vedi l'indice; l'interrogativo, necessario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n175" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12290" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12296">
          <ref rend="bold">giorni che dobbiamo stare in questo mondo</ref>:  di che abbiamo a stare ancora. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n176" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12303" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12312">
          <ref rend="bold">un po' meglio. Ma! fortunati voi altri, che, non succedendo</ref>:  un po' men tristi. Ma! fortunati voi, che, non accadendo. Uso; per accadere, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n177" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12351" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12354">
          <ref rend="bold">senectus ipsa est morbus</ref>:  Sentenza ciceroniana: la vecchiezza è di per sé una malattia. Tutto questo discorso sensato, garbato, corretto, è un'altra prova della natura sua di uomo nient'affatto stupido.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n178" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12356">
          <ref rend="bold">Ora</ref>:  Adesso mo. Lombardismo, v. anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n179" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12359" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12361">
          <ref rend="bold">parli pur latino</ref>:  Benissimo, e a proposito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n180" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12362" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12363">
          <ref rend="bold">quanto vuole</ref>:  fin che vuole. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n181" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12364" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12368">
          <ref rend="bold">che non me n'importa nulla</ref>:  che non mi fa niente. Meno com. in questo caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n182" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12377" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12378">
          <ref rend="bold">t'accomoderò io</ref>:  t'aggiusterò io. Poteva anche stare, ma è meno com. e meno garbato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n183" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12381" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12382">
          <ref rend="bold">verrai davanti</ref>:  verrai innanzi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n184" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12396" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12400">
          <ref rend="bold">latino tu non ne vuoi</ref>:  Continuate a veder la grazia comica di don Abbondio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n185" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12401" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12405">
          <ref rend="bold">vattene in pace. Ti piacerà?</ref>:  vattene in pace. Eh? In fine sonava male, e troppo troncato, quell'eh? e n'aveva bisogno invece nel periodo seguente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n186" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12406" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12413">
          <ref rend="bold">Eh! so io quel che dico,» riprese Renzo</ref>:  «non è quel: Ah! che so io quel che dico,» ripigliò Renzo: «non è mica quel. <hi rend="italic">Ah</hi>, poteva stare, ma era troppo energico; il <hi rend="italic">che</hi>, superfluo; <hi rend="italic">ripigliò</hi> e <hi rend="italic">mica</hi> vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n187" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12414" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12417">
          <ref rend="bold">non è quel latino</ref>:  Giusta risposta e a proposito; un bene distinguo; ma il Tomm. nota: «Miseria. »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n188" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12440" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12442">
          <ref rend="bold">che c'è sul</ref>:  che è sul. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n189" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12446" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12448">
          <ref rend="bold">quel latino birbone</ref>:  Del quale realmente ànno fatto abuso per molto tempo i nostri scolastici, i predicatori, i dialettici. Davano una risposta e una ragione con una sentenza, con la quale giravano di bordo, non rispondevano. E tanto avevan l'abitudine a quietarsi davanti a un aforisma latino, che, se vi ricordate, all'<hi rend="italic">omnia munda mundis</hi> (per le coscienze rette tutte le cose sono oneste) anche fra Fazio tace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n190" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12463" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12466">
          <ref rend="bold">ora che siam qui</ref>:  adesso mo che siamo qui. Lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n191" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12477" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12481">
          <ref rend="bold">lì proprio, in quel canto</ref>:  qui proprio, in quel cantone. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n192" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12500" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12503">
          <ref rend="bold">lo volti un po'</ref>:  lo tragga un po'. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n193" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12507" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12511">
          <ref rend="bold">Sta zitto, buffone, sta zitto</ref>:  non rimestar: Taci lì, buffone, taci li: non rimescolar. Uso. Questa risposta di don Abbondio è il colmo della comicità. Il Tomm. dice: «Originale. » È tutto il romanzo originale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n194" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12525" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12526">
          <ref rend="bold">chi avanzerebbe</ref>:  chi avrebbe a avere. Meno efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n195" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12527" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12530">
          <ref rend="bold">Io ho perdonato tutto</ref>:  Osservate, osservate: il nostro prete perdona agli altri i suoi propri torti!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n196" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12541" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12542">
          <ref rend="bold">Di te</ref>:  Continua la sua giocondità con una vena instancabile: ora dipana la matassa della gioia, con la stessa <hi rend="italic">vis comica</hi> che prima aveva dipanato quella della malinconia: è il rovescio della medaglia di don Abbondio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n197" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12545" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12546">
          <ref rend="bold">fa specie</ref>:  fa stupore. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n198" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12547" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12550">
          <ref rend="bold">che sei un malandrinaccio</ref>:  Guardate quanta familiarità e intimità in questo sostantivo di spregio!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n199" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12556" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12559">
          <ref rend="bold">santerella, questa madonnina infilzata</ref>:  santarella. A Firenze <hi rend="italic">santerella</hi>; nelle altre parti della Toscana <hi rend="italic">santarella</hi>. L'aggiunta è altrettanto d'uso quanto efficace. Per la sintassi osserva che è un altro anacoluto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n200" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12569" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12572">
          <ref rend="bold">già, lo so io</ref>:  già so io. Uso. Don Abbondio condisce tutti delle sue lepidezze.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n201" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12570" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12587">
          <ref rend="bold">lo so io... col dito</ref>:  so io, so io.» Così dicendo, appuntava e vibrava verso Agnese l'indice. <hi rend="italic">Lo so</hi>, uso; <hi rend="italic">vibrava</hi> era troppo; <hi rend="italic">accennava</hi> è tanto più delicato, senz'esagerazione; <hi rend="italic">col dito</hi>, uso. Qui dice il Tomm.: «Bello,»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n202" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12595" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12599">
          <ref rend="bold">e non si potrebbe spiegare</ref>:  né si potrebbe significare. Per <hi rend="italic">né</hi> e per <hi rend="italic">significare</hi> v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n203" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12633" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12642">
          <ref rend="bold">il rimanente di que' discorsi, che lui tirò in lungo</ref>:  il resto di quella conversazione ch'egli prolungò. <hi rend="italic">Rimanente</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">discorsi</hi> dice anche le piacevolezze, le cose fuori di strada; <hi rend="italic">tirò in lungo</hi>, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n204" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12648">
          <ref rend="bold">compagnia</ref>:  brigata. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n205" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12649" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12651">
          <ref rend="bold">che voleva andarsene</ref>:  pronta a partire. Non calzava.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n206" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12656" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12660">
          <ref rend="bold">un pochino sull'uscio di strada</ref>:  pochetto in su l'uscio da via. <hi rend="italic">Pochetto</hi> e <hi rend="italic">in su</hi>, v. l'indice; l'uscio da via non si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n207" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12666" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12667">
          <ref rend="bold">Il giorno</ref>:  Il dì. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n208" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12673" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12678">
          <ref rend="bold">quanto meno aspettata tanto più gradita</ref>:  quanto inaspettata tanto gradita. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n209" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12682" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12683">
          <ref rend="bold">del quale</ref>:  di cui. Poteva stare: gli sonava meno bene qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n210" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12700">
          <ref rend="bold">attestato</ref>:  suggello. Letter. poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n211" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12710">
          <ref rend="bold">cortese</ref>:  benevolo. È differente, e sotto l'aspetto dell'esteriorità, è meno. Il Tomm. a questo ritratto nota: «Bellissimo.» Il Rig. osserva: «In questi cinque epiteti il Tommaseo non trovò da ridire.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n212" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12715" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12716">
          <ref rend="bold">qualcosa che</ref>:  qualche cosa che. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n213" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12718" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12720">
          <ref rend="bold">una mestizia rassegnata</ref>:  Per le sciagure che l'avevano colto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n214" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12721" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12722">
          <ref rend="bold">Vengo,» disse</ref>:  Vengo,» diss' egli. Il pronome, letter. e inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n215" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12730" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12735">
          <ref rend="bold">Oh che degnazione di tutt'e due!</ref>:  o che degnazione d'entrambi! Lett. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n216" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12744" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12745">
          <ref rend="bold">che m'onora</ref>:  il quale mi onora. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n217" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12750" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10555">
          <ref rend="bold">parlò di due giovani... quel povero don</ref>:  parlò egli di due giovani promessi sposi di codesta parrocchia che hanno avuto a soffrire per causa di quel poveretto di don. L'<hi rend="italic">egli</hi>, inutile; il <hi rend="italic">codesta cura</hi>, per l'ordine è più naturale prima; ma è singolare come nell'alta Italia non riescano a farsi mai un'idea chiara di questo pronome (v. l'indice) e lo sbaglino così facilmente. Anche il M. qui sbaglia: il marchese doveva dire <hi rend="italic">di questa cura</hi>. C'era dentro! <hi rend="italic">De' guai</hi> è più chiaro; <hi rend="italic">poveretto</hi>, troppo pietoso; in <hi rend="italic">povero</hi> c'è un biasimo riguardoso, come ogni convenienza voleva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n218" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12777" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12778">
          <ref rend="bold">Son vivi?</ref>:  Una domanda che a quei giorni non era certo superflua.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n219" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12783" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12784">
          <ref rend="bold">sono accomodate?</ref>:  sono elle aggiustate? Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n220" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12785" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12787">
          <ref rend="bold">Accomodato ogni cosa</ref>:  Aggiustato ogni cosa. Idem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n221" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12802" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12807">
          <ref rend="bold">Si trovan qui?» «Qui; e, più</ref>:  Si trovan essi qui?» «Qui; e il più. Il pron., inutile; <hi rend="italic">più presto</hi>, uso; se mai, <hi rend="italic">al più presto</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n222" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12833" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12840">
          <ref rend="bold">la maniera più conveniente. In questa calamità, ho</ref>:  il modo più convenevole. In questa calamità, io ho. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n223" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12853" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12856">
          <ref rend="bold">ho avute tre eredità</ref>:  ho fatte tre eredità. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n224" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12858" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12862">
          <ref rend="bold">Del superfluo, n'avevo anche prima</ref>:  Non è facile trovare un signore che lo riconosca e che lo confessi; ma questo aveva avute delle sciagure domestiche, le quali dispongono spesso l'animo alla mitezza e alla filantropia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n225" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12863" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12865">
          <ref rend="bold">sicché lei vede</ref>:  sicché ella vede. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n226" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12872" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12882">
          <ref rend="bold">e tanto più una come questa, è farmi veramente un servizio</ref>:  e massime una come questa, è rendermi veramente un servigio. Meno com. Il Tomm. nota: «Bello.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n227" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12887" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12893">
          <ref rend="bold">Perché non sono tutti come lei i...?</ref>:  Don Abbondio sente súbito la verità che si deve dire; ma non à coraggio neanc[h]'oggi di spifferarla intera davanti al signor marchese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n228" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12900" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12903">
          <ref rend="bold">per questi miei figliuoli</ref>:  Si direbbe però che quasi col passare della paura gli ritorni un po' di cuore e un po' d'affetto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n229" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12911" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12917">
          <ref rend="bold">coraggio, sì signore, che ho un espediente</ref>:  animo, signor sì, che ho uno spediente. <hi rend="italic">Animo</hi>, meno comune, v. anche l'indice; <hi rend="italic">signor sì</hi>, contadinesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n230" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12935" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12938">
          <ref rend="bold">a metter su casa</ref>:  ad accasarsi. Si dice della donna che va a marito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n231" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12954" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12961">
          <ref rend="bold">di nove o dieci pertiche, salvo il vero</ref>:  Il Tommaseo domanda: « alvo il vero?» Il Rigutini risponde: «Non ce n'era di bisogno.» Avendo infatti detto <hi rend="italic">nove o dieci</hi>, pare, anzi è, superfluo; ma bisogna star attenti agli eccessivi scrupoli di cui è armato don Abbondio di fronte al marchese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n232" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12962" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12964">
          <ref rend="bold">ma trasandata affatto</ref>:  ma abbandonata, imboschita affatto. <hi rend="italic">Trasandata</hi> dice abbastanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n233" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12968" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12969">
          <ref rend="bold">del terreno</ref>:  dello spazio. Uso. <hi rend="italic">Spazio</hi> si direbbe per il vuoto, per l'ampiezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n234" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12973" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12976">
          <ref rend="bold">una casuccia lui, e</ref>:  una casetta egli, e. Il <hi rend="italic">lui</hi>, uso; la <hi rend="italic">casetta</hi> di Lucia diventa <hi rend="italic">casuccia</hi>, e tutt'e due topaie, perché don Abbondio à l'idea di deprezzare, per metter in rilievo la carità del marchese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n235" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12987" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12995">
          <ref rend="bold">non può sapere come la vada per i poveri</ref>:  Altri <hi rend="italic">la</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n236" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_12993" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_12998">
          <ref rend="bold">per i poveri quando voglion disfarsi</ref>:  pei poveri, quando sono a quello di dover disfarsi. Troppo intricato e non d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n237" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13003" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13004">
          <ref rend="bold">a andare</ref>:  ad andare. Uso. Ecco proprio che di fronte a un marchese filantropo anche don Abbondio comincia a conoscere i bisogni e le ragioni dei poveri e farsi filantropo; ciò che sta a dimostrare, secondo il Manzoni, che sono le classi elevate quelle che danno il tono e l'esempio d'ogni cosa. È pur troppo vero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n238" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13010" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13024">
          <ref rend="bold">che forse sarà già un pezzo che fa all'amore a quelle quattro braccia di terra</ref>:  che, se dà il caso, farà da un pezzo l'amore a quel luoghetto. <hi rend="italic">Se dà il caso</hi> non si sa cosa volesse dire; <hi rend="italic">far l'amore</hi> è dialettale dell'alta Italia; ma anche <hi rend="italic">fa all'amore</hi> a quelle non è ben detto: doveva assolutamente dire <hi rend="italic">con quelle</hi>, come osserva giustamente il Rigutini. Si dice <hi rend="italic">far l'occhio a una cosa</hi>, non <hi rend="italic">far all'amore a una cosa</hi>; <hi rend="italic">a quel luoghetto</hi> era troppo vezzeggiativo dopo il deprezzamento precedente; e l'<hi rend="italic">u</hi> non ci andava per lo spostamento dell'accento tonico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n239" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13042" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13043">
          <ref rend="bold">e dargliele</ref>:  e darglielo. Le quattro braccia di terra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n240" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13049">
          <ref rend="bold">specialmente</ref>:  massime. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n241" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13083" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13085">
          <ref rend="bold">da quest'impiccio, comprando</ref>:  da questa stretta comperando. <hi rend="italic">Stretta</hi>, letter.; <hi rend="italic">comperando</hi>, meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n242" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13086" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13089">
          <ref rend="bold">quel poco fatto loro</ref>:  Questo non si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n243" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13091" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13101">
          <ref rend="bold">per dir la verità, do un parere interessato, perché verrei ad</ref>:  a dir vero, ci ho dentro il mio interesse, il mio guadagno che vengo ad. <hi rend="italic">A dir vero</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">ci ho dentro il mio interesse</hi> non si dice affatto. Per il senso osserva: Il buon cuore di don Abbondio soffre un po' di ribasso, giacché molto si compiaceva di tirare il marchese nella sua cura; è però sincero, e lo dice bene. Ma si domanda: O che il palazzotto di don Rodrigo non era nella cura di don Abbondio?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n244" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13105">
          <ref rend="bold">cura</ref>:  parrocchia. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n245" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13118" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13124">
          <ref rend="bold">parrà meglio... ubbidienza»</ref>:  parrà: io ho parlato per obedire.» <hi rend="italic">Le parrà meglio</hi> è più gentile e più giusto; per <hi rend="italic">ubbidienza</hi>, uso. Com'è deferente il nostro curato!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n246" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13127" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13136">
          <ref rend="bold">lodò molto il suggerimento; ringraziò don Abbondio, e lo pregò</ref>:  lodò assai il suggerimento, ne rendette grazie, pregò don Abbondio. Per <hi rend="italic">assai</hi>, <hi rend="italic">rendette grazie</hi>, v. l'indice; il rimanente, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n247" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13144" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13154">
          <ref rend="bold">di fissarlo alto bene; e lo fece poi restar di sasso</ref>:  d'imporlo esorbitante, e colmò la maraviglia di lui. <hi rend="italic">Imporlo esorbitante</hi> era una villania, uno schiaffo morale anche per i venditori; <hi rend="italic">lo fece poi restar di sasso</hi>, più energico e più colorito. Un marchese che va a casa di due operai! Il mondo va in perdizione. E don Abbondio, prete cristiano, non sa darsene pace. Che razza di degenerazione e di tempi!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n248" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13158" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13159">
          <ref rend="bold">s'andasse subito</ref>:  si andasse tosto. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n249" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13171" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13173">
          <ref rend="bold">Per la strada</ref>:  Per via. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n250" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13178" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13181">
          <ref rend="bold">come vi potete immaginare</ref>:  come potete imaginare. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n251" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13189">
          <ref rend="bold">vossignoria</ref>:  V. l'ind.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n252" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13193">
          <ref rend="bold">inclinato</ref>:  inclinata. Accorda meglio con vossignoria; ma il popolo ci passa anche sopra come dice arrivederlo, per arrivederla.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n253" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13205">
          <ref rend="bold">servizio</ref>:  servigio. Meno comune; v. anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n254" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13210">
          <ref rend="bold">giovine</ref>:  giovane. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n255" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13213" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13218">
          <ref rend="bold">una cattura, una specie di bando</ref>:  Vedi qui la gradazione de' due vocaboli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n256" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13221"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13224">
          <ref rend="bold">scappatuccia che ha fatta</ref>: scappuccio che ha fatto in. Più com. qui
          sarebbe <hi rend="italic">scappatella</hi>; ma sarebbe forse troppo tenue e d'altro
          genere. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n257" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13237" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13238">
          <ref rend="bold">trovato impicciato</ref>:  trovato dentro. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n258" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13244" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13249">
          <ref rend="bold">un topo nella trappola; nulla di</ref>:  un sorcio nella trappola: niente di. Meno com. Il Tomm. nota: «Buono.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n259" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13253" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13269">
          <ref rend="bold">scapataggini... l'ho battezzato, e</ref>:  cervellinaggini: di fare un male proprio è incapace: e posso dirlo ché l'ho battezzato io, e. <hi rend="italic">Scappataggini</hi>, uso; il rimanente, più com. com'è stato corretto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n260" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13279" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13283">
          <ref rend="bold">prendersi il divertimento di sentir</ref>:  pigliarsi spasso, come sovente ne hanno i signori a udir. <hi rend="italic">Pigliarsi spasso</hi> era un burlarsene; per <hi rend="italic">sovente</hi>, v. l'indice; ma anche <hi rend="italic">come spesso ne hanno i signori</hi> sarebbe stato, non che superfluo, atroce: era una verità che rasentava la villania, e dunque una stonatura per don Abbondio; sentir, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n261" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13287" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13290">
          <ref rend="bold">ragionar su alla carlona</ref>:  Quelli di campagna ànno sempre bisogno di portar questa scusa coi signori di città.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n262" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13293">
          <ref rend="bold">raccontar</ref>:  contare. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n263" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13300">
          <ref rend="bold">Ora</ref>:  Adesso. Idem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n264" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13307" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13319">
          <ref rend="bold">dà fastidio; e, come le ho detto, lui pensa d'andarsene fuor di stato</ref>:  dà molestia; e, come ho detto, egli pensa di andarsene fuori stato. <hi rend="italic">Molestia</hi> è meno; il <hi rend="italic">le</hi> è necessario; l'egli, letter.; <hi rend="italic">fuori di stat</hi>, uso; per il senso avverti: andar da Lecco a Bergamo nella bella Italia in pillole era andar fuori di stato! e avverti che il M. non adopra a <hi rend="italic">stato</hi> la lettera maiuscola. Oggi molti distinguono; ma se si dovesse sempre distinguere!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n265" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13334" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13342">
          <ref rend="bold">che è sempre meglio non esser su que' libri</ref>:  ch'è sempre meglio trovarsi netto. Non si dice, e è sbiadito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n266" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13349" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13351">
          <ref rend="bold">come è giusto</ref>:  come è dovere. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n267" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13358" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13362">
          <ref rend="bold">per quel grand'uomo che è... </ref>:  Vedete come unge benino! I puntolini dicono che l'umiltà del marchese si sentiva a disagio. E anche tutto questo è bellissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n268" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13369"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13375">
          <ref rend="bold">la verità vuole avere il suo luogo</ref>: Il Rig. osserva: «Più spiccio e
          più toscano <hi rend="italic">Vuole il suo luogo</hi>. Mi pare che più comune sarebbe
          stato: <hi rend="italic">la verità bisogna dirla</hi> o <hi rend="italic">la verità al suo
            posto</hi>. <hi rend="italic">Vuole il suo luogo</hi> o <hi rend="italic">vuol avere il
            suo luogo</hi> sono ugualmente due frasi ricercate. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n269" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13376" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13386">
          <ref rend="bold">una parolina d'un par suo, è più del bisogno</ref>:  una parola d'un par suo è più che non bisogna. <hi rend="italic">Parolina</hi>, più colorito, e dice meglio la potenza del marchese; <hi rend="italic">più del bisogno</hi>, più semplice e più d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n270" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13399" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13400">
          <ref rend="bold">«No, no</ref>:  «Oibo, oibò. Letter. arcadico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n271" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13408" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13410">
          <ref rend="bold">nel primo momento</ref>:  al primo momento. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n272" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13424"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13425">
          <ref rend="bold">Essendo così</ref>: Così essendo. Lett. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n273" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13432">
          <ref rend="bold">prendo</ref>:  piglio. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n274" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13437" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13443">
          <ref rend="bold">E poi non vorrà che si dica</ref>:  L'entusiasmo per il marchese va crescendo; e la visuale di don Abbondio va spiegando un'altra caratteristica, delle sue.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n275" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13454" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13456">
          <ref rend="bold">a suo dispetto</ref>:  Nota il Rig.: «È un modo di dire sgarbato, o per lo meno troppo confidenziale.» Bravo, è per l'appunto con l'apparenza confidenziale che don Abbondió fa passare l'adulazione come fosse una verità da non potersi frenare. Si sbizzarrisce tanto più allegra e pazzerella ora che non c'è paura, quanto timida e brontolona prima quando la paura non gli dava pace. Ce ne son pur tanti di questi don Abbondi!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n276" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13460" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13465">
          <ref rend="bold">E anche se io stessi zitto</ref>:  E se io tacessi anche. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n277" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13471" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13473">
          <ref rend="bold">perché parlan tutti</ref>:  È appunto da quest'appoggio di tutti che don Abbondio ricavava il suo coraggio. Il motto latino poi corona l'edifizio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n278" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13490" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13496">
          <ref rend="bold">lo lascio... io credo</ref>:  pensatelo: io mi credo. Troppo freddo e scolorito quel <hi rend="italic">pensatelo</hi>; <hi rend="italic">mi credo</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n279" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13502">
          <ref rend="bold">ruvide</ref>:  scabre. Letterario. Per il senso osserva l'ironia fine e tagliente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n280" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13505">
          <ref rend="bold">l'impannate</ref>:  le impannate. Meno conforme alla pronunzia. In quanto a <hi rend="italic">impannate</hi>, ramméntati che allora non c'erano i vetri alle finestre. Meno belle certo, ma forse più sane, perché ci passava più aria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n281" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13508">
          <ref rend="bold">panchetti</ref>:  deschetti. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n282" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13516" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13525">
          <ref rend="bold">tra loro una visita così straordinaria. Avviò lui la conversazione</ref>:  fra loro un ospite così straordinario. Animò egli la conversazione. <hi rend="italic">Ospite</hi> non era esatto: non ci stava a dormire né a mangiare. <hi rend="italic">Animò</hi>, se mai, a conversazione inoltrata: qui si trattava di cominciarla, perché tutti eran rimasti senza voce a tanta degnazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n283" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13537" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13539">
          <ref rend="bold">con delicati riguardi</ref>:  Passò poi a far la proposta per cui era venuto: con delicata misura. In breve venne alla proposta. <hi rend="italic">Delicati riguardi</hi> dice più. Il Tomm.nota: « Bello.» <hi rend="italic">In breve</hi>, letter.; <hi rend="italic">venne</hi> bisognava che lo levasse perché n'aveva bisogno dopo; <hi rend="italic">a far</hi>, più comune, e l'aggiunta è tutt'altro che inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n284" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13555" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13561">
          <ref rend="bold">di fissare il prezzo, si fece avanti</ref>:  di pronunziare il prezzo, si fece innanzi. <hi rend="italic">Fissare</hi> è la parola d'uso. Ecco don Abbondio in un altro impiccio; ecco un'altra linea della sua fisonomia; <hi rend="italic">innanzi</hi>, letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n285" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13566" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13567">
          <ref rend="bold">di cerimonie</ref>:  d'atti. Non voleva dir nulla, qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n286" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13584" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13594">
          <ref rend="bold">a tastoni, e che parlava per ubbidienza, e che si rimetteva</ref>:  a tentone, e che parlava per obedienza, e che se ne rimetteva. <hi rend="italic">A tastoni</hi>, vedi l'indice; <hi rend="italic">obedienza</hi>, letter. Sta' attento al pulcino nella stoppa; <hi rend="italic">se ne</hi> avrebbe voluto un complemento, p. es.<hi rend="italic">se ne rimetteva al compratore</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n287" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13596" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13598">
          <ref rend="bold">a parer suo</ref>:  al parer suo. Non usa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n288" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13609">
          <ref rend="bold">era</ref>:  egli era. Inutile il pronome.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n289" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13612" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13615">
          <ref rend="bold">come se avesse franteso</ref>:  Delicatezza propria del gran signore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n290" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13626" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13636">
          <ref rend="bold">concluse ogni díscorso invitando la compagnia a desinare per il giorno</ref>:  conchiuse ogni discorso convitando la brigata a pranzo pel dí. <hi rend="italic">Concluse</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">convitando</hi>, poco com. e non esatto, perché non l'invitava alla sua mensa; <hi rend="italic">brigata</hi>, <hi rend="italic">pranzo</hi>, <hi rend="italic">dì</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n291" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13658" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13660">
          <ref rend="bold">tornato a casa</ref>:  Ma senza potere sfogarsi con Perpetua questa volta. A proposito, il M. non ci avverte se ne avesse presa un'altra; e siccome da sé non si faceva certamente da mangiare, non parla della seconda. È naturale: le cose inutili non si dicono.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n292" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13667" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13674">
          <ref rend="bold">e per tutto le cose in questa maniera</ref>:  e da per tutto le cose a questo modo. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n293" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13687" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13688">
          <ref rend="bold">ogni generazione</ref>:  a ogni generazione. Uso. L'egoismo di don Abbondio è inesauribile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n294" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13693" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13698">
          <ref rend="bold">a patti d'averla; ma guarire, ve'</ref>:  a patti di fare una malattia. <hi rend="italic">D'averla</hi>, lei, <hi rend="italic">la peste</hi>, altro che <hi rend="italic">una malattia</hi>! L'aggiunta è impagabile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n295" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13713" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13715">
          <ref rend="bold">con sicurezza trionfale</ref>:  Ecco il premio dell'oppresso che vince. Vanno a quella chiesa, e poi addirittura a far il banchetto di nozze nel castello dell'oppressore! L'A. non potrebbe esser più rivoluzionario di così.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n296" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13729" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13731">
          <ref rend="bold">un altro trionfo</ref>:  Ribadisce l'idea.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n297" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13732" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13735">
          <ref rend="bold">e ben più singolare</ref>:  Non detto a caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n298" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13737" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13738">
          <ref rend="bold">l'andare a</ref>:  il dì appresso, l'andata a. <hi rend="italic">Il dì appresso</hi> è dialettale; poteva dire <hi rend="italic">il giorno dopo</hi>; sennonché il M. à ritenuto superfluo indicarlo, avendolo detto prima. Ora si domanda: quando sarà avvenuto questo banchetto? Facciamo brevemente il conto: Renzo andò a Milano sulla fine d'agosto; Lucia rimase nel Lazzeretto; poi uscì per la quarantena: dunque si va verso la metà d'ottobre; poi ci son le denunzie, che furon fatte solo la prima domenica: delle altre due avevan chiesto la dispensa. Mettiamo pure che l'assolutoria non fosse venuta così presto e che quel benedetto giorno ritardasse, il banchetto di nozze non può aver oltrepassato il san Martino, la data del principio del romanzo stesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n299" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13743" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13744">
          <ref rend="bold">lascio pensare</ref>:  lascio considerare. Meno semplice, qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n300" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13753" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13759">
          <ref rend="bold">in far quella salita, all'entrare in quella</ref>:  in salir quell'erta, all'entrare per quella. <hi rend="italic">In salir quell'erta</hi>, letter.; ma anche più com. sarebbe stato <hi rend="italic">nel far ecc.</hi>; il <hi rend="italic">per</hi> avrebbe trovato il male solo nella porta, e avrebbe significato che bisognava entrare nel castello per un'altra; ma in dice che quella porta era il castello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n301" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13766" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13770">
          <ref rend="bold">ognuno secondo il suo naturale</ref>:  Cànone artistico a cui il M. s'era attenuto fedelmente nella sua epopea.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n302" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13777" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13781">
          <ref rend="bold">ora l'uno, ora l'altro motivò</ref>:  or l'uno, or l'altro menzionò. <hi rend="italic">Or</hi>, letter.; <hi rend="italic">menzionò</hi> qui non calzava; ma anche <hi rend="italic">motivò</hi>, come avverte il Rig. qui non è molto esatto: sarebbe stato più d'uso <hi rend="italic">accennò</hi>, <hi rend="italic">avvertì</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n303" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13786" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13790">
          <ref rend="bold">per compir la festa, ci</ref>:  per compier la festa, vi. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n304" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13796" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13798">
          <ref rend="bold">Ma per lui</ref>:  Avverti l'anacoluto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n305" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13806" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13811">
          <ref rend="bold">Il marchese fece loro una gran</ref>:  Il signore fe' loro gran. <hi rend="italic">Marchese</hi> è più esatto; <hi rend="italic">fe'</hi>, poetico; <hi rend="italic">una gran</hi>, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n306" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13818">
          <ref rend="bold">tinello</ref>:  Attento, attento! Il banchetto di nozze non glie lo fece fare in una sala, per non insuperbirli, ma nella stanza dei servitori. Pensa che siamo nel secento. V. la n. successiva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n307" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13829">
          <ref rend="bold">mercantessa</ref>:  cittadina. Era meno esatto, e poi meno fine, perché, tanto o quanto, <hi rend="italic">cittadina</hi> la ravvicina al marchese, mentre <hi rend="italic">mercantessa</hi> la ravvicinava al tinello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n308" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13834" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13839">
          <ref rend="bold">a pranzare con don Abbondio</ref>:  Anche il prete, come il professore, come il poeta son servitori per i marchesi del secento: ma possono stare a tavola con loro, specie se riescono divertenti e buffoni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n309" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13840" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13853">
          <ref rend="bold">volle star lì un poco a far compagnia agl'invitati, e aiutò anzi a servirli</ref>:  volle assistere a un po' di quel primo convito, e aiutò anzi a servire. <hi rend="italic">Assistere un po'</hi> non era cattivo: in fondo era una specie di spettacolo curioso a vedersi; ma la frase sostituita è assai più giusta, più sottile; <hi rend="italic">star lì un poco</hi>, vale un tesoro; e quel poco che ci stette, piegò il suo marchesato all'umiltà di servirli, come fa il papa che una volta l'anno lava i piedi agli apostoli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n310" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13863" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13865">
          <ref rend="bold">sarebbe stata cosa</ref>:  sarebbe stato cosa. Bisogna accordare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n311" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13873" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13883">
          <ref rend="bold">Ve l'ho dato per un brav'uomo, ma non per un originale</ref>:  Il Rig. nota: «Abbiamo altrove osservato che il Manzoni ama molto i contrapposti; e questo ne è un bell'esempio,» Che c'entrano i contrapposti? Qui si tratta di distinzione e d'ironia. <hi rend="italic">Originale</hi> si chiama non di rado in società uno che segue le usanze più semplici e più giuste, e che paiono strane solo perché non usano, sicché molti, per non passar da originali, s'adattano a seguire le più strane, per quanto in cuor suo ciascuno ne senta l'assurdità. Il marchese era buono, in fondo, educato alla scuola del cardinale, ma viveva in una società corrotta, non ribattezzata ancora dal gran lavacro della rivoluzione francese, com'era il Manzoni; e trattar dei contadini e de' mercanti alla pari, come si farebbe benissimo oggi, da quelli che non siano ancora di là dal fosso del secolo XVIII, sarebbe parso una stranezza, un'originalità. Dunque l'A. avverte: <hi rend="italic">ve l'ho dato per un brav'uomo, ma non per un originale</hi>. Abbassarsi era umiltà; ma stare insieme, cioè fare quel che doveva fare, sarebbe stato un <hi rend="italic">portento d'umiltà</hi>: dunque cosa dell'altro mondo, non di questo del secento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n312" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13884" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13887">
          <ref rend="bold">come si direbbe ora</ref>:  come ora si direbbe. Meno com.; e su <hi rend="italic">ora</hi>, dopo, s'insiste meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n313" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13899" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13902">
          <ref rend="bold">N'aveva quanta ne bisognava</ref>:  Ne aveva abbastanza. Meno fine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n314" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13904" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13907">
          <ref rend="bold">mettersi al di sotto</ref>:  Che, in fondo, è superbia bell'e buona. È l'umiltà dei cristiani degeneri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n315" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13917" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13918">
          <ref rend="bold">in pari</ref>:  Bisogna dire <hi rend="italic">alla pari</hi>, come avverte anche il Rigutini.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n316" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13936">
          <ref rend="bold">Questo</ref>:  Questi. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n317" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13937" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13941">
          <ref rend="bold">voglio dire la sua spoglia</ref>:  Avverti l'ironia feroce.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n318" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13947">
          <ref rend="bold">Canterelli</ref>:  La spiegazione la dà l'A.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n319" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13948" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13952">
          <ref rend="bold">E per chi non è</ref>:  Il Tommaseo dopo tre «Bello,» qui dice: «Pesante.» Ma poteva l'A. far senza di quest'avvertenza?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n320" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13964" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13965">
          <ref rend="bold">Sopra Lecco</ref>:  Al di sopra. Se fosse stato un macigno che protendesse sulla città. A questo periodo il Tomm. dice: «Lungaggini.» Al solito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n321" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13972">
          <ref rend="bold">sul</ref>:  in sul. Volgare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n322" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_13980" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_13990">
          <ref rend="bold">luogo detto Canterelli, dove s'incrocian due strade; e da una parte</ref>:  sito detto Canterelli dove s'incrocicchiano due strade; e all'un canto. <hi rend="italic">Sito</hi>, oggi lombardismo; <hi rend="italic">s'incrociano</hi>, uso; <hi rend="italic">all'un canto</hi>, letter. e brutto. Intanto il M. disinvoltamente ci dà una notizia interessante anche su Canterelli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n323" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14022" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14025">
          <ref rend="bold">per dir la verità</ref>:  per verità. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n324" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14033">
          <ref rend="bold">dev'esser</ref>:  debb'essere. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n325" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14045" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14046">
          <ref rend="bold">rimanga memoria</ref>:  resti memoria. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n326" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14047" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14051">
          <ref rend="bold">E sapete che le tradizioni</ref>:  Sentenza molto giusta e, com'al solito, originale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n327" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14056" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14059">
          <ref rend="bold">da sé dicon sempre</ref>:  per sé dicon sempre. Uso. Il Tomm. nota: « Buono.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n328" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14079" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14080">
          <ref rend="bold">de' quattrini</ref>:  dei soldi. Volgare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n329" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14089" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14092">
          <ref rend="bold">fatto ben altre vite</ref>:  fatte ben altre male vite. Quel <hi rend="italic">male</hi> era insopportabile. Per il senso avverti: Renzo s'era trovato a ben altre bufere: altro che portar dei denari!
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n330" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14096">
          <ref rend="bold">lavoro</ref>:  travaglio. In questo senso, volg.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n331" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14101" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14107">
          <ref rend="bold">era piccolo, a pensare alla miglior maniera</ref>:  era picciolo, a pensar del modo migliore. <hi rend="italic">Picciolo</hi>, poet.; il rimanente, letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n332" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14108" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14110">
          <ref rend="bold">di farli fruttare</ref>:  Ora comincia a diventar capo di famiglia e capitalista.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n333" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14120" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14122">
          <ref rend="bold">le riflessioni, l'immaginazioni</ref>:  le fantasie, i dibattimenti. Fantasie, troppo, dibattimenti, parola curiale, e non in questo senso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n334" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14131" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14134">
          <ref rend="bold">l'agricoltura e per l'industria</ref>:  È un Renzo del secolo XIX.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n335" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14135" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14140">
          <ref rend="bold">era come se ci si fossero</ref>:  egli era come se vi si fossero. L'<hi rend="italic">egli</hi>, letter. e inutile; il <hi rend="italic">vi</hi>, letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n336" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14143">
          <ref rend="bold">accademie</ref>:  Queste istituzioni nate in Italia nei secoli XV e XVI furon sul principio di qualche importanza, e s'estesero anche nelle altre nazioni; poi degeneraron tra noi in luoghi troppo pieni di discorsi per oziosi e di gente oziosa; tanto che la parola oggi suona comunem. molto spregiativa.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n337" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14147" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14154">
          <ref rend="bold">E per lui l'impiccio era ben più reale</ref>:  E l'affare per lui era ben più pressante e più impacciato. Troppo impacciato. Per il senso attento: che è abbastanza oscuro, a non legger bene: l'impiccio per Renzo era più reale che per due accademie. Tra due accademie la lite può durare un pezzo <hi rend="italic">a sine fine dicentes</hi>: pare che se non si sceglie tra le due contendenti, il mondo vada a rovescio; ma, trattandosi d'un uomo solo, che à nella testa due idee che gli paiono buone, non può esperimentarle tutt'e due? che male c'è? Non si cammina meglio con due gambe che con una?
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n338" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14173" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14174">
          <ref rend="bold">alla buon'ora</ref>:  in buon ora. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n339" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14222">
          <ref rend="bold">lacrime</ref>:  lagrime. Meno com.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n340" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14235" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14237">
          <ref rend="bold">eccettuate le lacrime</ref>:  dalle lagrime in poi. Meno com., qui.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n341" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14248"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14250">
          <ref rend="bold">e non crediate</ref>: né crediate. Più lett.; v. anche l'indice. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n342" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14259" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14266">
          <ref rend="bold">Quelle buone creature avevan sempre conservato un certo</ref>:  I tre poveretti avevano sempre conservato certo. <hi rend="italic">Quelle buone creature</hi> ben più affettuoso; <hi rend="italic">un certo</hi>, uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n343" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14269" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14274">
          <ref rend="bold">per il loro curato; e questo</ref>:  al loro curato; e questi. Uso. Il Tomm. nota: «Bellissimo e grande.» Per dire il vero si direbbe che più grande sia la commozione del Tomm. per questa deferenza che gli sposi serbavano a don Abbondio. A noi non fa troppo meraviglia: il M., da osservatore preciso com'è, nota anche qui una caratteristica della gente buona, che non porta nessun rancore.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n344" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14279" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14282">
          <ref rend="bold">voluto bene a loro</ref>:  voluto lor bene. Letterario. Vedi, che, dalla paura in poi, non era il diavolo don Abbondio.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n345" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14283" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14290">
          <ref rend="bold">Son que' benedetti affari che imbroglian gli affetti</ref>:  Sentenza verissima, una delle tante; ma per don Abbondio non si trattava solamente di questi.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n346" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14304">
          <ref rend="bold">nativo</ref>:  natìo. Poetico.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n347" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14308" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14311">
          <ref rend="bold">ce ne fu sicuro</ref>:  certo che ve n'ebbe. Letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n348" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14313" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14319">
          <ref rend="bold">del dolore, ce n'è, sto per dire</ref>: . Altra sentenza delle più vere. Il Tommaseo nota: «Bello.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n349" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14320" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14326">
          <ref rend="bold">un po' per tutto. Bisogna però che</ref>:  un po' da per tutto. Convien però credere che. Per <hi rend="italic">(da) per tutto</hi>, vedi l'indice; <hi rend="italic">convien credere</hi>, letterario. Per il senso, bisognerà che il Rigutini ci pianga: qui non è più don Abbondio, son loro, loro, i due sposi ideali che piantano la cara patria per le troppe dolcezze che ci ànno avuto. Avverti ancora: il dolore che ci provano non è niente più che ce ne possa essere nelle altre cose del mondo; e l'A. s'affretta a dire che non era molto forte, perché, altrimenti, ora che eran liberi avrebbero potuto risparmiarsela!
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n350" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14349" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14350">
          <ref rend="bold">eran levati</ref>:  erano tolti. Letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n351" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14361">
          <ref rend="bold">riguardar</ref>:  risguardar. Idem.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n352" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14366" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14367">
          <ref rend="bold">dove andavano</ref>:  a cui andavano. Idem. Qui il Tomm. nota: «Questo non è ancora una ragione sufficiente dell'... in un Romanzo. Ma è sufficiente per il M., che la sa più lunga, molto più lunga, anche del Tom.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n353" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14370" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14373">
          <ref rend="bold">fatto entrare in grazia</ref>:  fatto parer buono. Assai più e assai meglio la correzione.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n354" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14386" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14392">
          <ref rend="bold">della bella vita che si faceva là</ref>:  del bel vivere che vi si faceva. <hi rend="italic">Bel vivere</hi> è più limitato, quasi alle cose mangerecce; <hi rend="italic">bella vita</hi>, è più comprensivo; ci sono i divertimenti e le altre cose sociali, compresa la libertà e il viver civile; il <hi rend="italic">vi</hi> è letterario; ma anche un <hi rend="italic">ci</hi> sarebbe stato più pallido di quel <hi rend="italic">là</hi> in fine, così colorito e sicuro.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n355" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14406">
          <ref rend="bold">voltavan</ref>:  volgevano. Letterario e scolorito.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n356" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14413" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14418">
          <ref rend="bold">alla lunga guastan sempre nella mente</ref>:  finiscon sempre a guastare nella mente. <hi rend="italic">Finiscon a guastare</hi> (v. all'indice anche il verbo <hi rend="italic">finire a</hi>) poteva stare; ma <hi rend="italic">alla lunga</hi> dice con più sicurezza una maggior successione di venti. Per il senso avverti un'altra volta che anche la patria dunque, quando tratta male i suoi figli, non può pretendere d'esser amata. Il Tomm. non la ingolla, e nota: «Bello: ma questo non è vero quando vi sia l'innocenza, la familiarità de' luoghi natii, e quegli affetti, che i villani sentono meglio dei galantuomini.» Quel che ci poteva essere di rimpianto il M. lo nota nell'<hi rend="italic">addio a' monti</hi>; per il rimanente l'abbiamo già detto del resto, i nostri «villani,» rispondon coi fatti; e il Tomm. stesso che, invece di vivere a Sebenico, visse quasi sempre e morì a Firenze, si vede chiaramente che faceva altrettanto.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n357" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14425" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14432">
          <ref rend="bold">se que' luoghi son quelli dove siam nati</ref>:  se quei luoghi sono i natii. Letterario poetico.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n358" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14438">
          <ref rend="bold">qualcosa</ref>:  qualche cosa. V. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n359" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14443">
          <ref rend="bold">pungente</ref>:  pugnente. Letter. arcaico.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n360" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14473">
          <ref rend="bold">balia</ref>:  nutrice. Letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n361" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14476" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14483">
          <ref rend="bold">la bagna d'assenzio, il bambino ritira la bocca</ref>:  la intigne d'assenzio, il bambino ritrae il labbro. <hi rend="italic">Intigne</hi>, letter. e contadinesco; <hi rend="italic">ritrae</hi>, in questo senso, letter.; del resto, <hi rend="italic">ritira la boccа</hi>, uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n362" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14490" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14492">
          <ref rend="bold">se ne stacca</ref>:  ne rifugge. Uso. Anche questa similitudine non potrebbe esser più bella, più appropriata e calzante.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n363" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14499" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14507">
          <ref rend="bold">Cosa direte ora, sentendo che, appena arrivati e accomodati</ref>:  Che direte mo ora udendo che appena giunti, e allogati. <hi rend="italic">Cosa</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">mo</hi>, <hi rend="italic">udendo</hi>, <hi rend="italic">giunti</hi>, id.; <hi rend="italic">allogati</hi>, in questo senso non si dice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n364" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14512" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14516">
          <ref rend="bold">ci trovò de' disgusti bell'e</ref>:  vi trovò dei disgusti begli e. Letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n365" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14519" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14523">
          <ref rend="bold">ma ci vuol così poco</ref>:  ma basta così poco. Uso. Il Tomm. nota: «Bello.» E è vero: chi sta bene, di tutto si burla o si turba; chi sta male, fa più presto il callo a molte cose. Il M. con questo novo tratto à voluto, non finire il romanzo a latte e miele come tutti i romanzi e le commedie; ma, per esser coerente, si compiace mostrare che i malanni ci sono in qualunque stato: <hi rend="italic">dolori e guai non mancan mai</hi>; anzi, molte volte, quanto più si sta bene, e più si sentono. Era dunque naturale che li mostrasse quali potevano essere; e li trova da par suo, esponendo un altro di quei fenomeni così comuni, e così dimenticati, nella vita. Cade dunque da sé l'idea che volesse con l'apparizione di Lucia alludere alla comparsa del suo romanzo, la qual comparsa, al più, potrebbe aggiungersi com'un altro esempio ai mille e uno che avvengono quotidianamente. Tra i mille e uno, per esempio, ci si può mettere anche le disillusioni che portò nel mondo l'unificazione d'Italia.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n366" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14530" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14532">
          <ref rend="bold">in poche parole</ref>:  in breve. Letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n367" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14537" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14540">
          <ref rend="bold">che, in quel paese</ref>:  che quivi. Letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n368" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14545" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14546">
          <ref rend="bold">molto tempo</ref>:  buon tempo. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n369" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14548" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14551">
          <ref rend="bold">che la ci arrivasse</ref>:  ch'ella vi arrivasse. Letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n370" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14556" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14562">
          <ref rend="bold">aveva avuto a patir tanto per lei</ref>:  le aveva tanto penato dietro. Avrebbe fatto di Renzo un innamorato timido o inesperto, una specie di Florindo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n371" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14578" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14584">
          <ref rend="bold">per tutte le cose sue, avevan fatto</ref>:  per ogni cosa sua avevano fatta. <hi rend="italic">Ogni</hi>, poi, è un po' troppo; <hi rend="italic">fatto</hi>, non <hi rend="italic">fatta</hi>.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n372" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14591" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14596">
          <ref rend="bold">la giovine, e una certa aspettativa</ref>:  la giovane, e una certa aspettazione. <hi rend="italic">Giovine</hi> e <hi rend="italic">aspettazione</hi> v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n373" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14605" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14606">
          <ref rend="bold">immaginosa, credula</ref>:  imaginosa, corriva. V. l'indice. Per il senso osserva: altro fatto umano, che riceve tutti i giorni cento mila e svariate applicazioni.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n374" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14612">
          <ref rend="bold">schizzinosa</ref>:  sdegnosa. Diverso: <hi rend="italic">sdegnoso</hi> dice una severità dignitosa e lodevole; <hi rend="italic">schizzinosa</hi> afferma una pedanteria d'osservazioni pregiudicata e scontenta.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n375" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14616" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14619">
          <ref rend="bold">tanto che le basti</ref>:  il suo conto. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n376" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14620" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14628">
          <ref rend="bold">perché, in sostanza, non sapeva quello che si volesse</ref>:  Di tutta questa sentenza il Tomm. nota: «Bellissimo.» Ci sarebbe però da osservare: anche sapendo quello che si voleva, all'atto pratico si trova un'infinità di cose che non sono riuscite come le avevamo ideate, e un'infinità d'altre che son riuscite al contrario di quel che s' erano ideate.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n377" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14629" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14631">
          <ref rend="bold">e fa scontare</ref>:  e fa pagare. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n378" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14634" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14640">
          <ref rend="bold">il dolce che aveva dato senza ragione</ref>:  E questo non è meno bello.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n379" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14641" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14644">
          <ref rend="bold">Quando comparve questa Lucia</ref>:  È curioso come anche questo passo della gente che era desiderosa di veder Lucia, ormai famosa per le sue avventure, è identico a quello del Ramayana, dove si dice il medesimo di Xita.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n380" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14650" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14654">
          <ref rend="bold">che dovesse avere i capelli</ref>:  che ella dovesse aver le chiome. Letterario poet. proprio d'oro. Nella prima redazione del romanzo l'A. glie l'aveva dati così a Lucia; poi à fatto molto meglio; e à scelto il tipo più comune in Italia.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n381" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14659">
          <ref rend="bold">gote</ref>:  guance. Idem.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n382" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14663" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14669">
          <ref rend="bold">e due occhi l'uno più bello dell'altro</ref>:  Attento al modo che pare il più semplice e bonario del mondo: invece è ironico, perché se uno fosse più bello dell'altro sarebber tutt'e due brutti. Il Tomm. nota: «<hi rend="italic">l'uno più bello dell'altro</hi> dipinge la goffaggine dei dettatori dell'ideale.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n383" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14675" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14678">
          <ref rend="bold">a alzar le spalle</ref>:  a levar le spalle. Non usa.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n384" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14686" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14688">
          <ref rend="bold">eh! l'è questa?</ref>:  è ella questa? L'<hi rend="italic">eh</hi>, è significativo e colorito; <hi rend="italic">ella</hi>, letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n385" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14692" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14700">
          <ref rend="bold">dopo tanti discorsi, s'aspettava qualcosa di meglio. Cos'è poi?</ref>:  dopo tanto parlare s'aspettava altra cosa! Che è poi ? <hi rend="italic">Discorsi</hi> è più vasto; v. anche l'indice; <hi rend="italic">altra cosa</hi> è meno.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n386" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14701" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14704">
          <ref rend="bold">Una contadina come tant'altre</ref>:  Povera Lucia, vedete che cosa vuol dir l'aspettativa! E del Romanzo non possiamo dirlo; ma a Lucia è toccato appunto questo: è ancora il personaggio più spregiato del nostro appunto perché è il più fine.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n387" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14705" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14714">
          <ref rend="bold">Eh! di queste e delle meglio, ce n'è per tutto!</ref>:  Idiotismo opportuno e efficacissimo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n388" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14706" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14720">
          <ref rend="bold">di queste e delle meglio... in particolare</ref>:  per di queste e delle meglio, ce n'è da per tutto.» Venendo poi ai particolari. Il <hi rend="italic">per</hi>, inutile; <hi rend="italic">da per tutto</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">a esaminarla</hi> non è aggiunta inutile; <hi rend="italic">in particolare</hi> meglio contrapposto all'esame <hi rend="italic">in generale</hi>.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n389" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14728" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14733">
          <ref rend="bold">e ci furon fin di quelli</ref>:  né mancaron di quelli. Poteva stare, ma <hi rend="italic">ci furon</hi> è più positivo; e poi col <hi rend="italic">mancaron</hi> non si poteva mettere l'importantissimo <hi rend="italic">fin</hi>.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n390" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14737" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14738">
          <ref rend="bold">brutta affatto</ref>:  tutta brutta. Sonava peggio.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n391" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14762" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14764">
          <ref rend="bold">il male, furon</ref>:  il male, chi allargò lo sdruscito, furono. Chi allargò lo sdrucito (senza l'<hi rend="italic">s</hi>) non era esatto: difatti, prima che gli raccontasser le cose, non esisteva. Di qui vedi ancora che l'allusione al suo romanzo non ci aveva che fare. Dopo l'apparizione di Lucia continuano i dispiaceri di Renzo per il riportare che facevano a lui dello chiacchiere. Il Manzoni doveva immaginare anche queste? Ma le chiacchiere al suo romanzo glie le facevano in critiche sui giornali e sui libri, che molto spesso non leggeva. No, il Manzoni, data la situazione di Renzo nel novo paese, non fa che esaminare da par suo le conseguenze del novello stato.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n392" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14774" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14781">
          <ref rend="bold">ne fu tocco sul vivo. Cominciò a ruminarci</ref>:  glie ne seppe amaro assai. Cominciò a ruminarvi. <hi rend="italic">Glie ne seppe amaro assai</hi>, poco d'uso e sbiadito; <hi rend="italic">ruminarvi</hi>, letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n393" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14787">
          <ref rend="bold">lamenti</ref>:  pianti. Vedi l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n394" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14797" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14805">
          <ref rend="bold">tra sé... voi altri?</ref>:  nel suo sé. E che cosa ne importa a voi? <hi rend="italic">Nel suo sé</hi> non si dice; la correz. rimanente, più conforme all'uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n395" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14811" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14814">
          <ref rend="bold">Son mai venuto io</ref>:  Son io mai venuto. Meno colorito e forte quell'<hi rend="italic">io</hi> dopo. Qui il Tomm. nota: «È da... in cui un grand'uomo abbia bisogno di discendere in simili scuse.» Un po' araba. Pensasse anche lui all'allusione del romanzo?
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n396" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14828" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14832">
          <ref rend="bold">dicevate voi altri, v'ho mai</ref>:  dicevate voi, v'ho io mai. <hi rend="italic">Voi altri</hi> v. l'indice; l'<hi rend="italic">io</hi>, inutile.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n397" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14837" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14841">
          <ref rend="bold">che era una buona giovine?</ref>:  Come son vere tutte queste punture e queste cose! Certo Renzo era indispettito che non la trovassero bella; ma si consolava almeno di non aver mai preteso altro se non che lei fosse buona. 3. una principessa. E Lucia invece è stata appunto accusata d'esser una principessina. Vedi l'ironia della sorte e v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n398" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14854" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14856">
          <ref rend="bold">Non vi piace?</ref>:  Vi dispiace? È diverso, e non c'è bisogno di spiegarlo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n399" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14867" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14878">
          <ref rend="bold">E vedete un poco come alle volte una corbelleria basta a decidere</ref>:  Altra sentenza di non poco valore. Se si considerassero bene tutte le cause per cui la vita d'un uomo è rimasta punta e avvelenata, quanta più giustizia ci sarebbe nel mondo!
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n400" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14869" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14870">
          <ref rend="bold">un poco</ref>:  un po'. Poteva stare; v. anche l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n401" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14897" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14907">
          <ref rend="bold">secondo il suo primo disegno, sarebbe stata una vita poco allegra</ref>:  conforme al primo disegno l'avrebbe fatta poco bene. <hi rend="italic">Conforme ecc.</hi> poteva stare; <hi rend="italic">il suo</hi> è efficace; la correzione del rimanente, più viva.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n402" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14908" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14915">
          <ref rend="bold">A forza d'esser... disgustoso</ref>:  Un'altra.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n403" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14914">
          <ref rend="bold">diventato</ref>:  divenuto. Meno com.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n404" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14924" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14925">
          <ref rend="bold">uno de'</ref>:  un dei. Batte meglio la rabbia su quell'<hi rend="italic">uno</hi>.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n405" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14943">
          <ref rend="bold">posson</ref>:  ponno. Letter. accad.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n406" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14952" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14953">
          <ref rend="bold">fino sbudellarsi</ref>:  fino a sbudellarsi. La proposiz. qui non ci va. Attento a quest'altra e non meno ironica sentenza che batte i famosi patrocinatori del duello.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n407" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14954" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14960">
          <ref rend="bold">Aveva un non so che di sardonico</ref>:  Anche questo è tanto vero! Quanti, cui si vede un triste, amaro sorriso sul labbro, se potessero dire com'è nato e cresciuto! Il Tomm. nota: «È il carattere dell' Autore. » E l'A. infatti aveva avuto le sue, nella sua giovinezza (vedi la <hi rend="italic">Vita</hi>).
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n408" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14961" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14964">
          <ref rend="bold">in ogni sua parola</ref>:  in ogni suo tratto. Letterario, e parola dice assai più.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n409" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14968" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14974">
          <ref rend="bold">anche lui da criticare, a segno che</ref>:  anch'egli da criticare: basti che. <hi rend="italic">Anch'egl</hi>i, letter.; <hi rend="italic">a segno che</hi>, v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n410" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14985" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_14989">
          <ref rend="bold">eh già, in questo paese</ref>:  Altra linea psicologica verissima. Il Tomm. nota: «Bello.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n411" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_14992" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15006">
          <ref rend="bold">che non eran pochi quelli che l'avevan già preso a noia, e anche persone che</ref>:  ch'egli era già venuto in tasca a un certo numero di persone, anche a di quelle che. <hi rend="italic">Avere in tasca</hi> si dice; ma <hi rend="italic">venir in tasca</hi> in questo senso figurato, no; e qui poi avrebbe avuto dello sguaiato; <hi rend="italic">a di quelle</hi> non si dice affatto.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n412" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15014" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15016">
          <ref rend="bold">d'una cosa nell'altra</ref>:  d'una cosa in altra. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n413" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15020" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15027">
          <ref rend="bold">per dir così, in guerra con quasi tutta</ref>:  per così dire in istato di ostilità con tutta quasi. <hi rend="italic">Per dir così</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">in guerra</hi> è più aperto, come si conveniva allo scoppio finale; <hi rend="italic">con quasi tutta</hi>, uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n414" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15033" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15043">
          <ref rend="bold">né anche lui conoscer la prima cagione d'un così gran male</ref>:  egli stesso assegnare la prima cagione, conoscer la radice d'un tanto male. <hi rend="italic">Egli stesso</hi>, letter.; <hi rend="italic">assegnare la cagione</hi> non si dice, e è meno di <hi rend="italic">conoscere</hi>; detta <hi rend="italic">la prima cagione</hi>, inutile <hi rend="italic">la radice</hi>; <hi rend="italic">d'un tanto male</hi>, letter. Di tutta questa sentenza il Tomm. nota: «Bello.» E bella, e vera, profondamente vera. Frequentemente gli uomini si trovano ingolfati ne' guai; raramente sanno, nel bosco folto della vita, rintracciare le cause vere.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n415" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15044" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15049">
          <ref rend="bold">Ma si direbbe che la peste</ref>:  Anche questo è un altro dei tanti fatti coi quali il M. tende a dimostrare che le cose avvengono contro ogni nostra aspettazione, e che dal male nasce il bene. E la disinvoltura con che il M. concatena tutti gli eventi è anche questo inutile dirlo, la sua solita arte magica.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n416" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15054">
          <ref rend="bold">raccomodar</ref>:  racconciar. Non usa.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n417" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15078">
          <ref rend="bold">scapestrato</ref>:  scapigliato. Vedi l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n418" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15082" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15087">
          <ref rend="bold">edifizio non trovava che ci fosse</ref>:  edificio non trovava che vi fosse. <hi rend="italic">Edificio</hi> e <hi rend="italic">vi</hi>, letter. Di questa descriz. di carattere di scapestrato il T. nota: «Buono.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n419" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15094">
          <ref rend="bold">smanioso</ref>:  desideroso. È assai.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n420" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15098" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15100">
          <ref rend="bold">a mezzo prezzo</ref>:  Brutto suono, e si dice <hi rend="italic">a metà prezzo</hi>.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n421" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15105" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15107">
          <ref rend="bold">l'uno sopra l'altro</ref>:  l'uno in su l'altro. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n422" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15109" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15114">
          <ref rend="bold">poterli impiegar subito in consumazioni improduttive</ref>:  Il T. nota: «Male.» E il  Rig. queste <hi rend="italic">consumazioni</hi> dovevano, e non furono, corrette, in <hi rend="italic">spese</hi>. Ma <hi rend="italic">consumazioni</hi> si chiamano oggi le bevande, i cibi dei caffè, ristoranti, ecc.; e acquista un non so che di più ironico.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n423" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15122" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15124">
          <ref rend="bold">corse a vedere</ref>:  corse egli a vedere: Odioso, non che noioso quel pronome.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n424" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15143" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15159">
          <ref rend="bold">quelli che aveva messi da parte, a poco a poco, a forza di risparmi, erano ancor lontani</ref>:  il suo peculio composto lentamente di risparmii, era ancor lontano. Troppo letter.; e <hi rend="italic">peculio</hi> era troppo; e l'<hi rend="italic">a forza</hi> è molto espressivo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n425" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15165" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15172">
          <ref rend="bold">l'amico in mezza parola, tornò indietro in fretta</ref>:  l'amico così in mezza parola se ne tornò in fretta. Il <hi rend="italic">così</hi> e il <hi rend="italic">se ne</hi>, inutile; l'<hi rend="italic">indietro</hi>, necessario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n426" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15181" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15183">
          <ref rend="bold">farlo a mezzo</ref>:  Una così bella proposta troncò i dubbi economici di: farlo in società. Un così bel partito troncò le dubitazioni economiche di. <hi rend="italic">In società</hi> poteva stare; ma <hi rend="italic">a mezzo</hi> è più chiaro che eran due soli. <hi rend="italic">Proposta</hi> era, e non <hi rend="italic">partito</hi>; <hi rend="italic">dubitazioni</hi> è roba d'altri secoli.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n427" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15197">
          <ref rend="bold">subito</ref>:  tosto. Letter. Per il senso, quel <hi rend="italic">si risolvette súbito per l'industria</hi> dice come economicamente il M. voleva che l'Italia tornasse all'antico, e si desse con più ardore alla parte industriale.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n428" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15204" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15210">
          <ref rend="bold">Andarono insieme, e si strinse il contratto</ref>:  S'andò insieme; e si conchiuse l'accordo. <hi rend="italic">S'andò</hi>, se ci fosse stato anche l'A.; <hi rend="italic">si strinse il contratto</hi>, uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n429" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15221">
          <ref rend="bold">Lucia</ref>:  Anche qui c'è l'allusione al romanzo, come dicono alcuni? E in quale paese non era aspettato, e piacque, se è lecito?
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n430" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15222" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15225">
          <ref rend="bold">che lì non era</ref>:  che non era quivi. Letter. accad.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n431" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15236" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15242">
          <ref rend="bold">ma si può dire che non dispiacque</ref>:  Il Tomm. nota: «Vuol dire che certamente piaceva.»
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n432" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15246" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15247">
          <ref rend="bold">a risapere</ref>:  a sapere. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n433" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15256" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15258">
          <ref rend="bold">quella bella baggiana</ref>:  L'A. non c'è pericolo che si dimentichi mai la grazia della linea del color locale. Il Tomm. nota: «Bello e allusivo.» A che? ammette anche qui l'allusione al romanzo?
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n434" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15262" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15266">
          <ref rend="bold">L'epiteto faceva passare il sostantivo</ref>:  Altra sentenza.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n435" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15269" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15272">
          <ref rend="bold">del dispiacere che aveva</ref>:  del disgusto ch'egli aveva. <hi rend="italic">Dispiace</hi> è più vivo e esteso; <hi rend="italic">egli</hi>, inutile.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n436" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15287">
          <ref rend="bold">lesto</ref>:  avventatello. Era troppo biasimo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n437" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15295" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15302">
          <ref rend="bold">a criticar la donna d'altri, e ogni cosa</ref>:  Anche questo Renzo è un contrapposto, quanto volete, ma sempre della stessa stoffa intelligente e fine di Lucia.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n438" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15304">
          <ref rend="bold">s'accorse</ref>:  capì. È diverso: <hi rend="italic">capì</hi> dopo molto averci pensato; <hi rend="italic">s'accorse</hi> è un'improvvisa luce che ci fa conoscer le cose. Attento a quest'altra sentenza e quanto vera, e quanto educativa! Bisogna abituarsi prima a assaporarle dentro noi stessi le parole e le frasi che si voglion far sentire agli altri; e non far come prete Stoppa che diceva quel che gli veniva alla bocca.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n439" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15311" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15312">
          <ref rend="bold">in bocca</ref>:  nelle bocche. Non si direbbe. negli orecchi: nelle orecchie. Letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n440" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15319" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15326">
          <ref rend="bold">prese un po' più d'abitudine d'ascoltar di dentro</ref>:  Il Rig. nota: «Per togliere il cattivo suono prodotto da tutti questi <hi rend="italic">d</hi>, si potrebbe dire: <hi rend="italic">Un po' più l'abitudine ecc.</hi> Non si può dire che siano seccanti, ma certo son troppi quei <hi rend="italic">d</hi>; e <hi rend="italic">l'abitudine</hi> sarebbe stato assai meglio.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n441" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15332" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15338">
          <ref rend="bold">Non crediate però che non ci fosse</ref>:  Non vi deste però ad intendere che non vi fosse. Brutto; e <hi rend="italic">dare ad intendere</hi> sottintende fandonie.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n442" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15341" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15342">
          <ref rend="bold">anche lì</ref>:  anche qui. Poteva stare, ma era meno esatto. Avverti il senso: Aveva i suoi guai, sempre più sopportabili, ciò che è il desiderabile.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n443" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15355" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15359">
          <ref rend="bold">un gusto un po' strano</ref>:  Il lettore non è del parere dell'Aut.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n444" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15365">
          <ref rend="bold">passategli</ref>:  comportategli. Sarebbe un supporre il lettore stanco e spossato dalle sue similitudini: era troppo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n445" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15373" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15379">
          <ref rend="bold">l'uomo, fin che sta in questo mondo</ref>:  Il Leopardi nei <hi rend="italic">Detti memorabili di Filippo Ottonieri</hi>, cap. II scrive: «Ognuno di noi, da che viene al mondo, è come uno che si corica in un letto duro e disagiato: dove subito posto, sentendosi stare incomodamente, comincia a rivolgersi sull'uno e sull'altro fianco, e mutar luogo e giacitura a ogni poco; e dura così tutta la notte, sempre sperando di poter prendere alla fine un poco di sonno, e alcune volte credendo essere in punto di addormentarsi; finché venuta l'ora, senza essersi mai riposato, si leva.» Federico Persico in un opuscolo, intitolato: <hi rend="italic">I due letti</hi>, confronta il diverso modo di sentire e di pensare del Leopardi e del Manzoni, dicendo, che in questi due luoghi, come in tutte le loro opere, sono eccellenti l'uno e l'altro, perché tutti e due esprimono perfettamente quel che sentono e che vogliono far sentire a chi legge: il Leopardi, il dolore e la disperazione; il Manzoni, la rassegnazione e la speranza. E continua: «Trasportate al morale quell'immagine leopardiana, e voi ne siete atterrito. Quel letto duro è la vita, tutta la vita; quel rivoltarsi frequente sui lati è il cercar piaceri e felicità, senza frutto; quel non poter mai prender sonno è l'agitazione perenne dell'animo; quel credere un momento di addormentarsi è l'illusione atroce di aver conseguito un po' di bene; quel levarsi, da ultimo è la morte, la morte dopo quella vigilia e senza la pace, senza il conforto neanche in vista lontana; una mera privazione di dolore e null'altro!» Invece la similitudine manzoniana, à per fine «di renderci discreti, pazienti e giusti estimatori di certi mali che la nostra fantasia corre ad esagerare e a darci per intollerabili.» Veramente la similitudine è stata adoprata da altri. Dante n'à una che in qualche cosa somiglia. Comunque, tutt'e due, il M. e il Leop., dicon lo stesso: che l'umanità è malata, e che l'immaginazione nostra è ingannatrice. L'unico modo per sottrarsi a questo guaio, dice il M., è di cercar di far bene, di non rendersi incontentabili, che così si starà anche meglio. Va intesa, si capisce bene, a discrezione anche la sofferenza; altrimenti Renzo non avrebbe mutato due volte il suo letto.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n446" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15376" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15378">
          <ref rend="bold">sta in questo</ref>:  sta a questo. <hi rend="italic">In</hi> dice meglio che c'è tuffato.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n447" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15380" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15382">
          <ref rend="bold">è un infermo v. sopra.</ref>: 
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n448" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15400" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15401">
          <ref rend="bold">ben rifatti</ref>:  ben assetati. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n449" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15411"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15421">
          <ref rend="bold">che ci si deve star benone. Ma se gli riesce di</ref>: che debba essere
          un giacervi soave. Ma se riesce. Aveva del letterario e del poetico e nell'insieme dello
          sbiadito. La correzione invece è viva e colorita; <hi rend="italic">se gli riesce di</hi>,
          uso. Più comunem. anche si direbbe <hi rend="italic">se fa tanto di cambiare</hi>. </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n450" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15425">
          <ref rend="bold">accomodato</ref>:  allogato. Di letto non si direbbe.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n451" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15429">
          <ref rend="bold">pigiando</ref>:  premendo. Pigiando è molto colorito, e il preme lo mette dopo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n452" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15433" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_10457">
          <ref rend="bold">una lisca che... siamo</ref>:  uno stecco che punta in su, lì una durezza: siamo. La correz. è più precisa, più conforme all'uso e più viva.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n453" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15458" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15461">
          <ref rend="bold">soggiunge l'anonimo, si dovrebbe</ref>:  soggiugne egli, dovremmo. Letter., e <hi rend="italic">l'anonimo</hi> sta un po' meglio del gelido <hi rend="italic">egli</hi>; <hi rend="italic">si dovrebbe</hi>, più com. Avverti quest'altra sentenza. Il Tomm. nota: «Bellissimo».
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n454" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15479" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15485">
          <ref rend="bold">È tirata un po' con gli argani</ref>:  La è tirata un po' cogli argani. Il <hi rend="italic">la</hi> sarebbe stato affettazione qui; <hi rend="italic">con gli</hi>, più com. In quanto a <hi rend="italic">tirata con gli argan</hi>i, non si può dire; ma c'è qualche arguzia che agli stitici poteva dispiacere; e il M. mette le mani avanti.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n455" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15497" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15500">
          <ref rend="bold">prosegue, dolori e imbrogli</ref>:  continua egli ancora, dolori e impigli. <hi rend="italic">Prosegue</hi>, più semplice e più esatto; <hi rend="italic">impigli</hi> sostantivo, non usa, e è sbiadito.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n456" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15510" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15514">
          <ref rend="bold">raccontati, non ce ne furon</ref>:  narrati, non ve n'ebbe. <hi rend="italic">Narrati</hi>, vedi l'indice; <hi rend="italic">non ve n'ebbe</hi>, roba letteraria.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n457" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15531">
          <ref rend="bold">tranquille</ref>:  placide. È troppo da Veneranda e Taddeo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n458" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15538" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15545">
          <ref rend="bold">di maniera che, se ve l'avessi a raccontare</ref>:  talché se ve l'avessi a contare. Letterario.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n459" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15546" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15549">
          <ref rend="bold">vi seccherebbe a morte</ref>:  Noi uomini, troppo avvolti nelle traversie e ne' dolori, da non saper tante volte come uscirne e come ne siamo usciti, ci confortiamo alla descrizione degli altrui: così prendiamo coraggio a sopportarli, e dimentichiamo, un poco almeno, i nostri.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n460" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15550" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15560">
          <ref rend="bold">Gli affari andavan... d'incaglio</ref>:  I negozi andavano benone: in sul principio ci fu un po' d'incaglio. Uso. Anche qui avverti i fenomeni veri del novello stato.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n461" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15590" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15591">
          <ref rend="bold">si rincamminarono</ref>:  si ravviarono. Uso. Attento anche a questa sentenza.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n462" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15602" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15604">
          <ref rend="bold">un altro editto</ref>:  Tutti documenti di cui il M. riuscì a aver cognizione.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n463" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15604" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15608">
          <ref rend="bold">editto, un po' più ragionevole</ref>:  ordine un po' più discreto. Per <hi rend="italic">editto</hi> s'è detto; <hi rend="italic">ragionevole</hi> è più esatto e più chiaro.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n464" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15610" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15612">
          <ref rend="bold">per dieci anni</ref>:  per anni dieci. Dicitura da contratti.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n465" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15636" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15638">
          <ref rend="bold">che finisse l'anno</ref>:  che compiesse l'anno. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n466" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15659">
          <ref rend="bold">d'adempire</ref>:  di adempiere. Meno comune.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n467" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15662" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15663">
          <ref rend="bold">magnanima promessa</ref>:  Potrebbe parere esagerato quest'aggettivo; ma ripensando all'intento, e quant'era costata, parrà preciso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n468" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15664" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15665">
          <ref rend="bold">fu una</ref>:  ella fu una. Superfluo il pronome.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n469" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15676" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15678">
          <ref rend="bold">Ne vennero poi</ref>:  Ne venne poi. Poteva stare. Attento anche qui al senso. Il M. non ammette il maltusianismo; sta col <hi rend="italic">crescete e moltiplicate</hi> del Vangelo; e à ragione. Le razze forti devon moltiplicare e imperare; le altre diminuiscono, e finiscono con lo sparire. Non è l'abbondanza de' figli che nuoce, è il non sapergli insegnar un mestiere.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n470" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15691" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15697">
          <ref rend="bold">a portarli in qua e in là</ref>:  a portarli attorno. V. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n471" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15702">
          <ref rend="bold">cattivacci</ref>:  Il D'Ovidio osserva che questo modo «è più usuale in Lombardia, che altrove.» Oh si dice anche in Toscana: <hi rend="italic">cattivacci</hi>, <hi rend="italic">cattivoni!</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n472" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15706" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15712">
          <ref rend="bold">in viso de' bacioni, che ci lasciavano</ref>:  in volto de' baciozzi, che vi lasciavano. Per <hi rend="italic">volto</hi>, v. nota; <hi rend="italic">baciozzi</hi> era meno; <hi rend="italic">vi</hi>, letter.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n473" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15721" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15722">
          <ref rend="bold">ben inclinati</ref>:  inclinati a far bene. Poteva stare; ma la correz. è più semplice e più com.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n474" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15726" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15732">
          <ref rend="bold">che imparassero tutti a leggere e scrivere</ref>:  Lo dice perché sa quanto comodo faccia quest'arte, quanto educa, e quanta dignità aggiunge all'uomo. In Italia siamo ancora pur troppo alla coda della civiltà. I nostri vecchi, che non eran asini, ci tenevano a questa educazione intellettuale; e una volta anche i santi si dipingevano intenti a leggere qualche libro.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n475" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15735" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15739">
          <ref rend="bold">giacché la c'era questa birberi</ref>:  È detto per scherzo, e quasi per antifrasi. Per il <hi rend="italic">la</hi> è uno de' soliti; vedi l'ind.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n476" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15742" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15744">
          <ref rend="bold">profittarne anche loro</ref>:  approfittarne anch'essi. <hi rend="italic">Approfittare</hi> sarebbe colpevole; <hi rend="italic">essi</hi> meno com. Per il senso avverti: se il popolo non sa, ci sarà sempre qualche Azzeccagarbugli che profitterà della sua ignoranza,
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n477" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15747" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15749">
          <ref rend="bold">era a sentirlo</ref>:  era sentirlo. Poteva stare; ma l'<hi rend="italic">a</hi> dà una certa forza.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n478" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15762"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15764">
          <ref rend="bold">che ci aveva</ref>: che vi aveva. Letter. aveva imparate. S'intende che
          il M., sempre verista, fa dire a Renzo quel che direbbe chi, uscito da un pericolo grande,
          ritiene certe particolarità de' fatti avvenuti, dà a quelli un'importanza quasi unica,
          come se fossero i soli da rammentarsi per un'altra volta. S'era trovato male nelle
          dimostrazioni di piazza, senz'aver fatto lavorare altro che il cervello delle spie, senza
          levar un ragno da un buco, e corso rischio inutilmente della pelle; e pensa: - Un'altra
          volta non mi ci beccate! - Infatti se tutto il popolo lavorasse all'organizzazione
          propria, a conoscere i propri diritti, i propri doveri, che bisogno avrebbe delle
          dimostrazioni, e dimostrazioni di quel genere, a base di saccheggi e di delitti? Sono
          sussulti di tempi schiavi, che non portano nessun vantaggio, neanche quando il tempo pare
          più maturo, e la storia li registra come notevoli. Che frutto diede la rivoluzione di
          Napoli di diciassett'anni dopo, con Masaniello? Nulla. O un'organizzazione in grande, con
          tutta la tattica necessaria, o risparmiarsi i tentativi. Renzo certo non pensava a questo,
          ma lo intuiva da quel che gli era avvenuto. In quant'a alzare il gomito, è naturale; in
          quant'al martello delle porte, si capisce che lo dice per dire: un'altra volta nelle
          stesse circostanze avrebbe fatto il medesimo; e così del campanello al piede. Ma,
          ripetiamo, queste cose il M. le fa proferire a Renzo perché così, e non diversamente, si
          parla e si ragiona, nei piedi di Renzo. Lucia, che è una testina più fine, rispetta, com'è
          suo dovere, le idee del marito; ma non se ne mostra sodisfatta. E finisce col dare una
          risposta molto sapiente e molto naturale, che è questa: - Tu non hai imparato nulla,
          perché non si può imparar nulla: i guai vengono anche da sé senza andarli a cercare,
          qualunque cosa si faccia, anche la migliore, come sarebbe quella di promettersi a un uomo
          che s'ama. - Allora son costretti tutt'e due a mettersi sopra un altro terreno, e trovar
          un piano migliore, e lo fanno con la più gran semplicità popolare, quella semplicità però
          che soltanto può esser raggiunta in arte da un grand'intelletto; e è questa: che tutti nel
          mondo si sbaglia, che spesso i guai ce li andiamo cercando e procurando da noi; che anche
          senza cercarli, l'abbiamo; nell'un caso e nell'altro, è soltanto con un po' di fiducia in
          Dio e nei destini umani che si può raggiunger la méta senza disperare. Non ci sarà chi non
          veda come la conclusione è semplice, vera e роtente. Infatti non se n'esce: per dar
          coraggio altrui, che cosa si può proporre? D'aver fiducia nella società? Manca troppe
          volte l'aiuto. Fiducia in sé? Manca troppe volte la forza. Dunque fiducia in un essere
          superiore, quello che compie tante meraviglie d'intorno a noi, e che regola tutte le cose.
          Il Tomm. ci fa uno sproloquio nel suo discorso sopra i Prom. Sp. per dire che «quel sugo è
          troppo poco a tre tomi.» Eh, se il credente Tommaseo trova che aver fiducia in Dio è
          troppo poco, e c'è poco sugo, noi non sappiamo che farci: che cosa potrebbe dire di più un
          ateo? Ma! se l'intenda lui con la sua coscienza. Certo tutto il romanzo del M. è intento a
          provare da cima a fondo che nel mondo tutto succede molto spesso contrariamente a quanto
          ci s'era immaginato; che i guai son sempre pronti, che, in ogni modo, non disperando mai,
          si vede all'ultimo come i birboni siano quelli che vanno a testa rotta, e come gli uomini
          buoni e fiduciosi, che sanno aiutarsi e sperare in quella grazia onesta e pura (Lucia
          Mondella) che avevano già tanto desiderata, finiscono con ottenerla, a dispetto di tutto e
          di tutti. Più sugo di così mi pare che non si possa pretendere. Quando poi il T. vien a
          dire che l'A. à composto questo romanzo come a caso e senz'un'intenzione («che il tutto
          non ha intenzione ») e che «un fine al di là del letterario non sel proponesse,» dice una
          di quelle ingenuità che in arte e in critica non ànno nome, o l'ànno quale non par lecito
          d'adoperare, parlando d'un uomo come il Tommaseo. Se il lettore poi da un romanzo come
          questo possa avere imparato altro, non toccava a Renzo a dire: chi è sul gioco vede meglio
          di chi è nel gioco: il lettore e lo spettatore vedon meglio dei personaggi che
          rappresentauo la favola. Noi ci dispensiamo di parlarne qui, giacché ne parliamo a lungo
          nell'esame critico che facciamo del <hi rend="italic">Romanzo nella Vita di A. М.</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n479" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15778">
          <ref rend="bold">tumulti</ref>:  garbugli. Diverso, e assai più limitato e domestico.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n480" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15795" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15800">
          <ref rend="bold">a non alzar troppo il gomito</ref>:  a non bere più del bisogno. Meno scherzoso vivace.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n481" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15812" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15816">
          <ref rend="bold">quando c'è lì d'intorno gente</ref>:  quando c'è attorno gente. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n482" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15824" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15837">
          <ref rend="bold">a non attaccarmi un campanello al piede, prima d'aver pensato quel che possa</ref>:  a non affibbiarmi una campanella al piede, prima d'aver pensato che ne possa. <hi rend="italic">Affibbiarmi</hi> in questo senso non si dice; <hi rend="italic">campanella</hi>, v. l'indice; il rimanente, uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n483" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15855">
          <ref rend="bold">soddisfatta</ref>:  appagata. Vedi l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n484" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15862" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15864">
          <ref rend="bold">ci mancasse qualcosa</ref>:  vi mancasse qualche cosa. Per vi e qualcosa, v. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n485" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15873" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15876">
          <ref rend="bold">e di pensarci sopra</ref>:  e di meditarvi. <hi rend="italic">Meditarci</hi> era troppo; il <hi rend="italic">pensarci sopra</hi> è anche la famosa teoria dell'arte data dal Manzoni.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n486" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15886">
          <ref rend="bold">moralista</ref>:  È per scherzo.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n487" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15887" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15891">
          <ref rend="bold">«cosa volete che abbia imparato?»</ref>:  «che cosa ho io d'avere imparato? Non usa.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n488" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15905" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15907">
          <ref rend="bold">a cercar me</ref>:  a cercarmi. Meno efficace.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n489" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15934">
          <ref rend="bold">impicciato</ref>:  impacciato. V. l'indice.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n490" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15942">
          <ref rend="bold">conclusero</ref>:  conchiusero. Idem.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n491" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15948" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15954">
          <ref rend="bold">spesso, perché ci si è dato cagione</ref>:  sovente per cagione che uno vi dia. Uso. Per il senso pur troppo non c'è bisogno d'osservazioni: ognuno sa da sé come spesso i guai ce li procuriamo con le nostre opere, ossia con la nostra stoltezza e incoscienza.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n492" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15964" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15968">
          <ref rend="bold">non basta a tenerli lontani</ref>:  non assicura da quelli. Frase da assicurazioni contro gl'incendi.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n493" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_15979" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_15982">
          <ref rend="bold">la fiducia in Dio</ref>:  Un gran baccano fu fatto intorno a questa frase, anche da uomini illustri; ma ripetendo, su per giù, quanto era stato detto dal Tomm., «Non occorreva fare un Romanzo per la seconda parte di questa sentenza.» A cui noi abbiamo risposto, quel che c'è parso vero, poco sopra e nella vita del M.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n494" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_16000" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16003">
          <ref rend="bold">c'è parsa così giusta</ref>:  ci è sembrata così giusta. Uso.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n495" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_16020" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16023">
          <ref rend="bold">non v'è dispiaciuta affatto</ref>:  v'ha dato qualche diletto. Meno modesta.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n496" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_16026" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16041">
          <ref rend="bold">a chi l'ha scritta, e anche un pochino a chi l'ha raccomodata. Ma se in vece</ref>:  all'anonimo, e anche un po' al suo racconciatore. Ma se in quella vece. <hi rend="italic">All'anonimo</hi> aveva qui, nella chiusa, po' troppo di canzonatura; e non stava ugualmente bene in contrapposto con chi l'ha raccomodata; racconciatore era insoffribile; <hi rend="italic">in quella vece</hi>, roba accad.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n497" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_16044" targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16051">
          <ref rend="bold">ad annoiarvi, credete che non s'è fatto apposta</ref>:  a noiarvi siate certi che non abbiam fatto a posta. <hi rend="italic">Noiarvi</hi> vorrebbe dire darvi molestie; il rimanente, più semplice e efficace nella correzione. Osserva il modo popolare <hi rend="italic">non s'è fatto</hi> invece del <hi rend="italic">non l'abbiamo fatto</hi>.
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap38-n498" type="comm" target="quarantana/cap38.xml#c38_16050"
          targetEnd="quarantana/cap38.xml#c38_16051">
          <ref rend="bold">Ultimo volume</ref>: Ultimo tomo. Per questa divisione dell'opera vedi
          quant'abbiamo detto al primo, cioè alla fine del cap. XIX. Il Tomm. chiude le seguenti
          osservazioni: «Il dialogo del Curato con Renzo ha del bello, ma è troppo... Il terzo con
          Renzo è d'un'amabile bonarietà, e originale. Il quarto col Signore potrebbe esser più
          breve. La chiusa è languida. Più naturale sarebbe stato, invece di villani, scegliere una
          famiglia di città, povera ma gentile (ché anche allora era modo di dar risalto anche ai
          quadri campestri).» Per la famiglia povera ma gentile abbiamo risposto nella <hi
            rend="italic">Vita del M.</hi> a cui rimandiamo, se n'avrà voglia, il lettore. Qui dopo
          tante critiche del Tommaseo al M., ne metteremo (ci par giusto di dover sentire le due
          parti) anche una del M. al Tomm. Il M. parlando del Tomm., lo paragonò una volta a un <hi
            rend="italic">bel vaso d'alabastro incrinato</hi>. Definizione che ci pare assai buona;
          giacché anche ne' discorsi più studiati dell'illustre dalmata trovi sempre, in mezzo a
          tante belle idee, qualche cosa che stride. Le sue osservazioni poi ai <hi rend="italic"
            >Prom. Sposi</hi> erano improvvisate, e si doveva (cosa che non si fece) andare molto
          guardinghi nel pubblicarle. </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
