<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Luca_Ciarfella">Luca Ciarfella</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Luca_Ciarfella" when="2025-06-19">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap37">
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n1" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10001">
          La battaglia è vinta:  gli sposi promessi si son ritrovati, tutt'e due presi dalla pèste, tutt'e due guariti, tutt'e due liberi. Una forte burrasca è in aria, ma una burrasca purificatrice, che Renzo affronta con tutta gioia, giacché le tempeste esteriori sono un tocco di piuma quando la persona è gagliarda; e la gagliardia viene dalla coscienza contenta, dalla vittoria ottenuta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n2" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10005" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10007">
          <ref rend="bold">passata la soglia</ref>:  varcato la soglia. <hi rend="italic">Varcato</hi> si dice di passi più grandi, come sarebbe di montagne, fiumi ecc., benché l'uso anche li adopri volentieri la forma passare. In quanto al participio è più com. accordato al sostantivo in questo caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n3" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10011" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10034">
          <ref rend="bold">preso a diritta, per ritrovar... impetuosi</ref>:  presso la via (alla dritta, per ritrovare il viottolo dond'era sbucato il mattino sotto le mura) cominciò come una gragnuola di goccioloni grandi e radi. <hi rend="italic">La via</hi> , inutile; <hi rend="italic">alla dritta</hi>, volgare; <hi rend="italic">la viottola</hi> è più usato a Firenze; <hi rend="italic">d'onde</hi>, letter. accad.; <hi rend="italic">sbucato</hi> è da lupi, da ladri e sim., quando non è per scherzo; <hi rend="italic">il mattino</hi> , letter.; <hi rend="italic">cominciò</hi>, poteva stare; <hi rend="italic">gragnuola</hi>, non più com., vedi l'indice; <hi rend="italic">grandi</hi> era superfluo, dal momento che aveva detto <hi rend="italic">goccioloni</hi>; aggiunge invece <hi rend="italic">impetuosi</hi> perché più caratteristico e reale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n4" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11526">
          <ref rend="bold">strada</ref>:  via. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n5" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10048" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10058">
          <ref rend="bold">in un momento, diventaron fitti; e prima che arrivasse alla viottola</ref>:  ben tosto si spessarono in pioggia; e prima ch'egli giugnesse al viottolo. <hi rend="italic">Ben tosto</hi>, letterario; <hi rend="italic">si spessarono in pioggia</hi>, non usa affatto; <hi rend="italic">egli</hi>, letterario e inutile; <hi rend="italic">giugnesse</hi>, letterario volgare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n6" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10064" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10073">
          <ref rend="bold">Renzo, in vece d'inquietarsene, ci sguazzava dentro, se la godeva</ref>:  Egli lunge dal darsene fastidio vi sguazzava sotto, si godeva. La sostituzione del nome proprio era più efficace di quel pronome letterario e sbiadito; <hi rend="italic">lunge</hi>, letterario accademico; <hi rend="italic">dal darsene fastidio</hi>, in questo caso, meno comune; <hi rend="italic">vi</hi>, letterario; <hi rend="italic">sguazzava dentro</hi>, uso; <hi rend="italic">se la godeva</hi>, id.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n7" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10079">
          <ref rend="bold">susurrìo</ref>:  borboglìo. Non usa affatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n8" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10087" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10093">
          <ref rend="bold">tremolanti, gocciolanti, rinverdite, lustre; metteva certi respironi</ref>:  mosse, sgocciolanti, rinverdite, lucenti; mandava certi respironi. <hi rend="italic">Mosse</hi>, troppo sbiadito in confronto di <hi rend="italic">tremolanti, gocciolanti</hi>, uso; <hi rend="italic">sgocciolare</hi> si dice in senso attivo; p. e. si potrebbe dire: <hi rend="italic">ragazzi sgocciolanti i bicchieri del vino</hi>; <hi rend="italic">lucenti</hi>, meno com. che <hi rend="italic">lustre</hi>, trattandosi d'erbe; e poi qui evitava, con la correzione, troppe rime e assonanze di <hi rend="italic">anti, anti, enti</hi>; <hi rend="italic">metteva certi respironi</hi>, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n9" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10095" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10100">
          <ref rend="bold">e in quel risolvimento</ref>:  Osserva in tutto questo brano la maestría del pittore e del psicologo. Avverti che questa pioggia è storica; ma come la storia possa diventar quadro e arte plastica, lo veda da sé il lettore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n10" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10122">
          <ref rend="bold">intero</ref>:  pieno. Poteva stare; sennonché intero in questo caso è forse più comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n11" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10127" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10128">
          <ref rend="bold">se Renzo</ref>:  s'egli. Cfr. commento sopra: «in un momento... viottola».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n12" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10138">
          <ref rend="bold">dopo</ref>:  appresso. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n13" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10141" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10147">
          <ref rend="bold">portava via il contagio; che, dopo quella</ref>:  portava via, lavava giú, per così dire il contagio; che, da dopo quella in poi. <hi rend="italic">Lavava giù</hi>, lombardismo, e un'idea superflua; <hi rend="italic">per così dire</hi>, non ci aveva più che fare dopo aver cancellato il <hi rend="italic">lavava giú</hi>; <hi rend="italic">dopo quella</hi>, uso; <hi rend="italic">da quella in poi</hi>, si direbbe d'azioni, di cose umane: p. e. <hi rend="italic">da quella in poi non glie ne fece altre</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n14" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10170" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10174">
          <ref rend="bold">tra una settimana, si vedrebbero</ref>:  fra una settimana, si vedrebbe. <hi rend="italic">Tra</hi>, più popolare; vedi anche l'indice; <hi rend="italic">si potrebbe</hi>, poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n15" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10185" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10191">
          <ref rend="bold">di quarantina; e della peste nọn rimarrebbe</ref>:  di quarantena; e della pestilenza non rimarrebbe. <hi rend="italic">Quarantena</hi> v. l'indice; <hi rend="italic">pestilenza</hi>, meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n16" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10195">
          <ref rend="bold">resticciolo</ref>:  segno. Non si trattava di segno, ma d'avanzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n17" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10201" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10210">
          <ref rend="bold">che un tal flagello lasciava sempre dietro a sé per</ref>:  che ognuna si lasciava dietro per. <hi rend="italic">Ognuna</hi>è troppo sbiadito in confronto a un tal flagello; il <hi rend="italic">sempre</hi>e l'<hi rend="italic">a sé</hi> aggiunti non son superflui, ma necessari.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n18" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10218">
          <ref rend="bold">allegramente</ref>:  con grande alacrità. Letter. e scolorito, di fronte a quell'avverbio, che, oltre alla lestezza, dice anche la contentezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n19" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10235">
          <ref rend="bold">premuroso</ref>:  sollecito. Era un latinismo in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n20" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10239" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10249">
          <ref rend="bold">avanti, d'arrivar presto al suo paese, di trovar con chi parlare</ref>:  innanzi, di arrivar presto al paese, di trovar con cui parlare. <hi rend="italic">Innanzi</hi>, letter.; inutile dire quanto affetto porta con sé quel <hi rend="italic">suo</hi>; <hi rend="italic">con cui</hi>, letterario; <hi rend="italic">a cui</hi>, lo stesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n21" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10258" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10263">
          <ref rend="bold">in cammino per Pasturo, in cerca</ref>:  in via per Pasturo, alla cerca. <hi rend="italic">In via</hi>, meno com.; <hi rend="italic">alla cerca</hi> si dice di frati accattoni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n22" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10266" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10272">
          <ref rend="bold">con la mente tutta sottosopra dalle cose</ref>:  colla mente tutta a romore delle cose. <hi rend="italic">Colla</hi>, più volg. e meno comune; <hi rend="italic">a romore</hi> era troppo; <hi rend="italic">dalle</hi>, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n23" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10277" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10278">
          <ref rend="bold">di sotto</ref>:  da sotto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n24" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10289" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10290">
          <ref rend="bold">un pensierino</ref>:  Non sia troppo tenue questo diminutivo? Non sarebbe stato meglio un dolce pensiero? Ma a questo primo pensiero ne viene un secondo che quel <hi rend="italic">pensierino</hi>è più birichino, più allegro, più malizioso, e prepara lo <hi rend="italic">sgambetto</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n25" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10299" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10315">
          <ref rend="bold">faceva uno sgambetto... qualche volta</ref>:  dava un salterello, con che faceva uno spruzzolo all'intorno, come un barbone uscito a riva d'un'acqua; talvolta. <hi rend="italic">Salterello</hi>non si dice, e qui farebbe cattiva impressione; anche <hi rend="italic">spruzzolo</hi>non si dice; se mai <hi rend="italic">spruzzo</hi>, ma non così, e sarebbe poco; mentre <hi rend="italic">annaffiata</hi>, che è molto, dice come fosse proprio inzuppato d'acqua; <hi rend="italic">barbone</hi> soltanto, usa poco, e qui era equivoco; <hi rend="italic">a riva d'un'acqua</hi> non si dice; ché non tutta l'acqua è circondata da rive: e un cane può uscire anche da un catino, da una conca, da una fossa; <hi rend="italic">talvolta</hi>, letter. La similitudine del cane allo Zaiotti non piace, perché, dice, lo sforzo dell'ingegno nel ravvicinamento de' termini di confronto riesce troppo palese; il Rig. invece la trova bella «perché oltre l'esser viva pittura d'un fatto esteriore, il piacere che un can barbone prova nel bagnarsi risponde assai bene al piacere che provava Renzo in quella rinfrescata. Non gli piace però la frase <hi rend="italic">dava un'annaffiata all'intorno</hi>; gli pare strana.» Strana non è: se l'avesse fatto quando non pioveva più, sarebbe stata forse anche più vera. Solo piovendo, può parere più difficile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n26" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10323">
          <ref rend="bold">avanti</ref>:  innanzi, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n27" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10326">
          <ref rend="bold">ardore</ref>:  voglia. meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n28" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10329" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10333">
          <ref rend="bold">Guardando per la strada, raccattava</ref>:  Guardando alla via, ricoglieva. <hi rend="italic">Per la strada</hi> dice le cose che vi poteva trovare; <hi rend="italic">alla</hi>dice invece la misura, il percorso, il non uscir da quella, come: <hi rend="italic">bada alla strada</hi>; <hi rend="italic">un'occhiata alla strada che s'è fatta</hi>, ecc. <hi rend="italic">Raccattare</hi>è proprio d'oggetti materiali perduti, come qui figuratamente rappresentano i pensieri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n29" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10340" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10344">
          <ref rend="bold">ci aveva lasciati la mattina</ref>:  vi aveva lasciati il mattino. <hi rend="italic">Vi</hi> e <hi rend="italic">matttino</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n30" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10348" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10354">
          <ref rend="bold">avanti, nel venire; e con più piacere</ref>:  innanzi, venendo; e con più gusto. <hi rend="italic">Innanzi</hi>, letter.; e anche il gerundio, in questo caso, sarebbe letter.; <hi rend="italic">piacere</hi> è più generico, e qui più adatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n31" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10362" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10365">
          <ref rend="bold">di scacciare i dubbi</ref>:  di parar dalla fantasia, i dubbii. Non si direbbe, e sarebbe sbiadito. dubbi: dubbii. Cfr. commento Introduzione: «testimoni».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n32" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10371" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10375">
          <ref rend="bold">tra tanti morti e moribondi!</ref>:  fra tanti morti e morenti! <hi rend="italic">Tra</hi>, più pop.; <hi rend="italic">morenti</hi>, qui letter. poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n33" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10382" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10393">
          <ref rend="bold">concludeva. Si rimetteva col pensiero nelle circostanze più terribili di quella giornata</ref>:  conchiudeva. Si rimetteva nei più forti punti, nelle più terribili scurità di quel giorno. <hi rend="italic">Concludeva</hi>, uso. L'aggettivo col pensiero, era troppo necessario; <hi rend="italic">punti</hi>e <hi rend="italic">scurità</hi> sono incertezze di locuzione che dicono poco; e <hi rend="italic">scurità</hi>non usa neppure; <hi rend="italic">giornata</hi> abbraccia le opere di tutt'un giorno di sole. Il Tomm. dopo tanti <hi rend="italic">bello</hi>, qui scrive: «Bello, ma lungo.» Non lo dirà il lettore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n34" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10416">
          <ref rend="bold">nemmeno</ref>:  manco. Letterario e volgare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n35" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10441">
          <ref rend="bold">Ritornava</ref>:  tornava. Molto meno efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n36" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10442" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10443">
          <ref rend="bold">su quel</ref>:  in su quel. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n37" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10454" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10459">
          <ref rend="bold">che crepacore non trovarcela!</ref>:  che crepacuore non trovarvela! <hi rend="italic">Crepacuore</hi>, meno pop.; v. per questi <hi rend="italic">u</hi> l'indice; <hi rend="italic">trovarvela</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n38" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10466">
          <ref rend="bold">nulla</ref>:  niente. Poteva stare, ma è forse meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n39" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10488" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10490">
          <ref rend="bold">vederla levata!</ref>:  vederla in piedi! <hi rend="italic">Vederla</hi>, avverti, parrebbe grammaticalmente la voce; ma l'uso è più sapiente della grammatica; <hi rend="italic">levata</hi> dice la guarigione; <hi rend="italic">in piedi</hi>, poteva esser anche malata; v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n40" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10496">
          <ref rend="bold">nodo</ref>:  gruppo. Letterario in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n41" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10507" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10514">
          <ref rend="bold">E quell'odio contro don Rodrigo, quel rodìo continuo</ref>:  E quella rabbia contra don Rodrigo, quel rangolo maladetto. Rabbia, era poco; <hi rend="italic">rangolo</hi>non usa, e <hi rend="italic">maledetto</hi> può esser momentaneo; <hi rend="italic">rodìo</hi> dice di più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n42" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10522" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10525">
          <ref rend="bold">tutte le consolazioni, scomparso</ref>:  tutti i conforti, sterpato. <hi rend="italic">Conforti</hi>meno di <hi rend="italic">consolazioni</hi>: la <hi rend="italic">consolazione</hi>non à bisogno di <hi rend="italic">conforti</hi>; e il conforto si dà a chi è addolorato, sconsolato; <hi rend="italic">sterpato</hi>, letterario affatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n43" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10528" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10535">
          <ref rend="bold">Talmenteché non saprei immaginare una contentezza più viva</ref>:  Talché, a fatica saprei imaginare uno stato di maggior contento. È tutt'un insieme di locuzione più stentata; <hi rend="italic">imaginare</hi>, grafia latina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n44" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10544" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10549">
          <ref rend="bold">il tristo presentimento intorno al padre</ref>:  il rammarico del padre. <hi rend="italic">Rammarico</hi>, altro senso, di sdegno e di rimprovero; e qui non era il caso; <hi rend="italic">pel</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n45" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10554" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10559">
          <ref rend="bold">ancora in mezzo a una peste</ref>:  tuttavia in mezzo ad una pestilenza. <hi rend="italic">Ancora</hi> più com. e più vivo; <hi rend="italic">ad</hi>, letter.; <hi rend="italic">peste</hi>, v. l'indice. Avverti quanto fosse difficile questa psicologia del pensiero di Renzo nel suo ritorno e con quanta finezza e abbondanza l'A. ce n'abbia invece preparato il quadro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n46" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10561" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10562">
          <ref rend="bold">a Sesto</ref>:  Vedi anche qui l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n47" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10563" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10570">
          <ref rend="bold">sulla sera; né pareva che l'acqua volesse cessare</ref>:  che imbruniva; né l'acqua dava segno di voler ristare. <hi rend="italic">Che imbruniva</hi>, lett. poet.; tutta la locuzione di prima era passabile; ma meno semplice viva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n48" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10585">
          <ref rend="bold">alloggiare</ref>:  porsi. Letterario, e meno espressivo e preciso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n49" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10589" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10605">
          <ref rend="bold">non ci pensò neppure. La sola cosa che l'incomodasse, era un grand'appetito; ché una consolazione come quella</ref>:  non pensò neppure ad albergo. La sola esigenza che gli si facesse sentire era un forte appetito; ché un successo come quello. <hi rend="italic">Non pensò neppure ad albergo</hi> è letter. e sbiadito. Qui <hi rend="italic">esigenza</hi> era una parola burocratica inutile e goffa; e <hi rend="italic">sentire</hi>è meno d'<hi rend="italic">incomodare</hi>, come anche <hi rend="italic">forte appetito</hi> è forse uguale di <hi rend="italic">grande</hi>, ma è meno com.; <hi rend="italic">successo</hi> implica sempre un'idea preparatoria, quasi scenica, e è più complesso; mentre <hi rend="italic">consolazione</hi> è una gioia più intima. Avverti qui la nota realistica esposta con così graziosa disinvoltura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n50" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10617">
          <ref rend="bold">Guardò</ref>:  Osservò. È più minuto. Renzo dava delle occhiate alla svelta. Il Tomm. nota: «Pesante.» Vattel a pesca con che peso pesava! Ogni tanto c'è queste parole strane nei periodi più agili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n51" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10632" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10633">
          <ref rend="bold">con le</ref>:  colle. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n52" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10644" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10647">
          <ref rend="bold">alla bocca, e avanti</ref>:  a' denti, e innanzi. <hi rend="italic">A' denti</hi>, sa troppo di canino; <hi rend="italic">innanzi</hi>, letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n53" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10651">
          <ref rend="bold">Monza</ref>:  vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n54" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10655" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11078">
          <ref rend="bold">nonostante, gli riuscì... dir la verità</ref>:  tuttavia trovò il verso di venirne fuora dalla parte che metteva in su la strada giusta. Ma da questo in poi, che a dir vero. <hi rend="italic">Tuttavia</hi>, più letter.; il rimanente troppo impacciato e prolisso; <hi rend="italic">in su la</hi>, volg.; <hi rend="italic">da questo in poi</hi> poteva stare; sennonché non è tanto comune, come meno questo, così odioso ai letterati. V. l'indice. <hi rend="italic">A dir vero</hi>, un po' meno com. Il Tomm. a tutto il periodo nota: «Misero e mal detto.» Io direi invece che ci sono qui linee importantissime reali e allegoriche. Ottenuta la grazia di ritrovar viva e guarita la sua Lucia, Renzo se ne viene allegro e contento anche sotto la burrasca, riesce a infilare la porta di Monza, che conduce al suo paese, e passata quella, come Dante quand'è entrato a salvamento nella porta del Purgatorio, trova una strada tutt'altro che agevole, una gran fossa, una gora, una pozza, un fiume addirittura. Nonostante, avanti pure: quando siamo usciti dal male, le asprezze della via sono piacevoli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n55" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10680">
          <ref rend="bold">immaginarvi</ref>:  imaginarvi. Grafia latina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n56" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10693">
          <ref rend="bold">Affondata</ref>:  Il Tomm. non vorrebbe questa parentesi, come tante altre che s'è visto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n57" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10708" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10714">
          <ref rend="bold">fiume, si sarebbe a quell'ora potuta dire</ref>:  fiume, sarebbe a quell'ora potuta dirsi. <hi rend="italic">Sarebbe potuta dirsi</hi>, lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n58" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10722" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10740">
          <ref rend="bold">e ogni tanto pozze, da volerci del buono e del bello a levarne i piedi, non che le scarpe</ref>:  e a qualche passo, buche e pozzanghere da volerci del buono a riaverne le scarpe, e talvolta i piedi. <hi rend="italic">pozze</hi>dice nel tempo stesso <hi rend="italic">buche</hi> e <hi rend="italic">pozzanghere</hi>; <hi rend="italic">del buono e del bello</hi>, uso; <hi rend="italic">a levarne i piedi ecc.</hi>, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n59" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10733" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10736">
          <ref rend="bold">a levarne i piedi</ref>:  Il Rig. nota: «Il <hi rend="italic">Riaverne</hi>è efficacissimo.» Sì, ma qui era un'affettazione d'arguzia stentata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n60" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10746" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10749">
          <ref rend="bold">senz'atti d'impazienza, senza parolacce</ref>:  senza impazienze, senza male parole. <hi rend="italic">Impazienze</hi>e <hi rend="italic">male parole</hi> poteva stare; ma la correzione dell'una e dell'altra è più precisa e conforme all'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n61" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10752" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10755">
          <ref rend="bold">pensando che ogni passo</ref>:  Attenti alla verità psicologica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n62" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10759" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10761">
          <ref rend="bold">lo conduceva avanti</ref>:  lo portava innanzi. È troppo: un <hi rend="italic">passo</hi>non è una spinta; e <hi rend="italic">conduceva</hi> dice meglio il procedere sempre uguale e calmo; e tutto calma e gentilezza, quasi soavità, suona tutto il rimanente del periodo. Ci pare d'essere ne' panni di Renzo. <hi rend="italic">lo conduceva</hi>, il Rig. nota: «<hi rend="italic">Lo portava</hi>. La prima lezione esprime meglio la difficoltà del cammino.» <hi rend="italic">Portava</hi> non stava male, ma trattandosi d'un passo solo era esagerato certamente: neanche si trattasse del colosso di Rodi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n63" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10775" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10783">
          <ref rend="bold">spunterebbe il giorno, e che la strada che faceva</ref>:  verrebbe giorno, e che la strada ch'egli faceva. Poteva lasciare <hi rend="italic">verrebbe</hi>, ma <hi rend="italic">spunterebbe</hi> dice con più vivezza il principio aspettato. Corretto con questo verbo, senz'articolo non stava; e poi l'articolo dice non solo la luce che sarebbe venuta, ma quella luce che aspettava, quella del sole e quella della felicità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n64" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10792" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10804">
          <ref rend="bold">non ci pensava se non proprio quando non poteva far di meno. Eran</ref>:  non vi pensava se non proprio nei momenti di maggior bisogno. L'eran. Questi <hi rend="italic">momenti di maggior bisogno</hi> era un'esagerazione e un equivoco. Bisogno di che? È frase che sta bene nelle novelle delle nonne. Per il senso, attento al significato: Renzo non poteva allontanar la mente dal suo amore. L'eran, un'affettazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n65" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10814" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10815">
          <ref rend="bold">di riandare</ref>:  in riandare. Uso. Il <hi rend="italic">di</hi> esprime la cosa più direttamente. Sta' qui attento alla verità psicologica. Amiamo riandare il passato burrascoso quando ne siamo usciti. Rammentatevi il dantesco: <l>E come quel che con lena affannata ecc </l> (<hi rend="italic">Inf.</hi> I).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n66" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10823" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10825">
          <ref rend="bold">tant'imbrogli, tante traversìe</ref>:  tanti viluppi, tante traversie. <hi rend="italic">Viluppi</hi>, lett.; e <hi rend="italic">imbrogli</hi>dice più, e richiama alla mente gl'imbrogli di don Abbondio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n67" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10832" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10845">
          <ref rend="bold">per perdere anche la speranza, e fare andata ogni cosa; e di contrapporci l'immaginazioni</ref>:  per torsi giú anche dalla speranza, e dar perduta ogni cosa e contrapporvi le imaginazioni. <hi rend="italic">Torsi giù</hi>, roba letteraria arcaica; e quel <hi rend="italic">giù</hi> è un lombardismo; <hi rend="italic">far andata</hi>, uso; se mai si direbbe: dare per perduta; trattandosi di cose altrui, o cadute in podestà altrui, non più nostre; il <hi rend="italic">di</hi> aggiunto è per corrispondere all'altro di <hi rend="italic">di riandare</hi>; <hi rend="italic">imaginazioni</hi>, grafia latina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n68" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10857" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10861">
          <ref rend="bold">e il metter su casa</ref>:  e il far casa. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n69" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10872" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10874">
          <ref rend="bold">Come la facesse</ref>:  Attento a tutto questo periodo, alle cose verissime e benissimo dette: quante volte nella vita facciamo una strada alla ventura, e s'imbrocca, e riesce bene senza saper neppur noi, in mezzo a tante difficoltà, come avvenne che s'infilasse bene. E tutta la vita, del resto, è una strada di questa fatta! <hi rend="italic">La vida es sueño</hi> (La vita è un sogno), diceva Calderon della Barca nella sua commedia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n70" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10875" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10878">
          <ref rend="bold">quando trovava due strade</ref>:  ai bivii che pur ve n'era. Roba letteraria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n71" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10887" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10898">
          <ref rend="bold">fossero quelli che l'aiutassero a trovar sempre la buona, o se l'indovinasse</ref>:  fosser quelli che gli facesser trovar sempre la buona strada o se l'imboccasse. <hi rend="italic">Facessero trovar la buona</hi> era troppo: bastava un aiuto; strada dopo, è levato perché si sottintendeva bene, avendolo detto prima; <hi rend="italic">imboccasse</hi>è un tantino meno comune; e non si adoprerebbe che in certe circostanze speciali, speciali anche di stile; poi <hi rend="italic">indovinare</hi> dice di più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n72" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10907" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10913">
          <ref rend="bold">ché lui medesimo, il quale soleva raccontar</ref>:  ché egli stesso, il quale soleva contare. <hi rend="italic">Egli stesso</hi>, letter.; <hi rend="italic">contare</hi>, in questo senso non si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n73" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10917" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10919">
          <ref rend="bold">molto per minuto</ref>:  Tutto questo è una graziosa autocritica, che risponde molto garbatamente in precedenza alle critiche degl'ipercritici. Osservate quel <hi rend="italic">lunghettamente</hi>anzi che no, quell'anonimo che l'aveva sentita dire da Renzo, e che la ripeteva molto per minuto come lui, e quel più d'una volta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n74" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10920">
          <ref rend="bold">lunghettamente</ref>:  Il Rig. nota: «Dal diminutivo <hi rend="italic">Lunghetto</hi>, sarà voce di regola, ma non dell'uso.» Come non dell'uso? Son di quelle parole (verbi, avverbi ecc.) che il popolo conia continuamente secondo che gli fa comodo senza chiederne il permesso a nessuno. L'elasticità d'una lingua non è fermata da una grammatica e da un vocabolario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n75" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10933" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10934">
          <ref rend="bold">l'avesse sentita</ref>:  l'avesse intesa. V. l'ind.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n76" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10944">
          <ref rend="bold">punto</ref>:  luogo. È località materiale: qui invece si tratta d'un punto di storia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n77" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10950" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10953">
          <ref rend="bold">non se ne rammentava</ref>:  non si ricordava. Poteva stare; ma <hi rend="italic">ricordava</hi>, implicatamente contenendo il cuore, era troppo, v. anche l'indice; il <hi rend="italic">se ne</hi> è un pleonasmo d'uso che conferisce qui una certa morbidezza piacente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n78" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10954" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10957">
          <ref rend="bold">che come se l'avesse</ref>:  Il Rigutini nota: «La sintassi zoppica: il <hi rend="italic">che</hi> non ha relazione. Piú regolare <hi rend="italic">Non se ne rammentava, come se ecc.</hi>» A levare il <hi rend="italic">che</hi> il senso è assai diverso: altro è non rammentarsi d'una cosa, <hi rend="italic">come se ecc.</hi>; altro, non rammentarsene <hi rend="italic">che come se ecc.</hi>. Perché poi la sintassi zoppichi col <hi rend="italic">che</hi> non vedo. È d'uso comunissimo: <hi rend="italic">Non me ne servo che in questo</hi>. Piuttosto il <hi rend="italic">che, come</hi>, è un po' duro; e forse tornava meglio dire: <hi rend="italic">Non se ne rammentava se non come l'avesse ecc.</hi>, o <hi rend="italic">se ne rammentava come ecc.</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n79" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10961" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10962">
          <ref rend="bold">a sognare</ref>:  Il T. dice: «Buono.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n80" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10963" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10965">
          <ref rend="bold">Il fatto sta</ref>:  Fatto sta. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n81" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10971" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10975">
          <ref rend="bold">si trovò alla riva dell'Adda</ref>:  si trovò disceso all'Adda. <hi rend="italic">Disceso</hi> è un po' lett., e qui raffreddava; e quella <hi rend="italic">riva</hi> da cui viene arrivare, colorisce ben meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n82" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10976" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10979">
          <ref rend="bold">Non era mai spiovuto</ref>:  Non era spiovuto mai. Il mai prima è più efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n83" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10987" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10988">
          <ref rend="bold">era diventata</ref>:  l'era divenuta. <hi rend="italic">L'era</hi>, affettazione; <hi rend="italic">diventata</hi>, più comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n84" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10992" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10996">
          <ref rend="bold">un'acquerugiola fine fine, cheta cheta</ref>:  un'acquerugiola fina, cheta. <hi rend="italic">Fina</hi>, è delle altre parti della Toscana, ma non di Firenze; il raddoppiamento degli aggettivi, è non solo d'uso, ma qui efficacissimo. Osserva, giacché ci sei, anche questo fenomeno naturale della gradazione della pioggia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n85" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10999" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11008">
          <ref rend="bold">i nuvoli alti e radi stendevano un velo non interrotto</ref>:  le nubi alte e rade facevano un velo continuo. <hi rend="italic">Nubi</hi>, troppo letter. e poetico; <hi rend="italic">nuvoli</hi> al maschile li designa come più isolati; <hi rend="italic">stendevano</hi>, più esatto, più particolare, più colorito; poi, aveva bisogno del verbo <hi rend="italic">fare</hi>dopo. Anche <hi rend="italic">non interrotto</hi> è più colorito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n86" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11018">
          <ref rend="bold">fece</ref>:  lasciò. Troppo passivo, troppo indifferente, troppo rapido.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n87" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11025">
          <ref rend="bold">C'era</ref>:  V'era. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n88" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11029" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11044">
          <ref rend="bold">e quel che sentì, a quella vista, non si saprebbe spiegare. Altro non vi so dire</ref>:  e quello ch'egli ne provasse non si saprebbe significare. Altro non so dire. <hi rend="italic">Quello che egli ne provasse</hi>, letter. e freddo; <hi rend="italic">sentì</hi> è più vivo; <hi rend="italic">a quella vista</hi> è un'aggiunta necessaria: il discorso, se no, era monco; <hi rend="italic">significare</hi>, letter., in questo senso. L'aggiunto vi dà una nota familiare, intima, non dispiacente al lettore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n89" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11057" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11062">
          <ref rend="bold">era diventato tutto come roba sua</ref>:  era come diventato tutta roba sua. Dicitura più faticosa. Il Tom. dice: «Male: espressione dell'innominato.» Che vuol dire? Non gli par giusto che Renzo fosse padrone di tutto il territorio di Lecco? Ma padroni dell'universo siamo in quelle circostanze.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n90" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11063" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11067">
          <ref rend="bold">Diede un'occhiata anche a sé</ref>:  Gittò anche l'occhio addosso a sé. Letterario e brutto. Per il senso attento alla verità: dopo aver guardato tutto all'intorno, al chiarore del giorno, guarda anche la sua persona,
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n91" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11075" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11085">
          <ref rend="bold">per dir la verità, da quel che si sentiva, s'immaginava già</ref>:  a dir vero, da quel che si sentiva, s'imaginava anche. <hi rend="italic">A dir vero</hi>, meno comune; v. anche l'indice; <hi rend="italic">già</hi>, più esatto. Al T., come al solito, non piace questa parentesi (per dir la verità.)
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n92" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11090" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11091">
          <ref rend="bold">ed attaccata</ref>:  e come impigliata. <hi rend="italic">Impigliata</hi> è piuttosto in senso figurato; il <hi rend="italic">come</hi> non era esatto, perché aveva veramente i panni attaccati alla carne.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n93" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11095" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11112">
          <ref rend="bold">dalla testa alla vita, tutto un fradiciume, una grondaia; dalla vita alla punta de' piedi, melletta e mota</ref>:  le parti dove non ce: dal cocuzzolo alla cintola tutto un mollume, una gronda; dalla cintola alle suola, poltiglia e loto: i luoghi dove non ve. <hi rend="italic">Cocuzzolo</hi> solo non si direbbe; qui poi bisognava che facesse contrapposto alla vita: dunque una parte del corpo, non del vestiario; v. anche l'indice; <hi rend="italic">mollume</hi> non usa; <hi rend="italic">gronda</hi> v. l'indice; <hi rend="italic">vita</hi> è la parte della persona che corrisponde alla cintola, più adatto a significare dove si sente il fradicio; così à messo poi <hi rend="italic">punte de' piedi</hi> invece di <hi rend="italic">suola</hi>; <hi rend="italic">poltiglia</hi>; meno com.; in questo senso: si dice d'intrugli e d'intrisi di varie materie e di cose che si riducono in modo simile, p. e. <hi rend="italic">Un corpo umano ridotto una poltiglia</hi>; <hi rend="italic">loto</hi>, letterario; <hi rend="italic">luoghi</hi>, si dice di terreni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n94" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11122" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11125">
          <ref rend="bold">potute chiamare esse zacchere</ref>:  potuti chiamare essi zacchere. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n95" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11132">
          <ref rend="bold">visto</ref>:  veduto. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n96" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11138" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11148">
          <ref rend="bold">la tesa del cappello floscia e cascante, e i capelli stesi</ref>:  le falde del cappello flosce e spenzolanti, e i capelli stirati. <hi rend="italic">Falde</hi> meno com. e sono d'un cappello speciale. <hi rend="italic">Spenzolanti</hi> di cosa che tentenna come staccata in posizione verticale e come tenuta a un piccolo sostegno. <hi rend="italic">Capelli stirati</hi> non si dice, se non forse, per scherzo, quando sian ridotti così dal barbiere. Di tutta questa figurina reale di Renzo così malconcio dalla pioggia il Tommaseo dice: « Goffo. »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n97" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11153" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11158">
          <ref rend="bold">si sarebbe fatto ancor più specie</ref>:  Il Rigutini nota: «Si sarebbe fatto più meraviglia. Ma <hi rend="italic">Fare specie</hi> ha nel parlar toscano sempre un soggetto neutro come questo, ciò mi fa specie; né mai altro soggetto, e tanto meno un soggetto personale.» È vero, ma si vede che è una frase d'una certa elasticità nell'uso; perché non urta. Come si dice: <hi rend="italic">non c'è da farsene specie</hi>; <hi rend="italic">a veder cavar sangue gli fa specie</hi>, si può dire: <hi rend="italic">a veder se stesso gli fa specie</hi>, <hi rend="italic">non gli fa specie</hi>, <hi rend="italic">si sarebbe fatto specie</hi>, <hi rend="italic">non si sarebbe fatto specie</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n98" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11159" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11161">
          <ref rend="bold">In quanto a</ref>:  Quanto a. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n99" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11163" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11164">
          <ref rend="bold">lo poteva</ref>:  Per questi <hi rend="italic">lo</hi> v. l'indice. Qui il popolo avrebbe detto <hi rend="italic">poteva</hi>essere, senz'altro. Il D'Ovidio à scritto nel <hi rend="italic">Marzocco</hi>(maggio 1901) un articolone contro l'uso di questi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n100" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11166" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11170">
          <ref rend="bold">ma non ne sapeva nulla</ref>:  Graziosa quest'espressione, per dire che non se n'accorgeva; e non se n'accorgeva finché non si metteva a sedere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n101" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11171" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11175">
          <ref rend="bold">e il frescolino dell'alba aggiunto</ref>:  e il freschetto del mattino sopraggiunto. <hi rend="italic">Freschetto</hi>, detto così non usa. Si dirà, p. es.: <hi rend="italic">è freschetto stamani</hi>; <hi rend="italic">mattino</hi>, letter.; anche <hi rend="italic">sopraggiunto</hi>à un po' del letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n102" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11194" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11197">
          <ref rend="bold">di camminar più presto</ref>:  d'andar più in fretta. <hi rend="italic">Andare</hi> è più generico: si va anche portati; <hi rend="italic">in fretta</hi> poteva stare, ma è meno dignitoso. La fretta, dic Dante, <l>Che l'onestate ad ogni atto dismaga </l> (<hi rend="italic">Purg.</hi>, II).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n103" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11200">
          <ref rend="bold">Pescate</ref>:  v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n104" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11210">
          <ref rend="bold">Pescarenico</ref>:  Questo paese descritto dal Manzoni stesso al cap. IV, com'era tra il primo e il secondo quarto del sec. XIX; e poco è dissimile l'aspetto attuale, dice il Bindoni. Soltanto allora il convento era fuori del paese, e oggi le strade principali si chiamano Via Innominato e Via Padre Cristoforo; la piazza à pure il nome del frate; l'antica parte del convento, col battente e con la grata, dove forse s'affacciò fra Galdino, son ridotti a casa privata. Lì vicino c'è la chiesetta di san Gregorio, anteriore a quella dei Cappuccini, e poco altro c'è da dire. Chi ne vuole di più, cerchi la <hi rend="italic">Topografia del Romanzo dei P. Sposi</hi> del Bindoni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n105" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11214" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11221">
          <ref rend="bold">per istrade e campi, arriva in un momento</ref>:  per vie e per campi arriva in breve. <hi rend="italic">Vie</hi>, vedi l'indice; <hi rend="italic">in breve</hi>, letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n106" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11226" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11233">
          <ref rend="bold">Questo, che s'era levato allora e stava sull'uscio</ref>:  Questi che, appena levato, stava in sull'uscio. <hi rend="italic">Appena levato, stava sull'uscio</hi> pareva che questa fosse la sua abitudine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n107" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11245" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11247">
          <ref rend="bold">inzuppata, così infangata</ref>:  guazzosa, così fangosa: <hi rend="italic">Guazzosa</hi>, roba dell'altro mondo; <hi rend="italic">fangosa</hi> è meno, e più scolorito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n108" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11248" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11251">
          <ref rend="bold">diciam pure così lercia</ref>:  Al Tomm. non piace quel <hi rend="italic">diciam pure</hi>; o ci mette un punto interrogativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n109" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11264" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11270">
          <ref rend="bold">un uomo peggio conciato e più contento</ref>:  Una pitturina in una linea.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n110" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11279" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11280">
          <ref rend="bold">Com'è andata?</ref>:  Com'è ella andata? Letter. accad. antipatico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n111" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11281" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11282">
          <ref rend="bold">La c'è</ref>:  Altri di que' <hi rend="italic">la</hi> fiorentini di cui vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n112" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11294" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11302">
          <ref rend="bold">Devo ringraziare il Signore e la Madonna fin che</ref>:  Ho da ringraziarne il Signore e la Madonna per fin che. In <hi rend="italic">devo</hi> naturalmente ci si sente il dovere, l'obbligo; per <hi rend="italic">fin che</hi>, volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n113" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11310" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11312">
          <ref rend="bold">ti racconterò poi</ref>:  ti conterò poi. <hi rend="italic">Conterò</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n114" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11315" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11317">
          <ref rend="bold">come sei conciato!</ref>:  come sei aggiustato! In questo senso non usa, e usa poco sempre.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n115" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11326">
          <ref rend="bold">adoprare</ref>:  adoperare. Piú letter. meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n116" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11327" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11331">
          <ref rend="bold">il da tanto in su</ref>:  Modi graziosi e curiosi affatto popolari, di cui anche Dante sapeva trar profitto: <l> Che il di su tien di sotto </l>, dice nell'<hi rend="italic">Inf.</hi> a papa Niccolò III. Ma il Tom. goffamente dice: «Goffo;» e il Rigutini il quale dimentica qui troppo la lingua popolare, aggiunge: «Questo scherzo non ci sembra spontaneo sulla bocca d'un contadino, e sa troppo di studiato.» È invece verissimo che n'ànno una fabbrica continua, e proprio di questo stampo; e se avessimo voglia e spazio, potremmo riferirne non pochi dei simili sentiti da noi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n117" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11348" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11351">
          <ref rend="bold">Non dico di no</ref>:  Non rifiuto mica. Si dicono tutt'e due; il non rifiuto si direbbe trattandosi d'offerte a mano, d'inviti, e simili, e è più energico; <hi rend="italic">non dico di no</hi>, è più carezzevole, e più gentile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n118" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11354" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11356">
          <ref rend="bold">la m'ha presa</ref>:  Uno dei soliti fiorentinismi come sopra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n119" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11364" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11372">
          <ref rend="bold">il tempo il suo mestiere e io il mio</ref>:  Richiama questo pensiero la nota dantesca (<hi rend="italic">Inf.</hi> xv, 95): <l>Però giri fortuna la sua ruota</l>
          <l>Come le piace, e il villan la sua marra.</l>Ma, si capisce, è meno sarcastico, come l'occasione voleva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n120" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11382" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11388">
          <ref rend="bold">ne mise una in terra, l'altra sul</ref>:  ne pose una per terra, l'altra in sul. <hi rend="italic">pose</hi>, letter.; <hi rend="italic">per terra</hi> indicherebbe più sparso; <hi rend="italic">in sul</hi>, volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n121" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11394" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11404">
          <ref rend="bold">di brace rimasta della sera avanti, fece presto una bella fiammata</ref>:  di bragia rimasta dalla sera, ne fe' presto levare una bella fiamma. <hi rend="italic">Bragia</hi>, letter.; vedi anche l'indice; <hi rend="italic">della sera avanti</hi>, uso; <hi rend="italic">ne fe'</hi>, poet.; <hi rend="italic">levare la fiamma, il bollore</hi>, si dice, per indicare il súbito alzarsi; ma c'era un altro <hi rend="italic">levato</hi>; <hi rend="italic">fiamma</hi> è il fiammeggiare di per sé; <hi rend="italic">fiammata</hi>, la fiamma che dura un certo tempo e l'azione; come giorno e giornata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n122" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11408" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11414">
          <ref rend="bold">levato il cappello, e, dopo averlo scosso</ref>:  tolto il cappello di capo e, scossolo. <hi rend="italic">Tolto</hi>, letter.; <hi rend="italic">di capo</hi>, inutile; <hi rend="italic">scossolo</hi>, troppo letterario e rigido.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n123" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11420">
          <ref rend="bold">buttato</ref>:  gittato. Letter. antiquato. Per il senso avverti: perché l'aveva buttato in terra? Doveva far così se era ancora buono? Forse trattandosi d'un cappello duro, con le falde, la grand'acqua l'aveva ridotto un cencio, e dunque non più servibile? Questo è un punto oscuro: il M. non parla poi d'altri cappelli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n124" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11428" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11438">
          <ref rend="bold">tirato via anche il farsetto. Levò poi dal taschino de' calzoni</ref>:  tratto il farsetto. Cavò allora dal taschino delle brache. Il Tomm. nota: «Misero periodo». <hi rend="italic">Tolto</hi>, letter.; per <hi rend="italic">farsetto</hi>, v. l'indice, e così per cavò; <hi rend="italic">poi</hi>, dice meglio la successione; <hi rend="italic">brache</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n125" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11444">
          <ref rend="bold">fradicio</ref>:  molliccio. Usa poco, e poi à sostituito molle dopo, perché più esatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n126" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11448" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11454">
          <ref rend="bold">in molle; lo mise su un panchetto</ref>:  in macero; lo mise su un deschetto. <hi rend="italic">In macero</hi> è quando accenna d'andare in poltiglia; e qui non era il caso: sarebbe stato un'esagerazione. <hi rend="italic">Deschetto</hi> usa poco; e poi sarebbe diminutivo di <hi rend="italic">desco</hi>, tavola; mentre all'A. è piaciuto indicare un altro mobile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n127" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11460">
          <ref rend="bold">асcomodato</ref>:  aggiustato. Piú volgare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n128" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11464" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11465">
          <ref rend="bold">l'è acqua</ref>:  Un altro di quei <hi rend="italic">la</hi> pleonastici fiorentini di cui v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n129" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11474" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11475">
          <ref rend="bold">lì lì</ref>:  un pelo! Era volg. qui. Può tornar bene in altre circostanze.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n130" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11484">
          <ref rend="bold">Ora</ref>:  Adesso. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n131" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11491">
          <ref rend="bold">fagottino</ref>:  fagottello. Uso. Il Tomm. nota: «Ben inteso quel <hi rend="italic">fagottello</hi>.» Che vuol dire?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n132" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11495" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11500">
          <ref rend="bold">su in camera, va a prendermelo</ref>:  qui di sopra, vammelo a pigliare. <hi rend="italic">Camera</hi> dice più esattamente che stanza è. <hi rend="italic">Di sopra</hi> è troppo generico: il Manz. diceva che la bontà della lingua consisteva in cambiare il <hi rend="italic">generico</hi> nel <hi rend="italic">per l'appunto</hi>; <hi rend="italic">vammelo a pigliare</hi> poteva stare, salvo che l'altra forma è un pochettino più gentile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n133" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11501" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11509">
          <ref rend="bold">che s'asciughi questa roba che ho addosso...!</ref>:  che asciugasse questa roba che ho indosso...! Qui <hi rend="italic">che asciugasse</hi> non si direbbe: sarebbe stato errore di tempo e di grammatica: <hi rend="italic">Renzo aspettò che asciugasse</hi>; non <hi rend="italic">Io aspetto che asciugasse</hi>; <hi rend="italic">indosso</hi>, in questo caso, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n134" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11522" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11523">
          <ref rend="bold">da bere</ref>:  Allude graziosamente alla gran pioggia. Il Tomm.nota: «Miseria.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n135" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11538" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11548">
          <ref rend="bold">comprar due pani, ieri sul tardi; ma, per dir la verità</ref>:  comperar due pani, ieri in sulla bass'ora; ma, per verità. <hi rend="italic">Comperare</hi>, meno com.; <hi rend="italic">in sulla bass'ora</hi> non si dice affatto; <hi rend="italic">per dir la verità</hi>, uso. Il Tomm. nota: «Miseria.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n136" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11558" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11564">
          <ref rend="bold">mise l'acqua in un paiolo, che attaccò</ref>:  versò acqua in una pentola che appese. <hi rend="italic">Versò</hi>, prima di tutto si dice di vaso che si capovolge su un altro, (come suona la parola,) per travasare roba; p. e. di bottiglia nel bicchiere ecc.; poi di liquido che uno lasci cascare inavvedutamente; e specialmente avrebbe questo significato senza l'articolo partitivo; <hi rend="italic">mise</hi>, dice l'azione più semplice e rapida. La polenda si fa nel paiolo; <hi rend="italic">appese</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n137" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11572">
          <ref rend="bold">mungere</ref>:  mugnere. Arcaico e contadinesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n138" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11578" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11579">
          <ref rend="bold">sarà all'ordine</ref>:  sarà a ordine. Non usa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n139" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11585">
          <ref rend="bold">polenta</ref>:  Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n140" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11586" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11591">
          <ref rend="bold">Tu intanto fa il tuo comodo</ref>:  Tu intanto aggiustati con tuo comodo. <hi rend="italic">Aggiustati</hi> sarebbe per ironia o per spregio; <hi rend="italic">fa il tuo comodo</hi> invece è tutto gentile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n141" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11595" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11598">
          <ref rend="bold">si levò, non senza</ref>:  si levò daddosso, non senza. <hi rend="italic">D'addosso</hi>, se mai così apostrofato; ma qui era inutile, e poi gli tornava meglio adoperarlo dopo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n142" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11604" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11613">
          <ref rend="bold">che gli s'eran come appiccicati addosso; s'asciugò, si rivestì da</ref>:  che eran come appiastricciati alle carni; si rasciugò, si rivestì di nuovo da. <hi rend="italic">Appiastriccicati</hi>, troppo volg.; ma <hi rend="italic">attaccati, appiccicati alle carni</hi> poteva dirlo; <hi rend="italic">rasciugarsi</hi>, sarebbe di per sé: <hi rend="italic">ti sei rasciugato il sudore addosso</hi>, e non <hi rend="italic">asciugato</hi>; invece <hi rend="italic">asciugarsi</hi> è con qualche mezzo materiale: con un asciugamano, col foco, al sole.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n143" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11618" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11623">
          <ref rend="bold">tornò, e andò al suo paiolo</ref>:  Renzo intanto si mise a sedere: tornò si mise al lavoro della polenta: Renzo intanto si sedette. <hi rend="italic">Al lavoro della polenta</hi> era ridicolo; <hi rend="italic">andò al suo paiolo</hi> è semplice, efficace e d'uso; <hi rend="italic">sedette</hi> poteva stare; ma <hi rend="italic">si mise a sedere</hi> indica una leggera azione di vantaggio: di maggior agio, comodità, piacere ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n144" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11631" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11633">
          <ref rend="bold">Ora sento che</ref>:  Sento ora che. <hi rend="italic">Ora</hi> è più importante prima; altrimenti avrebbe dovuto dire: <hi rend="italic">lo sento ora</hi>. Per il senso avvertite la verità del fenomeno: la stanchezza si sente proprio quando, dopo aver camminato molto, ci si mette a sedere o ci si rialza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n145" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11644" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11654">
          <ref rend="bold">è nulla. Ne ho da raccontartene per tutta la giornata. Com'è</ref>:  è niente. Ho da contartene per tutt'oggi. Come è. <hi rend="italic">Niente</hi> e <hi rend="italic">nulla</hi> v. l'indice; l'aggiunto <hi rend="italic">ne</hi> è un pleonasmo d'uso; <hi rend="italic">contartene</hi> è letter.; <hi rend="italic">per tutt'oggi</hi> non si dice in questo caso. Si direbbe di vivande: il vino, la carne che di comprato fa per tutt'oggi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n146" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11657" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11658">
          <ref rend="bold">Le cose</ref>:  Quel. È più freddo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n147" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11662" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11673">
          <ref rend="bold">Le cose che bisogna toccare! Cose da farsi poi schifo a sé</ref>:  Quel che bisogna toccare! Cose da averne schifo di sé. <hi rend="italic">Quel</hi>, id.; <hi rend="italic">avere schifo</hi> poteva stare, ma è meno com. e meno efficace. <hi rend="italic">Farsi... a sé</hi>. È un pleonasmo d'uso che ammorbidisce in questo stile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n148" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11684" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11685">
          <ref rend="bold">quel bucatino</ref>:  La pioggia. Qui il Tomm. non dice: «Miseria,» dice «Buono;» oppure è la stessa cosa che prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n149" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11695" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11696">
          <ref rend="bold">que' signori</ref>:  Per ironia: era la canaglia, a cui s'era rivoltato col coltellaccio; e anche quell'altro borghese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n150" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11713">
          <ref rend="bold">racconterò</ref>:  conterò. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n151" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11715" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11721">
          <ref rend="bold">E la c'è, e la verrà qui</ref>:  Altri <hi rend="italic">la</hi> fiorentini di cui vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n152" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11727" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11730">
          <ref rend="bold">tu devi far da</ref>:  tu hai da essere. Poteva stare; ma al M. piace poco. In tutto l'insieme vedi ancora da questa parlantina svelta tutta la contentezza di Renzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n153" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11754" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11758">
          <ref rend="bold">raccontargliene per tutta la giornata</ref>:  contargliene tutto il giorno. <hi rend="italic">Contargliene</hi> e <hi rend="italic">giornata</hi>, s'è detto; v. l'ind.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n154" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11767" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11772">
          <ref rend="bold">questo la passò tutta in casa</ref>:  questi lo passò tutto al coperto. <hi rend="italic">Questi</hi>, letter.; <hi rend="italic">in casa</hi>, è più esatto: al coperto, può esser anche sotto un ombrello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n155" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11775">
          <ref rend="bold">accanto</ref>:  a canto. Quand'è avverbio va scritto unito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n156" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11778" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11799">
          <ref rend="bold">in faccende intorno a un suo piccolo tino, e a una botticina, e ad altri lavori, in preparazione della vendemmia; ne' quali</ref>:  in faccenda dietro a una sua tinella e a una piccola botte e ad altri lavori preparatorii per la vendemmia e per la fattura del vino; nel che. In faccende ecc., uso; preparatori (non con due <hi rend="italic">ii</hi>) qui è letter. burocratico; <hi rend="italic">per la fattura del vino</hi>, inutile; e <hi rend="italic">del vino</hi> non si direbbe per la <hi rend="italic">fattura</hi>, ma per <hi rend="italic">fare</hi>: <hi rend="italic">fattura</hi>, in questo senso avrebbe dell'artificiale; <hi rend="italic">nel che</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n157" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11804" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11806">
          <ref rend="bold">dargli una mano</ref>:  dargli mano. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n158" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11818" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11822">
          <ref rend="bold">a star senza far nulla</ref>:  a non far niente, Meno com. e meno colorito. Nota quest'altra buona linea caratteristica di Renzo, che è quella del nostro popolo. Al Tomm., che par che dica <hi rend="italic">buono</hi> e <hi rend="italic">miseria</hi>, come se li tirasse su a sorte con un cartellino, qui è venuto tirato su «Miseria».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n159" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11830" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11835">
          <ref rend="bold">di non fare una scappatina alla</ref>:  di fare una scorserella fino alla. Sarebbe stato più d'uso: <hi rend="italic">non poté però trattenersi dal fare</hi>; <hi rend="italic">scorserella</hi>, non si direbbe che in Lombardia; e <hi rend="italic">scappatina</hi> à una vivacità e una grazia non disprezzabile; quel <hi rend="italic">fino</hi> sarebbe stato bene se ci si fosse strascicato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n160" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11848" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11851">
          <ref rend="bold">una fregatina di mani</ref>:  L'A. si mette interamente e bene ne' panni di Renzo, di cui l'analisi psicologica nella gioia non ci piace meno di quella dell'affanno. Avvertite anzi che non a caso il M. ci si trattiene; ma come l'arte grande voleva, e' si diletta a svolgere ora tutta la matassa in senso contrario; e ci dà quasi uesposizione ampia della dolce primavera, dopo la descrizione d'un crudo e lungo viaggio invernale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n161" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10001">
          <ref rend="bold">La battaglia è vinta</ref>:  gli sposi promessi si son ritrovati, tutt'e due presi dalla pèste, tutt' e due guariti, tutt'e due liberi. Una forte burrasca è in aria, ma una burrasca purificatrice, che Renzo affronta con tutta gioia, giacché le tempeste esteriori sono un tocco di piuma quando la persona è gagliarda; e la gagliardia viene dalla coscienza contenta, dalla vittoria ottenuta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n162" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10005" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10007">
          <ref rend="bold">passata la soglia</ref>:  varcato la soglia. <hi rend="italic">Varcato</hi> si dice di passi piú grandi, come sarebbe di montagne, fiumi ecc., benché l'uso anche li adopri volentieri la forma passare. In quanto al participio è piú com. accordato al sostantivo in questo caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n163" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10011" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10034">
          <ref rend="bold">preso a diritta, per ritrovar... impetuosi</ref>:  presso la via (alla dritta, per ritrovare il viottolo dond'era sbucato il mattino sotto le mura) cominciò come una gragnuola di goccioloni grandi e radi. <hi rend="italic">La via</hi> , inutile; <hi rend="italic">alla dritta</hi>, volgare; <hi rend="italic">la viottola</hi> è più usato a Firenze; <hi rend="italic">d'onde</hi>, letter. accad.; <hi rend="italic">sbucato</hi> è da lupi, da ladri e sim., quando non è per scherzo; <hi rend="italic">il mattino</hi> , letter.; <hi rend="italic">cominciò</hi>, poteva stare; <hi rend="italic">gragnuola</hi>, non più com., vedi l'indice; <hi rend="italic">grandi</hi> era superfluo, dal momento che aveva detto <hi rend="italic">goccioloni</hi>; aggiunge invece <hi rend="italic">impetuosi</hi> perché piú caratteristico e reale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n164" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11526">
          <ref rend="bold">strada</ref>:  via. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n165" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10048" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10058">
          <ref rend="bold">in un momento, diventaron fitti; e prima che arrivasse alla viottola</ref>:  ben tosto si spessarono in pioggia; e prima ch'egli giugnesse al viottolo. <hi rend="italic">Ben tosto</hi>, letterario; <hi rend="italic">si spessarono in pioggia</hi>, non usa affatto; <hi rend="italic">egli</hi>, letterario e inutile; <hi rend="italic">giugnesse</hi>, letterario volgare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n166" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10064" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10073">
          <ref rend="bold">Renzo, in vece d'inquietarsene, ci sguazzava dentro, se la godeva</ref>:  Egli lunge dal darsene fastidio vi sguazzava sotto, si godeva. La sostituzione del nome proprio era piú efficace di quel pronome letterario e sbiadito; <hi rend="italic">lunge</hi>, letterario accademico; <hi rend="italic">dal darsene fastidio</hi>, in questo caso, meno comune; <hi rend="italic">vi</hi>, letterario; <hi rend="italic">sguazzava dentro</hi>, uso; <hi rend="italic">se la godeva</hi>, id.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n167" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10079">
          <ref rend="bold">susurrìo</ref>:  borboglìo. Non usa affatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n168" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10087" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10093">
          <ref rend="bold">tremolanti, gocciolanti, rinverdite, lustre; metteva certi respironi</ref>:  mosse, sgocciolanti, rinverdite, lucenti; mandava certi respironi. <hi rend="italic">Mosse</hi>, troppo sbiadito in confronto di <hi rend="italic">tremolanti, gocciolanti</hi>, uso; <hi rend="italic">sgocciolare</hi> si dice in senso attivo; p. e. si potrebbe dire: <hi rend="italic">ragazzi sgocciolanti i bicchieri del vino</hi>; <hi rend="italic">lucenti</hi>, meno com. che <hi rend="italic">lustre</hi>, trattandosi d'erbe; e poi qui evitava, con la correzione, troppe rime e assonanze di <hi rend="italic">anti, anti, enti</hi>; <hi rend="italic">metteva certi respironi</hi>, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n169" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10095" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10100">
          <ref rend="bold">e in quel risolvimento</ref>:  Osserva in tutto questo brano la maestría del pittore e del psicologo. Avverti che questa pioggia è storica; ma come la storia possa diventar quadro e arte plastica, lo veda da sé il lettore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n170" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10122">
          <ref rend="bold">intero</ref>:  pieno. Poteva stare; sennonché intero in questo caso è forse piú comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n171" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10127" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10128">
          <ref rend="bold">se Renzo</ref>:  s'egli. Cfr. commento sopra: «in un momento... viottola».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n172" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10138">
          <ref rend="bold">dopo</ref>:  appresso. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n173" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10141" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10147">
          <ref rend="bold">portava via il contagio; che, dopo quella</ref>:  portava via, lavava giú, per così dire il contagio; che, da dopo quella in poi. <hi rend="italic">Lavava giù</hi>, lombardismo, e un'idea superflua; <hi rend="italic">per così dire</hi>, non ci aveva piú che fare dopo aver cancellato il <hi rend="italic">lavava giú</hi>; <hi rend="italic">dopo quella</hi>, uso; <hi rend="italic">da quella in poi</hi>, si direbbe d'azioni, di cose umane: p. e. <hi rend="italic">da quella in poi non glie ne fece altre</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n174" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10170" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10174">
          <ref rend="bold">tra una settimana, si vedrebbero</ref>:  fra una settimana, si vedrebbe. <hi rend="italic">Tra</hi>, più popolare; vedi anche l'indice; <hi rend="italic">si potrebbe</hi>, poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n175" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10185" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10191">
          <ref rend="bold">di quarantina; e della peste nọn rimarrebbe</ref>:  di quarantena; e della pestilenza non rimarrebbe. <hi rend="italic">Quarantena</hi> v. l'indice; <hi rend="italic">pestilenza</hi>, meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n176" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10195">
          <ref rend="bold">resticciolo</ref>:  segno. Non si trattava di segno, ma d'avanzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n177" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10201" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10210">
          <ref rend="bold">che un tal flagello lasciava sempre dietro a sé per</ref>:  che ognuna si lasciava dietro per. <hi rend="italic">Ognuna</hi>è troppo sbiadito in confronto a un tal flagello; il <hi rend="italic">sempre</hi>e l'<hi rend="italic">a sé</hi> aggiunti non son superflui, ma necessari.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n178" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10218">
          <ref rend="bold">allegramente</ref>:  con grande alacrità. Letter. e scolorito, di fronte a quell'avverbio, che, oltre alla lestezza, dice anche la contentezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n179" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10235">
          <ref rend="bold">premuroso</ref>:  sollecito. Era un latinismo in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n180" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10239" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10249">
          <ref rend="bold">avanti, d'arrivar presto al suo paese, di trovar con chi parlare</ref>:  innanzi, di arrivar presto al paese, di trovar con cui parlare. <hi rend="italic">Innanzi</hi>, letter.; inutile dire quanto affetto porta con sé quel <hi rend="italic">suo</hi>; <hi rend="italic">con cui</hi>, letterario; <hi rend="italic">a cui</hi>, lo stesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n181" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10258" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10263">
          <ref rend="bold">in cammino per Pasturo, in cerca</ref>:  in via per Pasturo, alla cerca. <hi rend="italic">In via</hi>, meno com.; <hi rend="italic">alla cerca</hi> si dice di frati accattoni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n182" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10266" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10272">
          <ref rend="bold">con la mente tutta sottosopra dalle cose</ref>:  colla mente tutta a romore delle cose. <hi rend="italic">Colla</hi>, più volg. e meno comune; <hi rend="italic">a romore</hi> era troppo; <hi rend="italic">dalle</hi>, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n183" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10277" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10278">
          <ref rend="bold">di sotto</ref>:  da sotto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n184" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10289" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10290">
          <ref rend="bold">un pensierino</ref>:  Non sia troppo tenue questo diminutivo? Non sarebbe stato meglio un dolce pensiero? Ma a questo primo pensiero ne viene un secondo che quel <hi rend="italic">pensierino</hi>è piú birichino, piú allegro, piú malizioso, e prepara lo <hi rend="italic">sgambetto</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n185" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10299" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10315">
          <ref rend="bold">faceva uno sgambetto... qualche volta</ref>:  dava un salterello, con che faceva uno spruzzolo all'intorno, come un barbone uscito a riva d'un'acqua; talvolta. <hi rend="italic">Salterello</hi>non si dice, e qui farebbe cattiva impressione; anche <hi rend="italic">spruzzolo</hi>non si dice; se mai <hi rend="italic">spruzzo</hi>, ma non cosi, e sarebbe poco; mentre <hi rend="italic">annaffiata</hi>, che è molto, dice come fosse proprio inzuppato d'acqua; <hi rend="italic">barbone</hi> soltanto, usa poco, e qui era equivoco; <hi rend="italic">a riva d'un'acqua</hi> non si dice; ché non tutta l'acqua è circondata da rive: e un cane può uscire anche da un catino, da una conca, da una fossa; <hi rend="italic">talvolta</hi>, letter. La similitudine del cane allo Zaiotti non piace, perché, dice, lo sforzo dell'ingegno nel ravvicinamento de' termini di confronto riesce troppo palese; il Rig. invece la trova bella «perché oltre l'esser viva pittura d'un fatto esteriore, il piacere che un can barbone prova nel bagnarsi risponde assai bene al piacere che provava Renzo in quella rinfrescata. Non gli piace però la frase <hi rend="italic">dava un'annaffiata all'intorno</hi>; gli pare strana.» Strana non è: se l'avesse fatto quando non pioveva piú, sarebbe stata forse anche piú vera. Solo piovendo, può parere più difficile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n186" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10323">
          <ref rend="bold">avanti</ref>:  innanzi, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n187" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10326">
          <ref rend="bold">ardore</ref>:  voglia. meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n188" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10329" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10333">
          <ref rend="bold">Guardando per la strada, raccattava</ref>:  Guardando alla via, ricoglieva. <hi rend="italic">Per la strada</hi> dice le cose che vi poteva trovare; <hi rend="italic">alla</hi>dice invece la misura, il percorso, il non uscir da quella, come: <hi rend="italic">bada alla strada</hi>; <hi rend="italic">un'occhiata alla strada che s'è fatta</hi>, ecc. <hi rend="italic">Raccattare</hi>è proprio d'oggetti materiali perduti, come qui figuratamente rappresentano i pensieri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n189" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10340" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10344">
          <ref rend="bold">ci aveva lasciati la mattina</ref>:  vi aveva lasciati il mattino. <hi rend="italic">Vi</hi> e <hi rend="italic">matttino</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n190" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10348" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10354">
          <ref rend="bold">avanti, nel venire; e con piú piacere</ref>:  innanzi, venendo; e con piú gusto. <hi rend="italic">Innanzi</hi>, letter.; e anche il gerundio, in questo caso, sarebbe letter.; <hi rend="italic">piacere</hi> è piú generico, e qui piú adatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n191" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10362" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10365">
          <ref rend="bold">di scacciare i dubbi</ref>:  di parar dalla fantasia, i dubbii. Non si direbbe, e sarebbe sbiadito. dubbi: dubbii. Cfr. commento Introduzione: «testimoni».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n192" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10371" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10375">
          <ref rend="bold">tra tanti morti e moribondi!</ref>:  fra tanti morti e morenti! <hi rend="italic">Tra</hi>, piú pop.; <hi rend="italic">morenti</hi>, qui letter. poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n193" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10382" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10393">
          <ref rend="bold">concludeva. Si rimetteva col pensiero nelle circostanze piú terribili di quella giornata</ref>:  conchiudeva. Si rimetteva nei piú forti punti, nelle piú terribili scurità di quel giorno. <hi rend="italic">Concludeva</hi>, uso. L'aggettivo col pensiero, era troppo necessario; <hi rend="italic">punti</hi>e <hi rend="italic">scurità</hi> sono incertezze di locuzione che dicono poco; e <hi rend="italic">scurità</hi>non usa neppure; <hi rend="italic">giornata</hi> abbraccia le opere di tutt'un giorno di sole. Il Tomm. dopo tanti <hi rend="italic">bello</hi>, qui scrive: «Bello, ma lungo.» Non lo dirà il lettore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n194" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10416">
          <ref rend="bold">nemmeno</ref>:  manco. Letterario e volgare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n195" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10441">
          <ref rend="bold">Ritornava</ref>:  tornava. Molto meno efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n196" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10442" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10443">
          <ref rend="bold">su quel</ref>:  in su quel. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n197" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10454" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10459">
          <ref rend="bold">che crepacore non trovarcela!</ref>:  che crepacuore non trovarvela! <hi rend="italic">Crepacuore</hi>, meno pop.; v. per questi <hi rend="italic">u</hi> l'indice; <hi rend="italic">trovarvela</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n198" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10466">
          <ref rend="bold">nulla</ref>:  niente. Poteva stare, ma è forse meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n199" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10488" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10490">
          <ref rend="bold">vederla levata!</ref>:  vederla in piedi! <hi rend="italic">Vederla</hi>, avverti, parrebbe grammaticalmente la voce; ma l'uso è più sapiente della grammatica; <hi rend="italic">levata</hi> dice la guarigione; <hi rend="italic">in piedi</hi>, poteva esser anche malata; v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n200" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10496">
          <ref rend="bold">nodo</ref>:  gruppo. Letterario in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n201" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10507" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10514">
          <ref rend="bold">E quell'odio contro don Rodrigo, quel rodìo continuo</ref>:  E quella rabbia contra don Rodrigo, quel rangolo maladetto. Rabbia, era poco; <hi rend="italic">rangolo</hi>non usa, e <hi rend="italic">maledetto</hi> può esser momentaneo; <hi rend="italic">rodìo</hi> dice di piú.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n202" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10522" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10525">
          <ref rend="bold">tutte le consolazioni, scomparso</ref>:  tutti i conforti, sterpato. <hi rend="italic">Conforti</hi>meno di <hi rend="italic">consolazioni</hi>: la <hi rend="italic">consolazione</hi>non à bisogno di <hi rend="italic">conforti</hi>; e il conforto si dà a chi è addolorato, sconsolato; <hi rend="italic">sterpato</hi>, letterario affatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n203" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10528" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10535">
          <ref rend="bold">Talmenteché non saprei immaginare una contentezza piú viva</ref>:  Talché, a fatica saprei imaginare uno stato di maggior contento. È tutt'un insieme di locuzione piú stentata; <hi rend="italic">imaginare</hi>, grafia latina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n204" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10544" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10549">
          <ref rend="bold">il tristo presentimento intorno al padre</ref>:  il rammarico del padre. <hi rend="italic">Rammarico</hi>, altro senso, di sdegno e di rimprovero; e qui non era il caso; <hi rend="italic">pel</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n205" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10554" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10559">
          <ref rend="bold">ancora in mezzo a una peste</ref>:  tuttavia in mezzo ad una pestilenza. <hi rend="italic">Ancora</hi> piú com. e piú vivo; <hi rend="italic">ad</hi>, letter.; <hi rend="italic">peste</hi>, v. l'indice. Avverti quanto fosse difficile questa psicologia del pensiero di Renzo nel suo ritorno e con quanta finezza e abbondanza l'A. ce n'abbia invece preparato il quadro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n206" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10561" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10562">
          <ref rend="bold">a Sesto</ref>:  Vedi anche qui l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n207" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10563" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10570">
          <ref rend="bold">sulla sera; né pareva che l'acqua volesse cessare</ref>:  che imbruniva; né l'acqua dava segno di voler ristare. <hi rend="italic">Che imbruniva</hi>, lett. poet.; tutta la locuzione di prima era passabile; ma meno semplice viva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n208" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10585">
          <ref rend="bold">alloggiare</ref>:  porsi. Letterario, e meno espressivo e preciso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n209" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10589" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10605">
          <ref rend="bold">non ci pensò neppure. La sola cosa che l'incomodasse, era un grand'appetito; ché una consolazione come quella</ref>:  non pensò neppure ad albergo. La sola esigenza che gli si facesse sentire era un forte appetito; ché un successo come quello. <hi rend="italic">Non pensò neppure ad albergo</hi> è letter. e sbiadito. Qui <hi rend="italic">esigenza</hi> era una parola burocratica inutile e goffa; e <hi rend="italic">sentire</hi>è meno d'<hi rend="italic">incomodare</hi>, come anche <hi rend="italic">forte appetito</hi> è forse uguale di <hi rend="italic">grande</hi>, ma è meno com.; <hi rend="italic">successo</hi> implica sempre un'idea preparatoria, quasi scenica, e è più complesso; mentre <hi rend="italic">consolazione</hi> è una gioia piú intima. Avverti qui la nota realistica esposta con cosi graziosa disinvoltura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n210" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10617">
          <ref rend="bold">Guardò</ref>:  Osservò. È piú minuto. Renzo dava delle occhiate alla svelta. Il Tomm. nota: «Pesante.» Vattel a pesca con che peso pesava! Ogni tanto c'è queste parole strane nei periodi piú agili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n211" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10632" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10633">
          <ref rend="bold">con le</ref>:  colle. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n212" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10644" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10647">
          <ref rend="bold">alla bocca, e avanti</ref>:  a' denti, e innanzi. <hi rend="italic">A' denti</hi>, sa troppo di canino; <hi rend="italic">innanzi</hi>, letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n213" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10651">
          <ref rend="bold">Monza</ref>:  vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n214" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10655" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11078">
          <ref rend="bold">nonostante, gli riuscì... dir la verità</ref>:  tuttavia trovò il verso di venirne fuora dalla parte che metteva in su la strada giusta. Ma da questo in poi, che a dir vero. <hi rend="italic">Tuttavia</hi>, piú letter.; il rimanente troppo impacciato e prolisso; <hi rend="italic">in su la</hi>, volg.; <hi rend="italic">da questo in poi</hi> poteva stare; sennonché non è tanto comune, come meno questo, cosi odioso ai letterati. V. l'indice. <hi rend="italic">A dir vero</hi>, un po' meno com. Il Tomm. a tutto il periodo nota: «Misero e mal detto.» Io direi invece che ci sono qui linee importantissime reali e allegoriche. Ottenuta la grazia di ritrovar viva e guarita la sua Lucia, Renzo se ne viene allegro e contento anche sotto la burrasca, riesce a infilare la porta di Monza, che conduce al suo paese, e passata quella, come Dante quand'è entrato a salvamento nella porta del Purgatorio, trova una strada tutt'altro che agevole, una gran fossa, una gora, una pozza, un fiume addirittura. Nonostante, avanti pure: quando siamo usciti dal male, le asprezze della via sono piacevoli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n215" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10680">
          <ref rend="bold">immaginarvi</ref>:  imaginarvi. Grafia latina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n216" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10693">
          <ref rend="bold">Affondata</ref>:  Il Tomm. non vorrebbe questa parentesi, come tante altre che s'è visto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n217" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10708" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10714">
          <ref rend="bold">fiume, si sarebbe a quell'ora potuta dire</ref>:  fiume, sarebbe a quell'ora potuta dirsi. <hi rend="italic">Sarebbe potuta dirsi</hi>, lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n218" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10722" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10740">
          <ref rend="bold">e ogni tanto pozze, da volerci del buono e del bello a levarne i piedi, non che le scarpe</ref>:  e a qualche passo, buche e pozzanghere da volerci del buono a riaverne le scarpe, e talvolta i piedi. <hi rend="italic">pozze</hi>dice nel tempo stesso <hi rend="italic">buche</hi> e <hi rend="italic">pozzanghere</hi>; <hi rend="italic">del buono e del bello</hi>, uso; <hi rend="italic">a levarne i piedi ecc.</hi>, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n219" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10733" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10736">
          <ref rend="bold">a levarne i piedi</ref>:  Il Rig. nota: «Il <hi rend="italic">Riaverne</hi>è efficacissimo.» Sì, ma qui era un'affettazione d'arguzia stentata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n220" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10746" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10749">
          <ref rend="bold">senz'atti d'impazienza, senza parolacce</ref>:  senza impazienze, senza male parole. <hi rend="italic">Impazienze</hi>e <hi rend="italic">male parole</hi> poteva stare; ma la correzione dell'una e dell'altra è piú precisa e conforme all'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n221" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10752" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10755">
          <ref rend="bold">pensando che ogni passo</ref>:  Attenti alla verità psicologica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n222" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10759" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10761">
          <ref rend="bold">lo conduceva avanti</ref>:  lo portava innanzi. È troppo: un <hi rend="italic">passo</hi>non è una spinta; e <hi rend="italic">conduceva</hi> dice meglio il procedere sempre uguale e calmo; e tutto calma e gentilezza, quasi soavità, suona tutto il rimanente del periodo. Ci pare d'essere ne' panni di Renzo. <hi rend="italic">lo conduceva</hi>, il Rig. nota: «<hi rend="italic">Lo portava</hi>. La prima lezione esprime meglio la difficoltà del cammino.» <hi rend="italic">Portava</hi> non stava male, ma trattandosi d'un passo solo era esagerato certamente: neanche si trattasse del colosso di Rodi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n223" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10775" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10783">
          <ref rend="bold">spunterebbe il giorno, e che la strada che faceva</ref>:  verrebbe giorno, e che la strada ch' egli faceva. Poteva lasciare <hi rend="italic">verrebbe</hi>, ma <hi rend="italic">spunterebbe</hi> dice con più vivezza il principio aspettato. Corretto con questo verbo, senz'articolo non stava; e poi l'articolo dice non solo la luce che sarebbe venuta, ma quella luce che aspettava, quella del sole e quella della felicità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n224" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10792" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10804">
          <ref rend="bold">non ci pensava se non proprio quando non poteva far di meno. Eran</ref>:  non vi pensava se non proprio nei momenti di maggior bisogno. L'eran. Questi <hi rend="italic">momenti di maggior bisogno</hi> era un'esagerazione e un equivoco. Bisogno di che? È frase che sta bene nelle novelle delle nonne. Per il senso, attento al significato: Renzo non poteva allontanar la mente dal suo amore. L'eran, un'affettazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n225" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10814" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10815">
          <ref rend="bold">di riandare</ref>:  in riandare. Uso. Il <hi rend="italic">di</hi> esprime la cosa piú direttamente. Sta' qui attento alla verità psicologica. Amiamo riandare il passato burrascoso quando ne siamo usciti. Rammentatevi il dantesco: <l>E come quel che con lena affannata ecc </l> (<hi rend="italic">Inf.</hi> I).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n226" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10823" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10825">
          <ref rend="bold">tant'imbrogli, tante traversìe</ref>:  tanti viluppi, tante traversie. <hi rend="italic">Viluppi</hi>, lett.; e <hi rend="italic">imbrogli</hi>dice piú, e richiama alla mente gl'imbrogli di don Abbondio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n227" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10832" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10845">
          <ref rend="bold">per perdere anche la speranza, e fare andata ogni cosa; e di contrapporci l'immaginazioni</ref>:  per torsi giú anche dalla speranza, e dar perduta ogni cosa e contrapporvi le imaginazioni. <hi rend="italic">Torsi giù</hi>, roba letteraria arcaica; e quel <hi rend="italic">giù</hi> è un lombardismo; <hi rend="italic">far andata</hi>, uso; se mai si direbbe: dare per perduta; trattandosi di cose altrui, o cadute in podestà altrui, non piú nostre; il <hi rend="italic">di</hi> aggiunto è per corrispondere all'altro di <hi rend="italic">di riandare</hi>; <hi rend="italic">imaginazioni</hi>, grafia latina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n228" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10857" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10861">
          <ref rend="bold">e il metter su casa</ref>:  e il far casa. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n229" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10872" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10874">
          <ref rend="bold">Come la facesse</ref>:  Attento a tutto questo periodo, alle cose verissime e benissimo dette: quante volte nella vita facciamo una strada alla ventura, e s'imbrocca, e riesce bene senza saper neppur noi, in mezzo a tante difficoltà, come avvenne che s'infilasse bene. E tutta la vita, del resto, è una strada di questa fatta! <hi rend="italic">La vida es sueño</hi> (La vita è un sogno), diceva Calderon della Barca nella sua commedia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n230" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10875" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10878">
          <ref rend="bold">quando trovava due strade</ref>:  ai bivii che pur ve n'era. Roba letteraria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n231" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10887" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10898">
          <ref rend="bold">fossero quelli che l'aiutassero a trovar sempre la buona, o se l'indovinasse</ref>:  fosser quelli che gli facesser trovar sempre la buona strada o se l'imboccasse. <hi rend="italic">Facessero trovar la buona</hi> era troppo: bastava un aiuto; strada dopo, è levato perché si sottintendeva bene, avendolo detto prima; <hi rend="italic">imboccasse</hi>è un tantino meno comune; e non si adoprerebbe che in certe circostanze speciali, speciali anche di stile; poi <hi rend="italic">indovinare</hi> dice di più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n232" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10907" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10913">
          <ref rend="bold">ché lui medesimo, il quale soleva raccontar</ref>:  ché egli stesso, il quale soleva contare. <hi rend="italic">Egli stesso</hi>, letter.; <hi rend="italic">contare</hi>, in questo senso non si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n233" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10917" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10919">
          <ref rend="bold">molto per minuto</ref>:  Tutto questo è una graziosa autocritica, che risponde molto garbatamente in precedenza alle critiche degl'ipercritici. Osservate quel <hi rend="italic">lunghettamente</hi>anzi che no, quell'anonimo che l'aveva sentita dire da Renzo, e che la ripeteva molto per minuto come lui, e quel piú d'una volta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n234" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10920">
          <ref rend="bold">lunghettamente</ref>:  Il Rig. nota: «Dal diminutivo <hi rend="italic">Lunghetto</hi>, sarà voce di regola, ma non dell'uso.» Come non dell' uso? Son di quelle parole (verbi, avverbi ecc.) che il popolo conia continuamente secondo che gli fa comodo senza chiederne il permesso a nessuno. L'elasticità d'una lingua non è fermata da una grammatica e da un vocabolario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n235" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10933" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10934">
          <ref rend="bold">l'avesse sentita</ref>:  l'avesse intesa. V. l'ind.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n236" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10944">
          <ref rend="bold">punto</ref>:  luogo. È località materiale: qui invece si tratta d'un punto di storia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n237" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10950" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10953">
          <ref rend="bold">non se ne rammentava</ref>:  non si ricordava. Poteva stare; ma <hi rend="italic">ricordava</hi>, implicatamente contenendo il cuore, era troppo, v. anche l'indice; il <hi rend="italic">se ne</hi> è un pleonasmo d'uso che conferisce qui una certa morbidezza piacente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n238" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10954" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10957">
          <ref rend="bold">che come se l'avesse</ref>:  Il Rigutini nota: «La sintassi zoppica: il <hi rend="italic">che</hi> non ha relazione. Piú regolare <hi rend="italic">Non se ne rammentava, come se ecc.</hi>» A levare il <hi rend="italic">che</hi> il senso è assai diverso: altro è non rammentarsi d'una cosa, <hi rend="italic">come se ecc.</hi>; altro, non rammentarsene <hi rend="italic">che come se ecc.</hi>. Perché poi la sintassi zoppichi col <hi rend="italic">che</hi> non vedo. È d'uso comunissimo: <hi rend="italic">Non me ne servo che in questo</hi>. Piuttosto il <hi rend="italic">che, come</hi>, è un po' duro; e forse tornava meglio dire: <hi rend="italic">Non se ne rammentava se non come l'avesse ecc.</hi>, o <hi rend="italic">se ne rammentava come ecc.</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n239" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10961" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10962">
          <ref rend="bold">a sognare</ref>:  Il T. dice: «Buono.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n240" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10963" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10965">
          <ref rend="bold">Il fatto sta</ref>:  Fatto sta. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n241" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10971" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10975">
          <ref rend="bold">si trovò alla riva dell'Adda</ref>:  si trovò disceso all'Adda. <hi rend="italic">Disceso</hi> è un po' lett., e qui raffreddava; e quella <hi rend="italic">riva</hi> da cui viene arrivare, colorisce ben meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n242" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10976" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10979">
          <ref rend="bold">Non era mai spiovuto</ref>:  Non era spiovuto mai. Il mai prima è piú efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n243" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10987" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10988">
          <ref rend="bold">era diventata</ref>:  l'era divenuta. <hi rend="italic">L'era</hi>, affettazione; <hi rend="italic">diventata</hi>, più comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n244" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10992" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_10996">
          <ref rend="bold">un'acquerugiola fine fine, cheta cheta</ref>:  un'acquerugiola fina, cheta. <hi rend="italic">Fina</hi>, è delle altre parti della Toscana, ma non di Firenze; il raddoppiamento degli aggettivi, è non solo d'uso, ma qui efficacissimo. Osserva, giacché ci sei, anche questo fenomeno naturale della gradazione della pioggia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n245" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_10999" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11008">
          <ref rend="bold">i nuvoli alti e radi stendevano un velo non interrotto</ref>:  le nubi alte e rade facevano un velo continuo. <hi rend="italic">Nubi</hi>, troppo letter. e poetico; <hi rend="italic">nuvoli</hi> al maschile li designa come piú isolati; <hi rend="italic">stendevano</hi>, piú esatto, piú particolare, piú colorito; poi, aveva bisogno del verbo <hi rend="italic">fare</hi>dopo. Anche <hi rend="italic">non interrotto</hi> è piú colorito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n246" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11018">
          <ref rend="bold">fece</ref>:  lasciò. Troppo passivo, troppo indifferente, troppo rapido.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n247" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11025">
          <ref rend="bold">C'era</ref>:  V'era. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n248" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11029" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11044">
          <ref rend="bold">e quel che sentì, a quella vista, non si saprebbe spiegare. Altro non vi so dire</ref>:  e quello ch'egli ne provasse non si saprebbe significare. Altro non so dire. <hi rend="italic">Quello che egli ne provasse</hi>, letter. e freddo; <hi rend="italic">sentì</hi> è piú vivo; <hi rend="italic">a quella vista</hi> è un'aggiunta necessaria: il discorso, se no, era monco; <hi rend="italic">significare</hi>, letter., in questo senso. L'aggiunto vi dà una nota familiare, intima, non dispiacente al lettore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n249" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11057" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11062">
          <ref rend="bold">era diventato tutto come roba sua</ref>:  era come diventato tutta roba sua. Dicitura piú faticosa. Il Tom. dice: «Male: espressione dell' innominato.» Che vuol dire? Non gli par giusto che Renzo fosse padrone di tutto il territorio di Lecco? Ma padroni dell'universo siamo in quelle circostanze.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n250" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11063" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11067">
          <ref rend="bold">Diede un'occhiata anche a sé</ref>:  Gittò anche l'occhio addosso a sé. Letterario e brutto. Per il senso attento alla verità: dopo aver guardato tutto all' intorno, al chiarore del giorno, guarda anche la sua persona,
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n251" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11075" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11085">
          <ref rend="bold">per dir la verità, da quel che si sentiva, s'immaginava già</ref>:  a dir vero, da quel che si sentiva, s'imaginava anche. <hi rend="italic">A dir vero</hi>, meno comune; v. anche l'indice; <hi rend="italic">già</hi>, piú esatto. Al T., come al solito, non piace questa parentesi (per dir la verità.)
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n252" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11090" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11091">
          <ref rend="bold">ed attaccata</ref>:  e come impigliata. <hi rend="italic">Impigliata</hi> è piuttosto in senso figurato; il <hi rend="italic">come</hi> non era esatto, perché aveva veramente i panni attaccati alla carne.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n253" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11095" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11112">
          <ref rend="bold">dalla testa alla vita, tutto un fradiciume, una grondaia; dalla vita alla punta de' piedi, melletta e mota</ref>:  le parti dove non ce: dal cocuzzolo alla cintola tutto un mollume, una gronda; dalla cintola alle suola, poltiglia e loto: i luoghi dove non ve. <hi rend="italic">Cocuzzolo</hi> solo non si direbbe; qui poi bisognava che facesse contrapposto alla vita: dunque una parte del corpo, non del vestiario; v. anche l'indice; <hi rend="italic">mollume</hi> non usa; <hi rend="italic">gronda</hi> v. l'indice; <hi rend="italic">vita</hi> è la parte della persona che corrisponde alla cintola, piú adatto a significare dove si sente il fradicio; cosí à messo poi <hi rend="italic">punte de' piedi</hi> invece di <hi rend="italic">suola</hi>; <hi rend="italic">poltiglia</hi>; meno com.; in questo senso: si dice d'intrugli e d'intrisi di varie materie e di cose che si riducono in modo simile, p. e. <hi rend="italic">Un corpo umano ridotto una poltiglia</hi>; <hi rend="italic">loto</hi>, letterario; <hi rend="italic">luoghi</hi>, si dice di terreni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n254" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11122" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11125">
          <ref rend="bold">potute chiamare esse zacchere</ref>:  potuti chiamare essi zacchere. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n255" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11132">
          <ref rend="bold">visto</ref>:  veduto. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n256" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11138" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11148">
          <ref rend="bold">la tesa del cappello floscia e cascante, e i capelli stesi</ref>:  le falde del cappello flosce e spenzolanti, e i capelli stirati. <hi rend="italic">Falde</hi> meno com. e sono d'un cappello speciale. <hi rend="italic">Spenzolanti</hi> di cosa che tentenna come staccata in posizione verticale e come tenuta a un piccolo sostegno. <hi rend="italic">Capelli stirati</hi> non si dice, se non forse, per scherzo, quando sian ridotti cosi dal barbiere. Di tutta questa figurina reale di Renzo cosi malconcio dalla pioggia il Tommaseo dice: « Goffo. »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n257" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11153" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11158">
          <ref rend="bold">si sarebbe fatto ancor più specie</ref>:  Il Rigutini nota: «Si sarebbe fatto piú meraviglia. Ma <hi rend="italic">Fare specie</hi> ha nel parlar toscano sempre un soggetto neutro come questo, ciò mi fa specie; né mai altro soggetto, e tanto meno un soggetto personale.» È vero, ma si vede che è una frase d'una certa elasticità nell'uso; perché non urta. Come si dice: <hi rend="italic">non c'è da farsene specie</hi>; <hi rend="italic">a veder cavar sangue gli fa specie</hi>, si può dire: <hi rend="italic">a veder se stesso gli fa specie</hi>, <hi rend="italic">non gli fa specie</hi>, <hi rend="italic">si sarebbe fatto specie</hi>, <hi rend="italic">non si sarebbe fatto specie</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n258" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11159" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11161">
          <ref rend="bold">In quanto a</ref>:  Quanto a. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n259" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11163" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11164">
          <ref rend="bold">lo poteva</ref>:  Per questi <hi rend="italic">lo</hi> v. l'indice. Qui il popolo avrebbe detto <hi rend="italic">poteva</hi>essere, senz'altro. Il D'Ovidio à scritto nel <hi rend="italic">Marzocco</hi>(maggio 1901) un articolone contro l'uso di questi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n260" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11166" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11170">
          <ref rend="bold">ma non ne sapeva nulla</ref>:  Graziosa quest'espressione, per dire che non se n'accorgeva; e non se n'accorgeva finché non si metteva a sedere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n261" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11171" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11175">
          <ref rend="bold">e il frescolino dell'alba aggiunto</ref>:  e il freschetto del mattino sopraggiunto. <hi rend="italic">Freschetto</hi>, detto così non usa. Si dirà, p. es.: <hi rend="italic">è freschetto stamani</hi>; <hi rend="italic">mattino</hi>, letter.; anche <hi rend="italic">sopraggiunto</hi>à un po' del letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n262" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11194" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11197">
          <ref rend="bold">di camminar più presto</ref>:  d'andar piú in fretta. <hi rend="italic">Andare</hi> è più generico: si va anche portati; <hi rend="italic">in fretta</hi> poteva stare, ma è meno dignitoso. La fretta, dic Dante, <l>Che l'onestate ad ogni atto dismaga </l> (<hi rend="italic">Purg.</hi>, II).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n263" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11200">
          <ref rend="bold">Pescate</ref>:  v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n264" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11210">
          <ref rend="bold">Pescarenico</ref>:  Questo paese descritto dal Manzoni stesso al cap. IV, com'era tra il primo e il secondo quarto del sec. XIX; e poco è dissimile l'aspetto attuale, dice il Bindoni. Soltanto allora il convento era fuori del paese, e oggi le strade principali si chiamano Via Innominato e Via Padre Cristoforo; la piazza à pure il nome del frate; l'antica parte del convento, col battente e con la grata, dove forse s'affacciò fra Galdino, son ridotti a casa privata. Lì vicino c'è la chiesetta di san Gregorio, anteriore a quella dei Cappuccini, e poco altro c'è da dire. Chi ne vuole di piú, cerchi la <hi rend="italic">Topografia del Romanzo dei P. Sposi</hi> del Bindoni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n265" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11214" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11221">
          <ref rend="bold">per istrade e campi, arriva in un momento</ref>:  per vie e per campi arriva in breve. <hi rend="italic">Vie</hi>, vedi l'indice; <hi rend="italic">in breve</hi>, letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n266" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11226" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11233">
          <ref rend="bold">Questo, che s'era levato allora e stava sull'uscio</ref>:  Questi che, appena levato, stava in sull'uscio. <hi rend="italic">Appena levato, stava sull'uscio</hi> pareva che questa fosse la sua abitudine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n267" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11245" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11247">
          <ref rend="bold">inzuppata, così infangata</ref>:  guazzosa, così fangosa: <hi rend="italic">Guazzosa</hi>, roba dell' altro mondo; <hi rend="italic">fangosa</hi> è meno, e piú scolorito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n268" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11248" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11251">
          <ref rend="bold">diciam pure così lercia</ref>:  Al Tomm. non piace quel <hi rend="italic">diciam pure</hi>; o ci mette un punto interrogativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n269" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11264" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11270">
          <ref rend="bold">un uomo peggio conciato e piú contento</ref>:  Una pitturina in una linea.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n270" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11279" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11280">
          <ref rend="bold">Com'è andata?</ref>:  Com'è ella andata? Letter. accad. antipatico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n271" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11281" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11282">
          <ref rend="bold">La c'è</ref>:  Altri di que' <hi rend="italic">la</hi> fiorentini di cui vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n272" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11294" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11302">
          <ref rend="bold">Devo ringraziare il Signore e la Madonna fin che</ref>:  Ho da ringraziarne il Signore e la Madonna per fin che. In <hi rend="italic">devo</hi> naturalmente ci si sente il dovere, l'obbligo; per <hi rend="italic">fin che</hi>, volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n273" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11310" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11312">
          <ref rend="bold">ti racconterò poi</ref>:  ti conterò poi. <hi rend="italic">Conterò</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n274" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11315" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11317">
          <ref rend="bold">come sei conciato!</ref>:  come sei aggiustato! In questo senso non usa, e usa poco sempre.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n275" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11326">
          <ref rend="bold">adoprare</ref>:  adoperare. Piú letter. meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n276" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11327" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11331">
          <ref rend="bold">il da tanto in su</ref>:  Modi graziosi e curiosi affatto popolari, di cui anche Dante sapeva trar profitto: <l> Che il di su tien di sotto </l>, dice nell'<hi rend="italic">Inf.</hi> a papa Niccolò III. Ma il Tom. goffamente dice: «Goffo;» e il Rigutini il quale dimentica qui troppo la lingua popolare, aggiunge: «Questo scherzo non ci sembra spontaneo sulla bocca d'un contadino, e sa troppo di studiato.» È invece verissimo che n'ànno una fabbrica continua, e proprio di questo stampo; e se avessimo voglia e spazio, potremmo riferirne non pochi dei simili sentiti da noi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n277" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11348" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11351">
          <ref rend="bold">Non dico di no</ref>:  Non rifiuto mica. Si dicono tutt'e due; il non rifiuto si direbbe trattandosi d'offerte a mano, d'inviti, e simili, e è più energico; <hi rend="italic">non dico di no</hi>, è piú carezzevole, e piú gentile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n278" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11354" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11356">
          <ref rend="bold">la m'ha presa</ref>:  Uno dei soliti fiorentinismi come sopra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n279" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11364" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11372">
          <ref rend="bold">il tempo il suo mestiere e io il mio</ref>:  Richiama questo pensiero la nota dantesca (<hi rend="italic">Inf.</hi> xv, 95): <l>Però giri fortuna la sua ruota</l>
          <l>Come le piace, e il villan la sua marra.</l>Ma, si capisce, è meno sarcastico, come l'occasione voleva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n280" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11382" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11388">
          <ref rend="bold">ne mise una in terra, l'altra sul</ref>:  ne pose una per terra, l'altra in sul. <hi rend="italic">pose</hi>, letter.; <hi rend="italic">per terra</hi> indicherebbe piú sparso; <hi rend="italic">in sul</hi>, volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n281" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11394" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11404">
          <ref rend="bold">di brace rimasta della sera avanti, fece presto una bella fiammata</ref>:  di bragia rimasta dalla sera, ne fe' presto levare una bella fiamma. <hi rend="italic">Bragia</hi>, letter.; vedi anche l'indice; <hi rend="italic">della sera avanti</hi>, uso; <hi rend="italic">ne fe'</hi>, poet.; <hi rend="italic">levare la fiamma, il bollore</hi>, si dice, per indicare il súbito alzarsi; ma c'era un altro <hi rend="italic">levato</hi>; <hi rend="italic">fiamma</hi> è il fiammeggiare di per sé; <hi rend="italic">fiammata</hi>, la fiamma che dura un certo tempo e l'azione; come giorno e giornata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n282" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11408" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11414">
          <ref rend="bold">levato il cappello, e, dopo averlo scosso</ref>:  tolto il cappello di capo e, scossolo. <hi rend="italic">Tolto</hi>, letter.; <hi rend="italic">di capo</hi>, inutile; <hi rend="italic">scossolo</hi>, troppo letterario e rigido.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n283" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11420">
          <ref rend="bold">buttato</ref>:  gittato. Letter. antiquato. Per il senso avverti: perché l'aveva buttato in terra? Doveva far cosí se era ancora buono? Forse trattandosi d'un cappello duro, con le falde, la grand'acqua l'aveva ridotto un cencio, e dunque non piú servibile? Questo è un punto oscuro: il M. non parla poi d'altri cappelli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n284" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11428" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11438">
          <ref rend="bold">tirato via anche il farsetto. Levò poi dal taschino de' calzoni</ref>:  tratto il farsetto. Cavò allora dal taschino delle brache. Il Tomm. nota: «Misero periodo». <hi rend="italic">Tolto</hi>, letter.; per <hi rend="italic">farsetto</hi>, v. l'indice, e cosi per cavò; <hi rend="italic">poi</hi>, dice meglio la successione; <hi rend="italic">brache</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n285" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11444">
          <ref rend="bold">fradicio</ref>:  molliccio. Usa poco, e poi à sostituito molle dopo, perché piú esatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n286" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11448" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11454">
          <ref rend="bold">in molle; lo mise su un panchetto</ref>:  in macero; lo mise su un deschetto. <hi rend="italic">In macero</hi> è quando accenna d'andare in poltiglia; e qui non era il caso: sarebbe stato un' esagerazione. <hi rend="italic">Deschetto</hi> usa poco; e poi sarebbe diminutivo di <hi rend="italic">desco</hi>, tavola; mentre all' A. è piaciuto indicare un altro mobile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n287" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11460">
          <ref rend="bold">асcomodato</ref>:  aggiustato. Piú volgare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n288" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11464" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11465">
          <ref rend="bold">l'è acqua</ref>:  Un altro di quei <hi rend="italic">la</hi> pleonastici fiorentini di cui v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n289" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11474" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11475">
          <ref rend="bold">lì lì</ref>:  un pelo! Era volg. qui. Può tornar bene in altre circostanze.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n290" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11484">
          <ref rend="bold">Ora</ref>:  Adesso. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n291" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11491">
          <ref rend="bold">fagottino</ref>:  fagottello. Uso. Il Tomm. nota: «Ben inteso quel <hi rend="italic">fagottello</hi>.» Che vuol dire?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n292" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11495" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11500">
          <ref rend="bold">su in camera, va a prendermelo</ref>:  qui di sopra, vammelo a pigliare. <hi rend="italic">Camera</hi> dice piú esattamente che stanza è. <hi rend="italic">Di sopra</hi> è troppo generico: il Manz. diceva che la bontà della lingua consisteva in cambiare il <hi rend="italic">generico</hi> nel <hi rend="italic">per l'appunto</hi>; <hi rend="italic">vammelo a pigliare</hi> poteva stare, salvo che l'altra forma è un pochettino piú gentile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n293" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11501" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11509">
          <ref rend="bold">che s'asciughi questa roba che ho addosso...!</ref>:  che asciugasse questa roba che ho indosso...! Qui <hi rend="italic">che asciugasse</hi> non si direbbe: sarebbe stato errore di tempo e di grammatica: <hi rend="italic">Renzo aspettò che asciugasse</hi>; non <hi rend="italic">Io aspetto che asciugasse</hi>; <hi rend="italic">indosso</hi>, in questo caso, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n294" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11522" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11523">
          <ref rend="bold">da bere</ref>:  Allude graziosamente alla gran pioggia. Il Tomm.nota: «Miseria.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n295" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11538" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11548">
          <ref rend="bold">comprar due pani, ieri sul tardi; ma, per dir la verità</ref>:  comperar due pani, ieri in sulla bass'ora; ma, per verità. <hi rend="italic">Comperare</hi>, meno com.; <hi rend="italic">in sulla bass'ora</hi> non si dice affatto; <hi rend="italic">per dir la verità</hi>, uso. Il Tomm. nota: «Miseria.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n296" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11558" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11564">
          <ref rend="bold">mise l'acqua in un paiolo, che attaccò</ref>:  versò acqua in una pentola che appese. <hi rend="italic">Versò</hi>, prima di tutto si dice di vaso che si capovolge su un altro, (come suona la parola,) per travasare roba; p. e. di bottiglia nel bicchiere ecc.; poi di liquido che uno lasci cascare inavvedutamente; e specialmente avrebbe questo significato senza l'articolo partitivo; <hi rend="italic">mise</hi>, dice l'azione piú semplice e rapida. La polenda si fa nel paiolo; <hi rend="italic">appese</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n297" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11572">
          <ref rend="bold">mungere</ref>:  mugnere. Arcaico e contadinesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n298" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11578" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11579">
          <ref rend="bold">sarà all'ordine</ref>:  sarà a ordine. Non usa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n299" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11585">
          <ref rend="bold">polenta</ref>:  Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n300" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11586" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11591">
          <ref rend="bold">Tu intanto fa il tuo comodo</ref>:  Tu intanto aggiustati con tuo comodo. <hi rend="italic">Aggiustati</hi> sarebbe per ironia o per spregio; <hi rend="italic">fa il tuo comodo</hi> invece è tutto gentile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n301" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11595" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11598">
          <ref rend="bold">si levò, non senza</ref>:  si levò daddosso, non senza. <hi rend="italic">D'addosso</hi>, se mai cosi apostrofato; ma qui era inutile, e poi gli tornava meglio adoperarlo dopo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n302" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11604" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11613">
          <ref rend="bold">che gli s'eran come appiccicati addosso; s'asciugò, si rivestì da</ref>:  che eran come appiastricciati alle carni; si rasciugò, si rivestì di nuovo da. <hi rend="italic">Appiastriccicati</hi>, troppo volg.; ma <hi rend="italic">attaccati, appiccicati alle carni</hi> poteva dirlo; <hi rend="italic">rasciugarsi</hi>, sarebbe di per sé: <hi rend="italic">ti sei rasciugato il sudore addosso</hi>, e non <hi rend="italic">asciugato</hi>; invece <hi rend="italic">asciugarsi</hi> è con qualche mezzo materiale: con un asciugamano, col foco, al sole.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n303" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11618" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11623">
          <ref rend="bold">tornò, e andò al suo paiolo</ref>:  Renzo intanto si mise a sedere: tornò si mise al lavoro della polenta: Renzo intanto si sedette. <hi rend="italic">Al lavoro della polenta</hi> era ridicolo; <hi rend="italic">andò al suo paiolo</hi> è semplice, efficace e d'uso; <hi rend="italic">sedette</hi> poteva stare; ma <hi rend="italic">si mise a sedere</hi> indica una leggera azione di vantaggio: di maggior agio, comodità, piacere ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n304" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11631" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11633">
          <ref rend="bold">Ora sento che</ref>:  Sento ora che. <hi rend="italic">Ora</hi> è piú importante prima; altrimenti avrebbe dovuto dire: <hi rend="italic">lo sento ora</hi>. Per il senso avvertite la verità del fenomeno: la stanchezza si sente proprio quando, dopo aver camminato molto, ci si mette a sedere o ci si rialza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n305" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11644" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11654">
          <ref rend="bold">è nulla. Ne ho da raccontartene per tutta la giornata. Com'è</ref>:  è niente. Ho da contartene per tutt'oggi. Come è. <hi rend="italic">Niente</hi> e <hi rend="italic">nulla</hi> v. l'indice; l'aggiunto <hi rend="italic">ne</hi> è un pleonasmo d'uso; <hi rend="italic">contartene</hi> è letter.; <hi rend="italic">per tutt'oggi</hi> non si dice in questo caso. Si direbbe di vivande: il vino, la carne che di comprato fa per tutt'oggi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n306" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11657" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11658">
          <ref rend="bold">Le cose</ref>:  Quel. È piú freddo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n307" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11662" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11673">
          <ref rend="bold">Le cose che bisogna toccare! Cose da farsi poi schifo a sé</ref>:  Quel che bisogna toccare! Cose da averne schifo di sé. <hi rend="italic">Quel</hi>, id.; <hi rend="italic">avere schifo</hi> poteva stare, ma è meno com. e meno efficace. <hi rend="italic">Farsi... a sé</hi>. È un pleonasmo d'uso che ammorbidisce in questo stile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n308" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11684" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11685">
          <ref rend="bold">quel bucatino</ref>:  La pioggia. Qui il Tomm. non dice: «Miseria,» dice «Buono;» oppure è la stessa cosa che prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n309" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11695" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11696">
          <ref rend="bold">que' signori</ref>:  Per ironia: era la canaglia, a cui s'era rivoltato col coltellaccio; e anche quell' altro borghese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n310" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11713">
          <ref rend="bold">racconterò</ref>:  conterò. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n311" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11715" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11721">
          <ref rend="bold">E la c'è, e la verrà qui</ref>:  Altri <hi rend="italic">la</hi> fiorentini di cui vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n312" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11727" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11730">
          <ref rend="bold">tu devi far da</ref>:  tu hai da essere. Poteva stare; ma al M. piace poco. In tutto l'insieme vedi ancora da questa parlantina svelta tutta la contentezza di Renzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n313" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11754" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11758">
          <ref rend="bold">raccontargliene per tutta la giornata</ref>:  contargliene tutto il giorno. <hi rend="italic">Contargliene</hi> e <hi rend="italic">giornata</hi>, s'è detto; v. l'ind.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n314" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11767" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11772">
          <ref rend="bold">questo la passò tutta in casa</ref>:  questi lo passò tutto al coperto. <hi rend="italic">Questi</hi>, letter.; <hi rend="italic">in casa</hi>, è piú esatto: al coperto, può esser anche sotto un ombrello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n315" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11775">
          <ref rend="bold">accanto</ref>:  a canto. Quand'è avverbio va scritto unito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n316" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11778" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11799">
          <ref rend="bold">in faccende intorno a un suo piccolo tino, e a una botticina, e ad altri lavori, in preparazione della vendemmia; ne' quali</ref>:  in faccenda dietro a una sua tinella e a una piccola botte e ad altri lavori preparatorii per la vendemmia e per la fattura del vino; nel che. In faccende ecc., uso; preparatori (non con due <hi rend="italic">ii</hi>) qui è letter. burocratico; <hi rend="italic">per la fattura del vino</hi>, inutile; e <hi rend="italic">del vino</hi> non si direbbe per la <hi rend="italic">fattura</hi>, ma per <hi rend="italic">fare</hi>: <hi rend="italic">fattura</hi>, in questo senso avrebbe dell'artificiale; <hi rend="italic">nel che</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n317" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11804" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11806">
          <ref rend="bold">dargli una mano</ref>:  dargli mano. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n318" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11818" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11822">
          <ref rend="bold">a star senza far nulla</ref>:  a non far niente, Meno com. e meno colorito. Nota quest'altra buona linea caratteristica di Renzo, che è quella del nostro popolo. Al Tomm., che par che dica <hi rend="italic">buono</hi> e <hi rend="italic">miseria</hi>, come se li tirasse su a sorte con un cartellino, qui è venuto tirato su «Miseria».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n319" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11830" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11835">
          <ref rend="bold">di non fare una scappatina alla</ref>:  di fare una scorserella fino alla. Sarebbe stato piú d'uso: <hi rend="italic">non poté però trattenersi dal fare</hi>; <hi rend="italic">scorserella</hi>, non si direbbe che in Lombardia; e <hi rend="italic">scappatina</hi> à una vivacità e una grazia non disprezzabile; quel <hi rend="italic">fino</hi> sarebbe stato bene se ci si fosse strascicato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n320" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11848" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11851">
          <ref rend="bold">una fregatina di mani</ref>:  L'A. si mette interamente e bene ne' panni di Renzo, di cui l'analisi psicologica nella gioia non ci piace meno di quella dell'affanno. Avvertite anzi che non a caso il M. ci si trattiene; ma come l'arte grande voleva, e' si diletta a svolgere ora tutta la matassa in senso contrario; e ci dà quasi un'esposizione ampia della dolce primavera, dopo la descrizione d'un crudo e lungo viaggio invernale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n321" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11852" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11870">
          <ref rend="bold">Tornò senza essere... e, vedendo</ref>:  Ando, e tornò inosservato, e si corcò per tempo. Per tempo si levò il mattino vegnente, e veggendo. <hi rend="italic">Andò</hi>, poteva stare; ma è un fatto però che nel <hi rend="italic">tornò</hi> c'è compresa in questo caso anche l'andata, e nell'azione ci sarebbe stata una frangia inutile; <hi rend="italic">inosservato</hi> aveva del letterario; si corcò, dell'accademico; per <hi rend="italic">tempo</hi>. v. l'indice; la correzione del rimanente è d'uso e svelta, e leva di mezzo parole letterarie e fredde.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n322" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11875" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11881">
          <ref rend="bold">ritornato il sereno, si mise in cammino</ref>:  tornato il sereno, si mise tosto in via. <hi rend="italic">Ritornato</hi>, piú com.; <hi rend="italic">tosto</hi>, letter.; <hi rend="italic">in cammino</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">Pasturo</hi>, idem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n323" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11886" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11889">
          <ref rend="bold">presto quando ci arrivò</ref>:  per tempo quando vi giunse. <hi rend="italic">Per tempo</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">vi giunse</hi>, letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n324" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11892" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11894">
          <ref rend="bold">aveva meno fretta</ref>:  aveva manco fretta. Manco, letter. e contadinesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n325" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11897" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11905">
          <ref rend="bold">di quel che possa averne il lettore</ref>:  Avverti l'arguzia opportuna.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n326" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11908" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11925">
          <ref rend="bold">sentì che stava bene... la chiamò dalla</ref>:  udì ch'ell'era sana e in tuono, e gli fu indicata una casetta isolata dov'ella stava. V'andò; la chiamò a nome dalla. <hi rend="italic">Sentì che stava bene</hi>, uso; <hi rend="italic">indicata</hi> poteva stare, ma è meno com. Qui il Rigutini nel testo de' suoi <hi rend="italic">Promessi Sposi</hi> stampa <hi rend="italic">insegnato</hi> per prendersi poi il gusto di far questa nota: <hi rend="italic">Gli fu insegnato</hi>. Più correttamente <hi rend="italic">Gli fu insegnata.</hi>» Poteva stampare il testo con la dovuta correttezza, si sarebbe risparmiata una nota che segna il colmo della sbadataggine; <hi rend="italic">casetta</hi>, dice piú la piccolezza, <hi rend="italic">casuccia</hi> la meschinità; <hi rend="italic">dove stava</hi>, senza <hi rend="italic">ella</hi>, andava bene, ma sonava meno bene in fondo al periodo; <hi rend="italic">v'andò</hi>, letter; <hi rend="italic">la chiamò a nome!</hi> E come la doveva chiamare?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n327" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11931" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11934">
          <ref rend="bold">essa s'affacciò di corsa</ref>:  ella venne in furia. Neanche se fosse stata una megera; <hi rend="italic">in furia</hi> per fretta grande si dice, ma qui non andava bene, e non andava neanche bene <hi rend="italic">in fretta</hi> che è meno di corsa e meno dignitoso; vedi anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n328" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11939" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11945">
          <ref rend="bold">stava a bocca aperta per mandar fuori</ref>:  stava colla bocca spalancata per mandar fuora. <hi rend="italic">Colla bocca spalancata</hi>, bruttissimo, antiestetico; <hi rend="italic">a bocca aperta</hi> invece, essendo un modo comune, tempera assai; e d'altra parte è una linea veristica; <hi rend="italic">fuora</hi>, letter. e contadinesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n329" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11946" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11953">
          <ref rend="bold">non so che parola, non so che suono</ref>:  Il Tomm. nota: «Due cose!» È naturale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n330" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11955" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11957">
          <ref rend="bold">la prevenne dicendo</ref>:  Verissimo e gentilissimo tutto questo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n331" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11958" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11960">
          <ref rend="bold">Lucia è guarita</ref>:  Avverti la premura e la verità di tutta questa fila di cose in una volta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n332" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11963">
          <ref rend="bold">ierlaltro</ref>:  ieri l'altro. Poteva stare, come tant'altri nomi composti che si scrivon uniti; ma questo comunem. si scrive staccato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n333" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11970" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11977">
          <ref rend="bold">ne ho delle cose da dirvi</ref>:  Il Tomm. nota: «Finisce male.» Non parrebbe.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n334" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11984">
          <ref rend="bold">contentezza</ref>:  gioia. Poteva stare; ma <hi rend="italic">contentezza</hi> è piú.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n335" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11995" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11997">
          <ref rend="bold">cominciava ora un'esclamazione</ref>:  nota la verità di tutto questo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n336" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12006" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12007">
          <ref rend="bold">le precauzioni</ref>:  le cautele. È differente, è meno di <hi rend="italic">precauzioni</hi>: dice cose piú riguardose nel trattare, nel non osare e simili. <hi rend="italic">Bisogna</hi>, per esempio, <hi rend="italic">prendere quest'oggetto con cautela perché non si rompa</hi>; non si direbbe qui <hi rend="italic">con precauzione</hi>. Il fornaio che prende con la pala i soldi, invece che a mano, usa una <hi rend="italic">precauzione</hi>. Ma Agnese se ne dimentica, tanto era l'affetto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n337" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12030" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12031">
          <ref rend="bold">Io no</ref>:  e voi? Io sì; ma: Il Tomm. nota: «Discorsi miseri.» Ci volevano inamidati perché facessero piú effetto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n338" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12059" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12065">
          <ref rend="bold">son mutato tutto da capo a piedi</ref>:  son tutto mutato da capo a piè. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n339" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12066" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12072">
          <ref rend="bold">ma l'è una porcheria che s' attacca</ref>:  ma l'è una porcheria che la s'attacca. Qui non gli son piaciuti due fiorentinismi del <hi rend="italic">la</hi>: cosí uno l'à lasciato, uno l'à levato di mezzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n340" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12083" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12092">
          <ref rend="bold">finora, voglio che stiate riguardata fin che non è finito</ref>:  fin'ora, voglio che v'abbiate cura, per fin che sia finito. <hi rend="italic">Cura</hi> si dice di malati; col <hi rend="italic">non</hi> è piú efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n341" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12093">
          <ref rend="bold">influsso</ref>:  Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n342" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12094" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12098">
          <ref rend="bold">perché siete la nostra mamma</ref>:  Dicendo questo, le à già detto tutto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n343" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12108" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12117">
          <ref rend="bold">a conto del gran patire che abbiam fatto, almeno io</ref>:  Vedete che le burrasche non eran passate sulla groppa di Renzo senza che le sentisse.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n344" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12123" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12158">
          <ref rend="bold">Renzo... senza pericolo; e sentirete</ref>:  Avverti come vivacemente manifesta la sua gioia, e colorisce.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n345" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12159" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12162">
          <ref rend="bold">Agnese gl'indicò un orto</ref>:  A tutto questo il T. nota: «Miseria»; e il Rig. aggiunge: «Nella 2ª ediz. la cosa è detta piú sveltamente; ma è sempre miseria; e miseria è veramente la maggior parte di questi ultimi capitoli.» Secondo gusti: a me paiono ricchi di molte bellezze e molto delicate, come il suono d'una musica che s'allontana; e non posso punto sottoscrivere alle miserie del Tomm. e del Rig. Mi pare, del resto, che il Manzoni li canzoni ben bene tutt'e due, perché dice da sé, (e il Tomm, come fanno i sordi, ripete: «Miseria,») che certe delicatezze in arte non si posson facilmente riportare e farle gustare da tutti; e che, mentre il lettore si sarebbe divertito un mondo se si fosse trovato presente a quella conversazione, e sarebbe stato l'ultimo a venirsene via, sulla carta non si possono rendere ugualmente bene, e il lettore non ci troverà molto gusto. Ma intanto è da riflettere: doveva il M. sonare ancora la gran cassa de' fatti mirabolanti per contentare le vostre orecchie, e salvarle dalla miseria, o doveva stare alla realtà, e raccontar questi avvenimenti semplici e quieti e naturali che chiudono la storia dei due perseguitati? La storia finisce in una specie di gentile idillio, con qualche asprezza e seccatura inevitabile; e tutto questo non può essere a tinte forti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n346" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12166" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12168">
          <ref rend="bold">casa; e soggiunse</ref>:  entrate lì... e son certo: casa; entrasse quivi, s'assettasse sur una di due panchette ch'erano a rimpetto; ella scenderebbe tosto e verrebbe a porsi in su l'altra. Così fu fatto: e son certo. <hi rend="italic">E soggiunse</hi> era necessario, perché piú felicemente mette le successive cose in dialogo; <hi rend="italic">quivi</hi>, letter. accad.; <hi rend="italic">s'assettasse</hi>, arcaico, in questo senso; v. l'indice; <hi rend="italic">su una di due panchette</hi> non si direbbe; avverti il sostituito felice idiotismo del <hi rend="italic">c'è due panche</hi>, neanche <hi rend="italic">a rimpetto</hi> non si direbbe; <hi rend="italic">che paion messe apposta</hi> è un'aggiunta che colorisce, e dà grazia. Insomma molto ciarpume letter. e sbiadito è stato levato; <hi rend="italic">in su l'altra</hi>, volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n347" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12188" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12191">
          <ref rend="bold">Renzo andò a mettersi</ref>:  Aggiunta non superflua, perché forma una specie di quadretto caratteristico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n348" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12219" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12222">
          <ref rend="bold">trovarsi lì in terzo</ref>:  Di questa frase quasi coniata dal Manz., <hi rend="italic">felicemente</hi>, vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n349" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12225" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12227">
          <ref rend="bold">con gli occhi</ref>:  cogli occhi. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n350" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12232" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12236">
          <ref rend="bold">a sentir con gli orecchi</ref>:  a udir colle orecchie. <hi rend="italic">Colle orecchie</hi>, lett.; <hi rend="italic">A veder con gli occhi a sentir con gli orecchi</hi> son pleonasmi, ma d'uso, e non senza efficacia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n351" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12276" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12279">
          <ref rend="bold">preso gusto, e sarebbe</ref>:  pigliato gusto assai e sarebbe, <hi rend="italic">Pigliato</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">assai</hi>, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n352" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12286" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12287">
          <ref rend="bold">d'averla sulla</ref>:  d'averla in sulla. <hi rend="italic">In sulla</hi>, volgare.
                     </note>
                     <note xml:id="Petrocchi_cap37-n353" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11852" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11870">
          <ref rend="bold">Tornò senza essere... e, vedendo</ref>:  Ando, e tornò inosservato, e si corcò per tempo. Per tempo si levò il mattino vegnente, e veggendo. <hi rend="italic">Andò</hi>, poteva stare; ma è un fatto però che nel <hi rend="italic">tornò</hi> c'è compresa in questo caso anche l'andata, e nell'azione ci sarebbe stata una frangia inutile; <hi rend="italic">inosservato</hi> aveva del letterario; si corcò, dell'accademico; per <hi rend="italic">tempo</hi>. v. l'indice; la correzione del rimanente è d'uso e svelta, e leva di mezzo parole letterarie e fredde.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n354" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11875" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11881">
          <ref rend="bold">ritornato il sereno, si mise in cammino</ref>:  tornato il sereno, si mise tosto in via. <hi rend="italic">Ritornato</hi>, più com.; <hi rend="italic">tosto</hi>, letter.; <hi rend="italic">in cammino</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">Pasturo</hi>, idem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n355" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11886" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11889">
          <ref rend="bold">presto quando ci arrivò</ref>:  per tempo quando vi giunse. <hi rend="italic">Per tempo</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">vi giunse</hi>, letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n356" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11892" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11894">
          <ref rend="bold">aveva meno fretta</ref>:  aveva manco fretta. Manco, letter. e contadinesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n357" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11897" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11905">
          <ref rend="bold">di quel che possa averne il lettore</ref>:  Avverti l'arguzia opportuna.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n358" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11908" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11925">
          <ref rend="bold">sentì che stava bene... la chiamò dalla</ref>:  udì ch'ell'era sana e in tuono, e gli fu indicata una casetta isolata dov'ella stava. V'andò; la chiamò a nome dalla. <hi rend="italic">Sentì che stava bene</hi>, uso; <hi rend="italic">indicata</hi> poteva stare, ma è meno com. Qui il Rigutini nel testo de' suoi <hi rend="italic">Promessi Sposi</hi> stampa <hi rend="italic">insegnato</hi> per prendersi poi il gusto di far questa nota: <hi rend="italic">Gli fu insegnato</hi>. Più correttamente <hi rend="italic">Gli fu insegnata.</hi>» Poteva stampare il testo con la dovuta correttezza, si sarebbe risparmiata una nota che segna il colmo della sbadataggine; <hi rend="italic">casetta</hi>, dice più la piccolezza, <hi rend="italic">casuccia</hi> la meschinità; <hi rend="italic">dove stava</hi>, senza <hi rend="italic">ella</hi>, andava bene, ma sonava meno bene in fondo al periodo; <hi rend="italic">v'andò</hi>, letter; <hi rend="italic">la chiamò a nome!</hi> E come la doveva chiamare?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n359" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11931" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11934">
          <ref rend="bold">essa s'affacciò di corsa</ref>:  ella venne in furia. Neanche se fosse stata una megera; <hi rend="italic">in furia</hi> per fretta grande si dice, ma qui non andava bene, e non andava neanche bene <hi rend="italic">in fretta</hi> che è meno di corsa e meno dignitoso; vedi anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n360" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11939" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11945">
          <ref rend="bold">stava a bocca aperta per mandar fuori</ref>:  stava colla bocca spalancata per mandar fuora. <hi rend="italic">Colla bocca spalancata</hi>, bruttissimo, antiestetico; <hi rend="italic">a bocca aperta</hi> invece, essendo un modo comune, tempera assai; e d'altra parte è una linea veristica; <hi rend="italic">fuora</hi>, letter. e contadinesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n361" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11946" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11953">
          <ref rend="bold">non so che parola, non so che suono</ref>:  Il Tomm. nota: «Due cose!» È naturale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n362" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11955" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11957">
          <ref rend="bold">la prevenne dicendo</ref>:  Verissimo e gentilissimo tutto questo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n363" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11958" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11960">
          <ref rend="bold">Lucia è guarita</ref>:  Avverti la premura e la verità di tutta questa fila di cose in una volta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n364" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11963">
          <ref rend="bold">ierlaltro</ref>:  ieri l'altro. Poteva stare, come tant'altri nomi composti che si scrivon uniti; ma questo comunem. si scrive staccato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n365" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11970" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11977">
          <ref rend="bold">ne ho delle cose da dirvi</ref>:  Il Tomm. nota: «Finisce male.» Non parrebbe.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n366" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11984">
          <ref rend="bold">contentezza</ref>:  gioia. Poteva stare; ma <hi rend="italic">contentezza</hi> è più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n367" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_11995" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_11997">
          <ref rend="bold">cominciava ora un'esclamazione</ref>:  nota la verità di tutto questo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n368" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12006" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12007">
          <ref rend="bold">le precauzioni</ref>:  le cautele. È differente, è meno di <hi rend="italic">precauzioni</hi>: dice cose più riguardose nel trattare, nel non osare e simili. <hi rend="italic">Bisogna</hi>, per esempio, <hi rend="italic">prendere quest'oggetto con cautela perché non si rompa</hi>; non si direbbe qui <hi rend="italic">con precauzione</hi>. Il fornaio che prende con la pala i soldi, invece che a mano, usa una <hi rend="italic">precauzione</hi>. Ma Agnese se ne dimentica, tanto era l'affetto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n369" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12030" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12031">
          <ref rend="bold">Io no</ref>:  e voi? Io sì; ma: Il Tomm. nota: «Discorsi miseri.» Ci volevano inamidati perché facessero più effetto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n370" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12059" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12065">
          <ref rend="bold">son mutato tutto da capo a piedi</ref>:  son tutto mutato da capo a piè. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n371" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12066" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12072">
          <ref rend="bold">ma l'è una porcheria che s'attacca</ref>:  ma l'è una porcheria che la s'attacca. Qui non gli son piaciuti due fiorentinismi del <hi rend="italic">la</hi>: così uno l'à lasciato, uno l'à levato di mezzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n372" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12083" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12092">
          <ref rend="bold">finora, voglio che stiate riguardata fin che non è finito</ref>:  fin'ora, voglio che v'abbiate cura, per fin che sia finito. <hi rend="italic">Cura</hi> si dice di malati; col <hi rend="italic">non</hi> è più efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n373" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12093">
          <ref rend="bold">influsso</ref>:  Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n374" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12094" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12098">
          <ref rend="bold">perché siete la nostra mamma</ref>:  Dicendo questo, le à già detto tutto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n375" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12108" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12117">
          <ref rend="bold">a conto del gran patire che abbiam fatto, almeno io</ref>:  Vedete che le burrasche non eran passate sulla groppa di Renzo senza che le sentisse.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n376" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12123" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12158">
          <ref rend="bold">Renzo... senza pericolo; e sentirete</ref>:  Avverti come vivacemente manifesta la sua gioia, e colorisce.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n377" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12159" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12162">
          <ref rend="bold">Agnese gl'indicò un orto</ref>:  A tutto questo il T. nota: «Miseria»; e il Rig. aggiunge: «Nella 2ª ediz. la cosa è detta più sveltamente; ma è sempre miseria; e miseria è veramente la maggior parte di questi ultimi capitoli.» Secondo gusti: a me paiono ricchi di molte bellezze e molto delicate, come il suono d'una musica che s'allontana; e non posso punto sottoscrivere alle miserie del Tomm. e del Rig. Mi pare, del resto, che il Manzoni li canzoni ben bene tutt'e due, perché dice da sé, (e il Tomm, come fanno i sordi, ripete: «Miseria,») che certe delicatezze in arte non si posson facilmente riportare e farle gustare da tutti; e che, mentre il lettore si sarebbe divertito un mondo se si fosse trovato presente a quella conversazione, e sarebbe stato l'ultimo a venirsene via, sulla carta non si possono rendere ugualmente bene, e il lettore non ci troverà molto gusto. Ma intanto è da riflettere: doveva il M. sonare ancora la gran cassa de' fatti mirabolanti per contentare le vostre orecchie, e salvarle dalla miseria, o doveva stare alla realtà, e raccontar questi avvenimenti semplici e quieti e naturali che chiudono la storia dei due perseguitati? La storia finisce in una specie di gentile idillio, con qualche asprezza e seccatura inevitabile; e tutto questo non può essere a tinte forti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n378" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12166" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12168">
          <ref rend="bold">casa; e soggiunse</ref>:  entrate lì... e son certo: casa; entrasse quivi, s'assettasse sur una di due panchette ch'erano a rimpetto; ella scenderebbe tosto e verrebbe a porsi in su l'altra. Così fu fatto: e son certo. <hi rend="italic">E soggiunse</hi> era necessario, perché più felicemente mette le successive cose in dialogo; <hi rend="italic">quivi</hi>, letter. accad.; <hi rend="italic">s'assettasse</hi>, arcaico, in questo senso; v. l'indice; <hi rend="italic">su una di due panchette</hi> non si direbbe; avverti il sostituito felice idiotismo del <hi rend="italic">c'è due panche</hi>, neanche <hi rend="italic">a rimpetto</hi> non si direbbe; <hi rend="italic">che paion messe apposta</hi> è un'aggiunta che colorisce, e dà grazia. Insomma molto ciarpume letter. e sbiadito è stato levato; <hi rend="italic">in su l'altra</hi>, volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n379" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12188" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12191">
          <ref rend="bold">Renzo andò a mettersi</ref>:  Aggiunta non superflua, perché forma una specie di quadretto caratteristico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n380" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12219" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12222">
          <ref rend="bold">trovarsi lì in terzo</ref>:  Di questa frase quasi coniata dal Manz., <hi rend="italic">felicemente</hi>, vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n381" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12225" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12227">
          <ref rend="bold">con gli occhi</ref>:  cogli occhi. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n382" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12232" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12236">
          <ref rend="bold">a sentir con gli orecchi</ref>:  a udir colle orecchie. <hi rend="italic">Colle orecchie</hi>, lett.; <hi rend="italic">A veder con gli occhi a sentir con gli orecchi</hi> son pleonasmi, ma d'uso, e non senza efficacia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n383" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12276" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12279">
          <ref rend="bold">preso gusto, e sarebbe</ref>:  pigliato gusto assai e sarebbe, <hi rend="italic">Pigliato</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">assai</hi>, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n384" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12286" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12287">
          <ref rend="bold">d'averla sulla</ref>:  d'averla in sulla. <hi rend="italic">In sulla</hi>, volgare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n385" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12292" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12294">
          <ref rend="bold">con parole mute</ref>:  È una teoria artistica che dà: cioè quanto si mette in carta bisogna che abbia cento d'effetto per ottener dieci, ma che quando abbia dieci e deva rappresentare cento, è meglio lasciarlo da parte. Avverti quel <hi rend="italic">senza trovarci un solo fatto nuovo</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n386" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12314" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12320">
          <ref rend="bold">che gli piaccia più d'indovinarla da sé</ref>:  che ami meglio che noi gliela lasciamo indovinare. La correzione è più semplice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n387" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12321" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12323">
          <ref rend="bold">La conclusione fu</ref>:  Il T. nota: «Questa è un'idea di dolore: abbandonare la patria, i luoghi. E per loro invece era di piacere: che ci vuol fare il Tomm.? Vuol rifare le teste coll'accademia? Se a una ragazza cui si dia l'annunzio che diventerà sposa, e anderà fuor di paese, il Tomm., se lei si dimostrerà lieta del fatto, tirerà in campo la patria e le altre cose? Qui poi dopo tutte le bufere successe, ce ne vuol del coraggio a aprir bocca in proposito. Del resto, torneremo sull'argomento nell'ultimo capitolo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n388" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12325" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12337">
          <ref rend="bold">s'anderebbe a metter su casa tutti insieme in quel paese del bergamasco dove</ref>:  si andrebbe a far casa tutti insieme su quel di Bergamo, nel paese dove. <hi rend="italic">Andrebbe</hi>, meno com.; <hi rend="italic">a far casa</hi>, non si direbbe; <hi rend="italic">su quel di Bergamo</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n389" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12344" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12345">
          <ref rend="bold">in quanto</ref>:  quanto. Poteva stare, ma è meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n390" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12361" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12364">
          <ref rend="bold">appena cessato il pericolo</ref>:  appena finito il pericolo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n391" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12370">
          <ref rend="bold">aspettarvi</ref>:  Sarebbe un poco letter., ma torna meglio perché evita quella ripetizione dei due <hi rend="italic">c</hi> d'<hi rend="italic">aspettarci</hi> e di <hi rend="italic">Lucia</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n392" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12398">
          <ref rend="bold">accadere</ref>:  occorrere. Avrebbe senso di bisognare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n393" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12402">
          <ref rend="bold">offrì</ref>:  offerse. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n394" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12428" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12433">
          <ref rend="bold">venuta in chiaro. Ora, se n'avete</ref>:  schiarita. Adesso mo se ne avete. <hi rend="italic">Schiarita</hi>, si direbbe di liquido; <hi rend="italic">adesso mo</hi>, lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n395" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12437" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12438">
          <ref rend="bold">una scodella</ref>:  una scodelletta. Non c'era bisogno del diminutivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n396" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12442" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12449">
          <ref rend="bold">vi butto dentro i cinquanta scudi belli e</ref>:  vi getto dentro i cinquanta scudi begli e. <hi rend="italic">Getto</hi>, letter.; <hi rend="italic">begli</hi>, affettazione letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n397" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12465" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12477">
          <ref rend="bold">serbateli, che saran... al paese con</ref>:  teneteli saldi che saran buoni per piantar la casa». Renzo se ne tornò con. <hi rend="italic">Teneteli saldi</hi> accennerebbe a avarizia, che era affatto esclusa dal carattere di Renzo, di Lucia e d'Agnese, la quale spendeva via via il denaro ricevuto, non lo metteva neanche a frutto, e tanto meno con usura; <hi rend="italic">piantar la casa</hi> vorrebbe dire dai fondamenti; <hi rend="italic">se ne tornò</hi>, dice disinganno, noncuranza, incertezza e sim.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n398" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12482">
          <ref rend="bold">d'aver</ref>:  dell'aver. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n399" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12494" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12496">
          <ref rend="bold">di quella giornata</ref>:  di quel giorno. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n400" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12503" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12515">
          <ref rend="bold">il giorno dopo, in viaggio di nuovo, ma da un'altra parte, cioè verso</ref>:  il domani, in via di nuovo, ma da un'altra banda, verso. <hi rend="italic">Il domani</hi>, letter.; <hi rend="italic">in viaggio</hi>, uso; <hi rend="italic">banda</hi>, v. l'indice; il <hi rend="italic">cioè</hi> chiarisce: altrimenti, pareva che andasse soltanto per quel verso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n401" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12519" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12525">
          <ref rend="bold">Trovò Bortolo, in buona salute anche lui</ref>:  Trovò quivi Bortolo, pure in buona salute. <hi rend="italic">Quivi</hi>, letter. accad.; <hi rend="italic">pure</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n402" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12547" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12562">
          <ref rend="bold">Pochi eran quelli che s'ammalavano; e il male non era più quello; non più que' lividi</ref>:  Gli ammalamenti eran divenuti radi, le malattie non eran più quelle; non più quei lividori. <hi rend="italic">Ammalamenti</hi> non usa, e non è usato forse mai; si potrebbe dire forse: se da <hi rend="italic">ammaliare</hi> si fa <hi rend="italic">ammaliamento</hi>, anche da <hi rend="italic">ammalare</hi> si potrà fare <hi rend="italic">ammalamento</hi>: p. е. «Sempre s'ammala, sempre s'ammala; ma questi ammalamenti da che dipendono?» ma qui non se ne vede la ragione; <hi rend="italic">pochi</hi>, più semplice e più vivo; il <hi rend="italic">male</hi> è più grave e le <hi rend="italic">malattie</hi> son più generiche; <hi rend="italic">lividori</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n403" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12579" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12581">
          <ref rend="bold">piccol bubbone scolorito</ref>:  gavoccioletto scolorato. Meno comune. <hi rend="italic">Scolorato</hi> è più letter. Invece tra <hi rend="italic">colorato</hi> e <hi rend="italic">colorito</hi> c'è una diversità sostanziale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n404" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12589" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12605">
          <ref rend="bold">Già l'aspetto del paese compariva mutato; i rimasti vivi cominciavano a uscir fuori, a contarsi tra loro</ref>:  Già la faccia del paese compariva mutata; i superstiti cominciavano a venir fuori, a noverarsi fra loro. <hi rend="italic">Faccia</hi>è più delle muraglie e d'una parte sola del paese; mentre <hi rend="italic">aspetto</hi> è di tutto il paese in genere e nelle sue varie particolarità; <hi rend="italic">superstite</hi> vuol dire <hi rend="italic">sopravvissuto</hi> e potrebbe stare benissimo; ma per lo più <hi rend="italic">superstiti</hi> si riferisce ai rimasti vivi da una guerra, da un eccidio mosso dalla mano dell'uomo, da una spedizione e simili; in altri casi, dice bene il Tomm. nel suo dizionario, più schietto e più chiaro è <hi rend="italic">che riman vivo, chi è rimasto, chi rimane</hi>; e qui ognun vede come <hi rend="italic">rimasti vivi</hi> sia infatti più colorito e vivace; <hi rend="italic">uscir fuori</hi> è più limitato all'uscio, più blando, più moderato; mentre <hi rend="italic">venir fuori</hi> dice più baldanza; <hi rend="italic">noverarsi</hi>, lett.; <hi rend="italic">fra</hi>, v. l'ind.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n405" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12618" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12622">
          <ref rend="bold">i padroni pensavano</ref>:  i padroni sopravvissuti pensavano. Eh, se pensavano bisognava che fossero sopravvissuti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n406" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12628">
          <ref rend="bold">caparrare</ref>:  Dice il Rig.: Piú comune <hi rend="italic">Accaparrare</hi>.» È lo stesso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n407" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12632">
          <ref rend="bold">quell'arti</ref>:  quelle arti. L'apostrofo segue più fedelmente la pronunzia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n408" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12649" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12652">
          <ref rend="bold">senza fare il lezioso</ref>:  Dice il Rig.: «Ci sembra che la leziosaggine mal si convenga al carattere di Renzo e al caso speciale.» Appunto perché mal si conveniva a un carattere come quello di Renzo, Renzo non ci cade; ma un altro ci poteva cader facilmente, perché gli operai essendo pochi, si sarebbe fatto pregare, avrebbe fatto delle smorfie a' patti propostigli, ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n409" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12664">
          <ref rend="bold">lavoro</ref>:  lavorìo. Qui non ci aveva che vedere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n410" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12672" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12682">
          <ref rend="bold">S'occupò intanto... casa più grande</ref>:  Diè intanto ordine ai preparamenti più necessarii: si provide di più capace alloggio. <hi rend="italic">Diè</hi>, letter.; <hi rend="italic">dare ordine ai preparativi</hi> non si dice; e meno che mai <hi rend="italic">preparamenti</hi>, <hi rend="italic">necessarii</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">si provvide di più capace alloggio</hi>, si potrebbe dire trattandosi d'un reggimento, d'una corte; e <hi rend="italic">capace</hi> è poi letter. in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n411" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12692" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12723">
          <ref rend="bold">la fornì di mobili e d'attrezzi... la comprassero</ref>:  lo fornì di mobili e d'arredi, mettendo mano questa volta al tesoro, ma senza farvi dentro un grande sdruscito, chẻ d'ogni cosa v'era dovizia, e gran mercato. <hi rend="italic">Arredi</hi>, sono quelli sacri; v. anche l'indice; <hi rend="italic">metter mano</hi> per <hi rend="italic">manomettere</hi> non si dice; e <hi rend="italic">intaccare</hi> à qui una certa grazia più vivace; <hi rend="italic">farvi</hi>, letter.; <hi rend="italic">dentro</hi>, inutile; <hi rend="italic">sdruscito</hi>, sostantivo, non usa; e participio e aggettivo dovrebbe scriversi <hi rend="italic">sdrucito</hi>; poteva sostituire l'usatissimo <hi rend="italic">sdrucio</hi>
          <hi rend="italic">«senza farci uno sdrucio</hi>; ma <hi rend="italic">gran buco</hi> va anche bene; <hi rend="italic">d'ogni cosa v'era dovizia e gran mercato</hi> era un affollamento un po' letterario; quel che bisognava dire l'esprime con più garbo nell'aggiunta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n412" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12729" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12736">
          <ref rend="bold">ritornò al paese nativo, che trovò ancor più</ref>:  tornò al paese natìo che vide ancor più. <hi rend="italic">Tornò</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">natìo</hi>, poetico; <hi rend="italic">trovò</hi>, è più palpante, dice di più; <hi rend="italic">anche</hi> [sic] poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n413" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12738">
          <ref rend="bold">cambiato</ref>:  cangiato. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n414" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12747" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12764">
          <ref rend="bold">rincoraggita affatto, e disposta a ritornare a casa quando si fosse; di maniera che ce la condusse lui</ref>:  ben rassicurata, e disposta a venirne a casa quando che fosse; tanto che ve la condusse egli. <hi rend="italic">Ben rassicurato</hi> avrebbe tutt'altro senso di garanzie che le fossero date: e chi glie le deve?; <hi rend="italic">venirne</hi> non si dice; <hi rend="italic">quando che fosse</hi>, letter.; <hi rend="italic">tanto che</hi>, poteva stare; il rimanente, letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n415" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12734">
          <ref rend="bold">trovò</ref>:  rinvenne. In questo senso, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n416" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12787" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12795">
          <ref rend="bold">Sicché non poté fare a meno di non dire</ref>:  Sicché ebbe a dire. La frase per esclusione è spesso più espressiva. Il Rig. scrive: «<hi rend="italic">Non poté far a meno di non</hi>. Maniera non approvabile.» E rimanda ai suoi <hi rend="italic">Neologismi</hi>. Nel qual libro scrive: «<hi rend="italic">Non poter fare a meno di una cosa</hi>: migliore <hi rend="italic">Non poter far di meno di ecc.</hi>» Grazie tante! «Migliore.» E perché <hi rend="italic">migliore</hi>? Questo doveva dire. Non è mica più il tempo che noi ci fermiamo all'autorità. Ora l'autorità sua è grande, non si vuol metter in dubbio; ma la ragione, ce lo perdoni, è più grande ancora, e noi non c'inchiniamo che a questa. Perché se dovessimo andare avanti a forza d'autorità, ci vorrà concedere che ne potremmo contrapporre altre alla sua, e andare a sine fine dicentes. Ecco, per esempio, il Tomm., che non è meno autorevole di lui, scrive nel suo <hi rend="italic">Diz. della Lingua Ital.</hi> «<hi rend="italic">Far di meno</hi>, e dell'astenersi dal fare una cosa e dall'astenersi dall'usarla, cioè a dire del farne senza. In questo secondo senso può esser più chiaro <hi rend="italic">Farne a meno</hi>. <hi rend="italic">D'un po' di vino non può farne a meno</hi>. Anco senza il <hi rend="italic">Ne</hi> e il <hi rend="italic">DI</hi>, sottinteso il <hi rend="italic">che</hi> dal contesto: <hi rend="italic">Non può fare a meno</hi>. I due modi per altro si scambiano; e l'uso determina dove l'uno cada meglio e dove l'altro. <hi rend="italic">Non posso far a meno di non piangere</hi>; ma non si direbbe: <hi rend="italic">Non posso far di meno di piangere</hi>.» Glie lo dicevo io? Dove se ne va ora l'autorità del Rig. che sentenzia senza ragionare, di fronte a uno che ragiona? Potrà dire come il Depretis: «A me non piace, e basta.» Ma a noi, trattandosi che il suo <hi rend="italic">non mi piace</hi> si riferisce a uno scrittore dello stampo del Manzoni, ci viene in mente quanto diceva il Carducci. Il Carducci a' suoi allievi che criticando un testo pariniano, se non sbaglio, dicevano: «Veramente questo passo mi piace poco,» rispondeva: «Le è detto di spiegare. Che piaccia a lei o no, a chi vuol che importi? E poi, badi: son trent'anni che io studio su queste cose, e un po' dovrei intendermene: pure, se mi accade di far qualche osservazione di codesto genere, esito, e parlo con riverenza. » Precisamente: è appunto questa riverenza che il Card. invocava per i buoni scrittori e poeti, che a noi pare troppo spesso manchi al Rigutini di fronte a questo artista di prim'ordine, atteggiandosi come a suo maestro e a sopracció, mentre non parrà a nessuno che possa ritenersi tale: e pur troppo siamo costretti a chiedere ancora scusa se ogni momento, forse anche troppo vivacemente, seccati, protestiamo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n417" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12816">
          <ref rend="bold">soggiungeva</ref>:  soggiugneva. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n418" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12822" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12823">
          <ref rend="bold">il Signore</ref>:  il signore. Per antonomasia va con la lettera maiuscola; guardasse altrove, è l'identica idea, se pure non è portata qui apposta, di quella di Dante. Dante (<hi rend="italic">Purg.</hi> VI, 112 e sgg.) considerando le piaghe e i disordini d'Italia, esclama contro il noncurante imperatore: <l>Vieni a veder la tua Roma che piagne,</l>
          <l>Vedova e sola, e di e notte chiama: </l>
          <l>«Сesаrе mio, perché non m'accompagne? </l>
          <l>Vieni a veder la gente quanto s'ama; </l>
          <l>E se nulla di noi pietà ti move,</l>
          <l>A vergognar ti vien della tua fama. </l>Poi il poeta si rivolge a Dio, e dice:<l>E se licito m'è, o sommo Giove,</l>
          <l>Che fosti in terra per noi crocifisso,</l>
          <l>Son li giusti occhi tuoi rivolti altrove?</l>
          <l>O è preparazion, che nell'abisso</l>
          <l>Del tuo consiglio fai per alcun bene,</l>
          <l>In tutto dall'accorger nostro scisso?</l>Nell'allegoria manzoniana, che non bisogna intendere grossolanamente, ma soltanto come organizzazione sostanziale di fatti umani generali, che comprendono tutta la scala dei piccoli e dei grandi, le disgrazie di Lucia rappresentano bene anche quelle dell'Italia, a meno che non si creda che l'Italia sia un ente non esistente e non rientrante in nessun fatto umano; e considerando le sciagure italiane dell'altra volta, quando pareva che gli occhi del Signore fossero rivolti altrove, è da vedere che non fu così: che fu veramente <hi rend="italic">preparazione</hi> ecc. come accenna Dante nel secondo pensiero; esse tornarono in nostro vantaggio: i pirati despoti ci portaron via da una parte, ma ci resero dall'altra; poi, finito il despotismo, verrà la mercantessa a rifarci il corredo, sicché si possa ripetere col Giusti (<hi rend="italic">Stivale</hi>, 9):<l>Per un secolo e più rimasto vuoto</l>
          <l>Cinse la gamba a un semplice mercante;</l>
          <l>Mi riunse costui, mi tenne in moto,</l>
          <l>E seco mi portò fino in Levante,</l>
          <l>Ruvido sí, ma non mancava un ette,</l>
          <l>E di chiodi ferrato e di bullette.</l>Quest'allegoria, ripetiamo, non ci sarà stata nella testa del Manzoni, come in una satira d'un poeta non ci sarà considerato il tale e tal altro individuo che il pubblico conosce; ma al pubblico viene in mente come se dall'autore ci fosse compreso, perché nel fatto colpito dal poeta l'individuo ci rientra a precisione come un ritratto nella sua buona e bella cornice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n419" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12835" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12843">
          <ref rend="bold">il povero fatto nostro; ecco che ha fatto vedere</ref>:  il povero fatto nostro, ha mo fatto vedere. <hi rend="italic">Il povero fatto nostro</hi> non par bello: è una traduzione del lombardo: <hi rend="italic">tutt'el fatt'sò</hi>; <hi rend="italic">mo</hi>, lombardismo; <hi rend="italic">ecco che</hi> dà vivacità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n420" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12852" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12854">
          <ref rend="bold">di bei danari</ref>:  di bei soldi. À del volgare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n421" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12876" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12880">
          <ref rend="bold">avevan portato via bell'e nuovo</ref>:  avevano raspato ancor bello e intero. <hi rend="italic">Raspato</hi> per <hi rend="italic">portato via</hi>, non si dice; <hi rend="italic">ancor bello e intero</hi> non si dice neppure in questo senso: sarebbe una traduzione dialettale del bell'entregh; ma più com. sarebbe bello nuovo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n422" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12887" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12895">
          <ref rend="bold">ma ecco che ora ci viene da un'altra parte</ref>:  ed ecco che ora ci viene da un'altra banda. Il <hi rend="italic">ma</hi> offre un contrasto più vivo; <hi rend="italic">banda</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n423" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12900" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12901">
          <ref rend="bold">io m'arrapinavo</ref>:  io m'adoperava. Più scolorito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n424" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12907" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12911">
          <ref rend="bold">credi di lavorar per Lucia</ref>:  eh povera donna! lavori: credi tu di lavorar per Lucia, neh? povera donna! Lavori. Il pronome ripetuto come qui non usa; <hi rend="italic">neh</hi>, lombardismo; la lettera maiuscola a <hi rend="italic">lavori</hi> non ci vuole: continua il periodo: <hi rend="italic">tu, povera donna, lavori per chi non sai, ecc.</hi> Il Tomm. nota: «Buon pensiero, ma non ben detto.» Faceva bene a dirci come avrebbe dovuto dire. Per il senso osserva una volta di più come nessuna previsione s'avvera: Agnese, che aveva creduto di far il corredo per Lucia, è riuscita a farlo Dio sa per chi!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n425" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12927" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12932">
          <ref rend="bold">a che sorte di creature anderanno</ref>:  a che sorta di creature andranno. <hi rend="italic">Sorta</hi>, poteva stare; <hi rend="italic">anderanno</hi>, più com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n426" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12957" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12962">
          <ref rend="bold">che la sia in questo mondo</ref>:  che la ci sia. <hi rend="italic">La ci</hi> è un fiorentinismo che qui non gli garba; e in questo mondo è più comune e più vivace. Qui è da avvertire che anche in questo fatto il M. vuol notare per la millesima volta che tutte le cose nel mondo avvengono contrariamente alle nostre disposizioni. L'uomo propone, e Dio dispone, dice il proverbio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n427" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12963" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12968">
          <ref rend="bold">Il priìmo pensiero d'Agnese fu quello</ref>:  La prima cura di Agnese fu quella. <hi rend="italic">Cura</hi>, in questo senso, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n428" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12974">
          <ref rend="bold">casuccia</ref>:  casetta. Meno meschina. Quanto più è spregiativa questa parola, tanto più diventa meritorio l'alloggio più decente. (Qui l'articolo si poteva veramente risparmiare), e dire <hi rend="italic">l'alloggio più decente</hi> o <hi rend="italic"/>il più decente alloggio. Abbiamo già parlato altrove del doppio modo di formare il superlativo relativo con l'aggettivo posposto; v. l'ind.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n429" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_12990" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_12996">
          <ref rend="bold">da annaspare; e lavorando ingannava il tempo</ref>:  da dipanare; e col suo aspo ingannava gl'indugi. <hi rend="italic">Dipanare</hi> vuol dire: <hi rend="italic">Ridurre la matassa a gomitolo</hi>; <hi rend="italic">Annaspare</hi>, <hi rend="italic">Ridurre il gomitolo in matassa</hi>; due faccende dunque ugualmente utili; e se l'A. cambia è forse perché mette l'azione materiale in relazione all'intellettuale. Dopo <hi rend="italic">annaspare</hi>, <hi rend="italic">aspo</hi> diventava inutile; <hi rend="italic">gl'indugi</hi>, in questo senso, letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n430" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13030" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13040">
          <ref rend="bold">per il quale era una gran fortuna l'avere in tal tempo</ref>:  pel quale era una gran ventura l'avere in un tal tempo. <hi rend="italic">Pel</hi>, letter.; <hi rend="italic">ventura</hi>, è di più alto stile; <hi rend="italic">in un tal tempo</hi> era letter.; ma è letter. <hi rend="italic">anche in tal tempo</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n431" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13052" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13053">
          <ref rend="bold">anzi dissodava</ref>:  e rimetteva in onore. Era una leziosaggine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n432" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13061" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13063">
          <ref rend="bold">In quanto al</ref>:  Quanto al. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n433" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13067" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13072">
          <ref rend="bold">non se n'occupava punto, dicendo ch'era</ref>:  non ci pensava punto dicendo ch'ell'era. Altro è <hi rend="italic">non pensarci</hi>, altro <hi rend="italic">non occuparsene</hi>. La riflessione che faceva, prova che ci pensava. Ma non ci metteva mano, ecco quanto. Il pronome, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n434" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13076">
          <ref rend="bold">arruffata</ref>:  scarmigliata. Potrebbe esser un mezzo complimento; del resto v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n435" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13087" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13097">
          <ref rend="bold">E non ci metteva neppure i piedi; come né anche in</ref>:  Né vi metteva pure il piede; né manco in. Piú letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n436" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13131">
          <ref rend="bold">ricavare</ref>:  ritrarre. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n437" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13137" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13146">
          <ref rend="bold">l'uno per l'altro, come morti resuscitati, Renzo, per quelli del</ref>:  l'uno all'altro come risuscitati, egli, per quei del. <hi rend="italic">L'un all'altro</hi> poteva stare, ma è meno comune in questo caso; <hi rend="italic">morti resuscitati</hi> più d'uso; <hi rend="italic">egli</hi>, troppo freddo; <hi rend="italic">quei</hi>, letter.; <hi rend="italic">andava ella</hi>, id.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n438" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13149" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13150">
          <ref rend="bold">lo era</ref>:  Altro di quei <hi rend="italic">lo</hi> proaggettivi, di cui v. l'indice. Qui il popolo avrebbe detto: <hi rend="italic">Renzo per quelli del suo paese era risuscitato, si può dire, due volte</hi>. Il T. non intende questa storia dei risuscitamenti, e domanda: « Come a dire?, Еnon intende neanche la storia del bando, e nota: «Goffo!»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n439" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13176">
          <ref rend="bold">L'andava</ref>:  Altro fiorentinismo di cui vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n440" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13178" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13179">
          <ref rend="bold">lui non</ref>:  egli non. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n441" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13199" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13201">
          <ref rend="bold">e non s'ingannava</ref>:  né s'ingannava. Piú letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n442" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13222" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13225">
          <ref rend="bold">anche in vari luoghi</ref>:  anche in più d'un luogo. Meno semplice e meno d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n443" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13235" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13236">
          <ref rend="bold">i decreti</ref>:  gli ordini. Non era esatto. Tra gli altri ricordati delle gride.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n444" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13261">
          <ref rend="bold">spesso</ref>:  sovente. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n445" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13268" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13269">
          <ref rend="bold">sul primo</ref>:  in sul primo. Volg. e letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n446" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13274">
          <ref rend="bold">schioppo</ref>:  moschetto. Sarebbe di valore storico. La similitudine non potrebbe esser più graziosa e calzante. Qui il Tom. snocciola due bello di fila; ma poi quando arriva al proverbio delle maniche e de' gheroni, che è il semplice e bello adattamento d'una massima de' nostri vecchi a un pensiero novo, il Tomm. si ferma, e dice: «Miseria.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n447" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13292" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13299">
          <ref rend="bold">gran facilità con cui li seminavano que' decreti</ref>:  grande facilità con cui li gettavano quegli ordini a dritto e a traverso. Poteva stare, ma la correzione non è senza ragione. Il Rig. dice: «Il verbo <hi rend="italic">seminavano</hi> ci significa egregiamente il diluviar delle leggi, di cui parla nel cap. I; ma nella prima lezione il fatto è espresso con maggiore efficacia, perché vi si racchiude anche l'idea dell'ingiustizia e della violenza.» Ecco, io direi quest'idea dell'ingiustizia e della violenza non c'era nelle gride: c'era piuttosto la vendetta minacciosa e minacciata contro l'ingiustizia e la violenza; ma nel <hi rend="italic">gettavano</hi> c'era una forza che potrebbe star bene in un governo, fosse pur prepotente, energico e virile, come il napoleonico, per esempio; mentre quello spagnolo era debolone debolone, e le sue gride le seminava come i polli malati seminano i frasconi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n448" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13300" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13303">
          <ref rend="bold">L'attività dell'uomo è limitata</ref>:  Altra sentenza che dà a riflettere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n449" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13309" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13312">
          <ref rend="bold">che c'era nel comandare</ref>:  che v'era nell'ordinare. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n450" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13315" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13317">
          <ref rend="bold">in tanto meno</ref>:  a tanto meno. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n451" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13319" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13328">
          <ref rend="bold">Quel che va nelle maniche, non può andar ne' gheroni</ref>:  Il Rigutini qui nota: «Falso: la maniera toscana è <hi rend="italic">Quel che non va nelle maniche va ne' gheroni</hi>, e suol dirsi per significare che quel che si risparmia per un lato, bisogna proprio spenderlo per un altro. Il Manzoni ne ha rovesciato i termini, e perciò l'ha falsata.» È un <hi rend="italic">perciò</hi> che vale un Perú, e che somiglia molto alle conclusioni di don Ferrante. E lì <hi rend="italic">pif! paf!</hi> «è falso! «l'à falsata!» come nulla fosse, come si trattasse del bidello dell'Accademia. Ognun sa che la reciproca non è sempre giusta nel mondo; ma ognun vede che qui e altrove si può rovesciare dandole un po' più o un po' meno diverso significato, senza che per nulla l'una e l'altra sian false. Nessuno negherà che se io dico: «Quel che non spendeva nella casa, lo spendeva nell'orto» e se dico: «Quel che spendeva nell'orto non lo spendeva nella casa,» nessuno negherà che se non fossero affatto identiche le due, non è vero per questo che siano false.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n452" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13334" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13338">
          <ref rend="bold">Renzo se la passasse con</ref>:  Renzo la facesse con. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n453" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13343" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13344">
          <ref rend="bold">tempo d'aspetto</ref>:  È più comune di cose musicali.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n454" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13347" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13349">
          <ref rend="bold">stavano alla larga</ref>:  Come si vede, don Abbondio era sempre il medesimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n455" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13350" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13359">
          <ref rend="bold">l'uno dall'altro... intonar qualcosa</ref>:  l'uno e l'altro: questi per timore di sentire a intonar qualche cosa. In questo caso bisognava dire <hi rend="italic">l'un dall'altro</hi>; <hi rend="italic">questi</hi>, troppo letter. e scolorito; il rimanente, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n456" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13365" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13370">
          <ref rend="bold">pensarci, si vedeva davanti agli occhi</ref>:  pensarvi, si vedeva sorgere nella fantasia. <hi rend="italic">Pensarvi</hi>, letterario; <hi rend="italic">davanti agli occhi</hi>, più comune e più efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n457" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13385" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13388">
          <ref rend="bold">Renzo, perché aveva fissato</ref>:  questi, perché aveva risoluto. Piú colorito il nome proprio; <hi rend="italic">risoluto</hi> stava quasi meglio di <hi rend="italic">fissato</hi>, che per lo più suppone due contraenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n458" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13396">
          <ref rend="bold">concludere</ref>:  conchiudere. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n459" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13403" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13405">
          <ref rend="bold">prima del tempo</ref>:  innanzi tratto. Roba accademica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n460" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13406" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13412">
          <ref rend="bold">di suscitar, chi sa mai? qualche difficoltà</ref>:  Al Tom. non piace quell'interrogativo, e nota: «Una parentesi!»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n461" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13427" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13430">
          <ref rend="bold">Credete che verrà</ref>:  Credete ch'ella venga. Letter. freddo, specialmente quel condizionale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n462" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13438" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13439">
          <ref rend="bold">rispondeva l'altro</ref>:  Uno degl'interlocutori era femmina; ma qui stanno bene tutt'e due maschili, non distinguendo chi fa la prima e chi la seconda, che anzi la fanno a vicenda.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n463" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13442" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13446">
          <ref rend="bold">quello che aveva data la</ref>:  quegli che aveva dato la. Letter. Per il senso, osserva la grazia e la verità dell'osservazione. Il T. esclama: «Bello.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n464" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13449" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13450">
          <ref rend="bold">poco dopo</ref>:  poco di poi. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n465" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13454" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13460">
          <ref rend="bold">E con queste e con simili furberie</ref>:  Il T. domanda: «<hi rend="italic">furberie</hi>?» Il Rig. risponde: «E così anche nella 2ª edizione. Ma nei discorsi di Renzo ed Agnese non c'era <hi rend="italic">furberia</hi> alcuna. Si noti pure che quell'<hi rend="italic">ingegnarsi a</hi> deve correggersi con <hi rend="italic">ingegnarsi di</hi>.» L'<hi rend="italic">a</hi> può stare; e in quant'a <hi rend="italic">furberie</hi>, Dio buono lo vedrebbe il cieco del tempio, direbbero a Pistoia, che l'A. l'esprime con un piccolo sorriso ironico. Renzo s'attaccava a quelle piccole ingegnosità, trovandole il miglior espediente per passare il tempo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n466" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13467" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13471">
          <ref rend="bold">che pareva loro più lungo</ref>:  Altra magistrale osservazione. Il Tomm. dice: «Vero.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n467" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13472" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13475">
          <ref rend="bold">di mano in mano</ref>:  a misura. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n468" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13480" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13484">
          <ref rend="bold">Al lettore noi lo faremo</ref>:  Il T. nota: «Pesante.» <hi rend="italic">Pesante</hi> quando dice, <hi rend="italic">pesante</hi> quando tace!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n469" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13496" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13497">
          <ref rend="bold">qualche giorno</ref>:  qualche giorni. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n470" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13506" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13509">
          <ref rend="bold">n'uscì con la buona</ref>:  ne uscì colla buona. Meno conforme all'uso parlato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n471" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13516" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13518">
          <ref rend="bold">quarantina generale, la</ref>:  quarantena generale esse la. Per <hi rend="italic">quarantena</hi>, v. l'indice; il pronome, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n472" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13544" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13547">
          <ref rend="bold">un po' di cerimonie</ref>:  qualche cerimonie. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n473" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13550" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13551">
          <ref rend="bold">anche lei</ref>:  ella stessa. Letter. A tutto questo pensiero il T. nota: «Questo non è bene.» Il Rig. aggiunge: «Nella correzione sparve il <hi rend="italic">qualche</hi> nel numero pl., e la frase fu mutata in <hi rend="italic">dopo aver fatto un po' di cerimonie</hi>: un Toscano qui avrebbe detto qualche smorfia. Ma, venendo a queste o cerimonie o smorfie di Lucia per lavorare al suo corredo, si direbbe che il M. ce la vuol proprio rendere antipatica.» Rispondiamo interrogando: <hi rend="italic">smorfie</hi>? Son toscano anch'io, credo, e non avrei detto <hi rend="italic">smorfie</hi>, se non nel caso di voler mettere in dispregio o in burla o in ischerzo il contegno di Lucia. Da questo se ne guarda bene il Manz., il quale, non tagliando le sue figure con grossolanità letteraria usuale, e volendo pur significare che quella ragazza non sapeva accettare così alla prima senza qualche indecisione se fosse o non fosse conveniente, indecisione sincera che si traduceva in qualche cerimonia sincera, (ma di queste creature non ne avete mai incontrate nella vita?) bisognava per forza che trovasse nell'uso la parola più appropriata. In quanto poi a rendervi antipatica Lucia, oh Dio, non certo aspettate a questo! V'è antipatica, v'è indigesta fino dal bel principio; antipatia e indigestione che proviene dall'essere quella gentilissima un tipo troppo delicato, troppo fine, niente rozza, niente accademica, niente villana, come la vorreste, come la supplica cento volte anche il Tom. Il più bell'elogio di lei è che appunto i letterati di mestiere non la posson patire.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n474" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13554" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13557">
          <ref rend="bold">terminata che fu la</ref>:  terminata la. Poteva stare; il <hi rend="italic">che fu</hi> è più intonato allo stile familiare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n475" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13577" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13581">
          <ref rend="bold">i preparativi per il viaggio</ref>:  i preparamenti pel viaggio. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n476" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13584" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13587">
          <ref rend="bold">soggiunger... arrivarono</ref>:  coggiugner subito: partirono, giunsero. Let.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n477" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13605" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13611">
          <ref rend="bold">ci son tre cose appartenenti a quell'intervallo</ref>:  c'è tre cose appartenenti a quel tratto. <hi rend="italic">C'è</hi> poteva stare, ma qui sarebbe meno com., e avrebbe una piccola tinta di volgarità; per <hi rend="italic">tratto di tempo</hi> v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n478" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13631" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13633">
          <ref rend="bold">avremmo fatto male</ref>:  avremmo avuto il torto. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n479" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13652" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13656">
          <ref rend="bold">ordinatamente di quel che avesse</ref>:  ordinatamente che non avesse. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n480" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13690" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13698">
          <ref rend="bold">le riempiron l'animo d'una dolorosa e paurosa maraviglia</ref>:  Il M. sostituisce, e aveva messa qui tutt'una descrizione del processo della monaca di Monza; il vescovo Tosi lo consigliò di sopprimerla; e l'A. sostituì a tutt'un'analisi questo rapido tocco e vigoroso. Il T. qui nota: «Cattivi epiteti.» Il Rig. osserva: «<hi rend="italic">Cattivi</hi> non credo.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n481" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13704">
          <ref rend="bold">sciagurata</ref>:  sciaurata. La parola ci par troppo grave: bastava <hi rend="italic">disgraziata</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n482" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13722" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13728">
          <ref rend="bold">che lì, dopo molto infuriare e dibattersi</ref>:  che quivi dopo molto infuriare sbattersi. <hi rend="italic">Quivi</hi>, letter. accad.; <hi rend="italic">sbattersi</hi> non si dice. Come fosse conciata quell'infelice ognuno lo sa dalla storia che abbiamo raccontato a suo luogo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n483" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13739" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13740">
          <ref rend="bold">era supplizio</ref>:  era un supplizio. Stava benissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n484" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13747" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13753">
          <ref rend="bold">di non togliergliela, ne avrebbe potuto trovare</ref>:  di toglierla non avrebbe potuto trovarne. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n485" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13757" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13758">
          <ref rend="bold">Chi volesse</ref>:  Il T. nota: «Pesante.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n486" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13759" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13764">
          <ref rend="bold">conoscere un po' più in particolare</ref>:  conoscere più per minuto. <hi rend="italic">Un po'</hi> tempera; altrimenti, avrebbe affermato una descrizione molto minuta che nel fatto non c'era; per minuto poteva stare; ma anche in particolare è più temperato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n487" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13799">
          <ref rend="bold">domandando</ref>:  inchiedendosi. Letter, arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n488" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13812" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13821">
          <ref rend="bold">sentì, con più dolore che maraviglia, ch'era morto di peste</ref>:  intese quivi con più dolore che stupore com'egli era morto della peste. <hi rend="italic">Intese quivi</hi>, v. l'indice;  <hi rend="italic">stupore</hi> era troppo; <hi rend="italic">com'egli</hi>, letter.; <hi rend="italic">di peste</hi>, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n489" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13822">
          <ref rend="bold">Finalmente</ref>:  prima: Finalmente, prima. I due punti non ci andavano. Per il senso, osserva la gentilezza di Lucia che non vien via da Milano, malgrado la burrasca avvenuta, tale da scuotere affezione e riconoscenza, senza domandar notizie de' suoi ospiti; e l'accortezza dell'A. nel profittarne per darcene una graziosa notizia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n490" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13825" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13826">
          <ref rend="bold">partire, avrebbe</ref>:  partire ella avrebbe. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n491" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13831">
          <ref rend="bold">qualcosa</ref>:  qualche cosa. V. l'ind.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n492" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13839" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13845">
          <ref rend="bold">come diceva, un atto del suo dovere</ref>:  com'ella diceva un atto di suo dovere. <hi rend="italic">Ella</hi>, inutile; <hi rend="italic">di dovere</hi> poteva stare; ma <hi rend="italic">del suo</hi> esce dalle convenienze generiche, comuni, e rientra nelle speciali e distinte di lei.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n493" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13863" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13865">
          <ref rend="bold">tra que' più</ref>:  fra que' più. Per <hi rend="italic">tra</hi>, v. l'indice. Per il senso osserva la linea ironica e indifferente che l'A. adopra per costoro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n494" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13878" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13881">
          <ref rend="bold">intorno a don Ferrante</ref>:  per don Ferrante: Vedete bene come con intorno lo prenda meglio in giro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n495" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13882" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13885">
          <ref rend="bold">trattandosi ch'era stato dotto</ref>:  trattandosi ch'egli era stato dotto. L'<hi rend="italic">egli</hi> inutile; ma non poteva dire più brevemente: <hi rend="italic">trattandosi d'un dotto</hi>? No, su quel <hi rend="italic">ch'era stato</hi> è una fermatina non priva di valore perché ora è morto, e à quasi l'aria di dire davanti a tanta dottrina sciupata: meglio un asino vivo, con quel che segue.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n496" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13887" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13889">
          <ref rend="bold">ha creduto d'estendersi</ref>:  ha stimato che portasse il pregio di stendersi. <hi rend="italic">Portasse il pregio</hi>, una di quelle frasi pesanti del bagagliaio burocratico; <hi rend="italic">estendersi</hi>, in questo senso, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n497" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13895" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13897">
          <ref rend="bold">a nostro rischio</ref>:  Cioè: se non sarà di valore quest'estensione nostra ne pagheremo il fio presso il lettore. Ma lo sa già in anticipazione che non pagherà nulla.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n498" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13914" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13918">
          <ref rend="bold">che si fece di peste</ref>:  che si fece della peste. Il <hi rend="italic">di</hi> limita assai: dice solo dei primi accenni; il <hi rend="italic">della</hi> ne indica la pienezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n499" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13926" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13935">
          <ref rend="bold">a negarla, e che sostenne costantemente fino all'ultimo, quell'opinione; non</ref>:  e sempre poi uno dei più costanti a negarla non. <hi rend="italic">A negarla fin da principio</hi> è più efficace, perché è già molto; la modificazione e  l'aggiunta dicono meglio i gradi successivi sino alla fine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n500" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13942" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13944">
          <ref rend="bold">ma con ragionamenti</ref>:  Graziosa satira, e più graziosa esposizione di quei ragionamenti stessi, venendosi con questo a provare brillantemente come il <hi rend="italic">sine qua non</hi>, perché un discorso sia giusto e saldo, è che abbia una base sicura. Riportiamo qui il brano d'un articolo d'Olindo Guerrini pubblicato nella <hi rend="italic">Rassegna Settimanale</hi> del 16 febbraio 1879 in cui si vedono questi argomenti manzoniani pescati nelle pubblicazioni del tempo. Ecco per esempio gli argomenti di don Ferrante che sono in parte quelli dell'Achillini. Dopo aver raccontato il Guerrini della peste scoppiata a Bologna, dice: «In quello spavento tutti quelli che potevano fuggirono dalla città.» Quel Claudio Achillini, diventato celebre per il solo verso <l> Sudate o fochi a preparar metalli</l>, sul quale tanti errori corrono nelle storie letterarie e specialmente in quella del Cantù, era allora professore nello Studio di Bologna, e scappò subito in una villetta che possedeva al Sasso nella valle del Reno. Ivi, pieno di paura, visse rinchiuso per tutto il tempo che durò il contagio, fabbricando un piccolo tempio alla sua protettrice S. Apollonia, e studiando la <hi rend="italic">Somma</hi> di S. Tomaso. Ivi gli giunse una lettera che Agostino Mascardi gli scriveva da Roma, nella quale tra molte fronde rettoriche e scientifiche gli domandava che cosa pensasse degli untori milanesi e diceva: «Io, per me, come non sono de' più arrendevoli a creder tutto quello che s'attribuisce al diavolo, così non lodo l'incredulità di certi filosofastri che per far troppo del saccente danno nell'infedele.» Questa ed altre frasi toccano forse un lato nuovo, nella questione degli untori, e che il Manzoni non tocco; vale a dire la parte che v'ebbero le superstizioni cattoliche, e la credenza fomentata dal clero, nelle opere diaboliche, nelle fattucchierie e nelle streghe. Il Mascardi dice chiaramente che da Milano si spargono novelle di apparizioni di fantasime che infestano e talora anche percuotono aspramente gli infermi, e con Seneca, Tito Livio, e Paolo Diacono alla mano sembra disposto a credere «che il diavolo in questi casi abbia operato apparendo in forme visibili ed andando alle porte delle case a seminar la peste. Ora il Manzoni se parla di <hi rend="italic">Stregherie</hi>, non approfondisce la quistione, e non ci fa vedere quanta parte ebbe nella sciagurata tragedia milanese l'influenza degli insegnamenti cattolici e dei pregiudizi accarezzati e divisi dagli ecclesiastici. L'Achillini rispose subito, e la risposta è un modello di barocchismo epistolare ed oratorio. Il seicento non poteva produrre nulla di più stravagante, Basti il primo periodo: «È toccato alla peste lo svegliare il mio nome che dormiva sotto i ricchi padiglioni della vostra memoria: né voglio già ringraziarnela, perché non merita grazie una siffatta disgrazia; ben rendo grazie a voi che cotanto m'avete onorato con la vostra eloquentissima ed eruditissima lettera, alla quale come potrò mai rispondere a parte a parte se, subito ch'io l'ebbi ricevuta, vennero a me alcuni gentiluomini Bolognesi fra i quali un Paride letterato la riconobbe per un'Elena, bellissima figliuola del vostro ingegno, e me la rubò?» E così via, fino a dire che gli umani corpi sono fatti fucine di pestiferi carboni dove sulla instabile incude dell'umana pazienza si lavorano le sincopi e i dolori; ed altre amenità di simil genere. Alla domanda del Mascardi l'Achillini risponde deplorando che vi siano uomini di barbarie tanto inumana da cospirare coi diavoli alla distruzione della propria specie, ma crede esagerate ed inverosimili le notizie venute da Milano e chiude la lettera con un ragionamento che il Manzoni copiò di sana pianta e mise in bocca al suo Don Ferrante, senza dirci dove l'avesse preso. Ci ricordiamo tutti come nelle scuole di filosofia si proponesse quel ragionamento come modello di sofisma barocco e quante lodi si dessero al Manzoni per averlo trovato. Il Manzoni invece l'aveva copiato dal celeberrimo Claudio Achillini. E perché non ci si accusi di malignità e di bugia, ecco i due ragionamenti messi a fronte: (Lettera al Mascardi. Bologna, Catania, 1630, ed altrove). «Che cosa è egli mai questo fomite o seminario pestifero?... È egli accidente o sostanza? Se accidente, o è trasportato, o è prodotto.» Al primo modo repugna la filosofia la quale non ammette il passaggio degli accidenti da un soggetto all'altro. Al secondo pare che ripugni il non potersi intendere con quale energia possa l'appestato tradurre dalle radici o dalle potenze de' panni, a gli atti una si fatta qualità... Se è sostanza, come vogliono tutti gli antichi, e Greci e Latini, o è semplice o è composta. Se semplice, o ella è aerea, e perché in breve tempo non vola alla sua sfera, liberandone i panni? O è acquea, e perché non bagna, o non è dall'ambiente tante volte accidentalmente secco, disseccata e consumata? O è ignea, e perché non abbrucia? O è terrea, e perché o non si vede o col tatto non si sente? Se è sostanza composta, torno a dire che dovrebbe o col tatto o con l'occhio discernersi.» Questo del <hi rend="italic">copiare</hi>, di cui parla il Guerrini, non è che l'esumare e il far rivivere. Tutto quanto il romanzo del M. è così: è il vero storico di quel secolo nella sua caratteristica rarità, scoperto e preso da un grande artista, e eternato nella poesia. È, del resto, lo stesso metodo preciso che tiene Dante Alighieri. L'A. non à bisogno di dire né una volta, né mai dove prende i suoi documenti: è forse una storia documentata? Lo dice nel titolo, e basta. Del resto tra il brano dell'Achillini e quello del M. ci corre, ci corre! La distanza è incommensurabile; e non so come il Guerrini possa parlarne così alla spiccia quasi si trattasse davvero di plagio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n501" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13956" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13958">
          <ref rend="bold">In rerum natura</ref>:  Nella natura delle cose. C'è il poema di Lucrezio Caro intitolato <hi rend="italic">De natura rerum</hi>. Il T. da questo punto alla fine scrive: «Questo discorso è tutto bello e originale.» A farlo appòsta, originale proprio non è, giacché è dell'Achillini; ma certo è tirato in campo e svolto dal M., al suo solito, con molta finezza e originalità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n502" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_13960" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_13965">
          <ref rend="bold">diceva, non ci son che due</ref>:  egli, non ci ha che due. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n503" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14011" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14014">
          <ref rend="bold">è uno sproposito che</ref>:  è sproposito che. Senza l'<hi rend="italic">uno</hi> bisognerebbe aggiungere tale dopo. Per il senso avverti il discorso presuntuoso di don Ferrante come súbito perde terreno: è uno sproposito che nessuno vorrebbe sostenere: però è inutile parlarne! Tutto si può confutare stupendamente con questo sistema.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n504" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14048" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14053">
          <ref rend="bold">se fosse tale, in vece di</ref>:  se fosse, invece di. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n505" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14059" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14060">
          <ref rend="bold">volerebbe subito</ref>:  volerebbe al più presto. Sarebbe stato più esatto per il senso, giacché non potendosi affermare l'obbligo che le cose aeree abbiano a sfumare in un momento, l'<hi rend="italic">al più presto</hi> attenuava lo sfarfallone; ma il <hi rend="italic">subito</hi> glie lo fa proferire intero, senza rimorsi, uso don Ferrante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n506" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14071" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14073">
          <ref rend="bold">asciugata da' venti</ref>:  diseccata dai venti. Disseccata con due <hi rend="italic">s</hi>  poteva stare; ma il termine proprio, trattandosi d'acqua, è <hi rend="italic">asciugare</hi>. Che bel matto quel filosofo come se tutta l'acqua che è sulla terra fosse asciugata dai venti!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n507" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14078">
          <ref rend="bold">brucerebbe</ref>:  abbrucerebbe. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n508" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14108" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14110">
          <ref rend="bold">Riman da vedere</ref>:  Resta da vedere. Si poteva cambiar la preposizione: resta a vedere; ma quel <hi rend="italic">riman</hi> pare che abbia un suono più filosofale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n509" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14133" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14135">
          <ref rend="bold">il loro achille</ref>:  cioè la loro forza. Dal nome proprio del famoso eroe d' Omero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n510" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14149" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14152">
          <ref rend="bold">a essere un accidente</ref>:  ad essere accidente. L'articolo determina e colorisce.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n511" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14157" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14161">
          <ref rend="bold">fanno ai calci, non essendoci</ref>:  fanno alle pugna; non ci essendo. Letter. arcaico, accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n512" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14196" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14197">
          <ref rend="bold">prodotto, danno</ref>:  prodotto, fuggon da Scilla e danno. Inutile la ripetizione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n513" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14216" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14218">
          <ref rend="bold">princìpi, cosa serve</ref>:  principii, che serve. Per i due <hi rend="italic">i</hi> e per <hi rend="italic">cosa</hi> v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n514" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14229" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14230">
          <ref rend="bold">scappò fuori</ref>:  scappò su. Era un lombardismo; ma l'uso vero sarebbe <hi rend="italic">scappò a dire.</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n515" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14240" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14242">
          <ref rend="bold">non dico questo</ref>:  non dico questo io. Poteva stare; ma è più serenamente da filosofo il risparmiarlo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n516" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14243" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14250">
          <ref rend="bold">la scienza è scienza; solo bisogna saperla adoprare</ref>:  Da che pulpiti! Anche don Ferrante fa come don Abbondio: à delle sentenze meravigliose, ma che non servono a lui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n517" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14224">
          <ref rend="bold">Vibici</ref>:  (lat. <hi rend="italic">vibix, vibicis</hi>). Lividi, come quelli prodotti da colpi di frusta o di verga, e però i francesi li chiamano <hi rend="italic">vergetures</hi>. I medici dicono o dicevano vibici certi lividi che si osservano sui cadaveri quando stanno su un piano ineguale e per effetto di qualche legatura o di qualche piega de' panni. Chiaman anche così le macchie della pelle violacee che vengono nelle malattie gravi e acute.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n518" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14252">
          <ref rend="bold">esantemi</ref>:  (gr. ἐξάνθημα, da <hi rend="italic">és</hi>, fuori e ἀνθεῖν, fiorire: efflorescenza). Una volta i medici designavano con questo nome la più parte delle eruzioni cutanee; i medici d'oggi chiaman così quel gruppo di malattie cutanee, il cui carattere comune è un rossore più o meno vivo della pelle, che sparisce sotto la pressione d'un dito, e esistente senza vescicule, né pustole. Gli esantemi principali sono la risipola, l'eritema, la rosolia, l'orticaria, la scarlattina, il morbillo, есс.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n519" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14253">
          <ref rend="bold">antraci</ref>:  (gr. ἄνδραξ, carbone). Tumori infiammatori che prende il tessuto cellulare sottocutaneo: si presentano in principio come una specie di foruncolo, ma più grande, spesso con sintomi generali gravi e con la tendenza a finire in cancrena.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n520" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14254">
          <ref rend="bold">parotidi (gr. παρωτίς, da παρά, vicino, davanti, e οῦς, ὡτός, orecchio, è la glandola salivare situata vicino all'orecchio; e anche enfiagione che si forma nella paròtide o lì accanto.</ref>: 
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n521" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14255">
          <ref rend="bold">bubboni</ref>:  buboni. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n522" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14257">
          <ref rend="bold">furoncoli</ref>:  (dal lat. furunculus, ladroncello, detto così per scherzo). Tumore infiammatorio circoscritto, chiamato anche fignolo. In Toscana in ogni modo si dice <hi rend="italic">foruncolo</hi>. Il M. l'à ravvicinato all'etimologia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n523" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14267" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14269">
          <ref rend="bold">significato bell'e buono</ref>:  bell'e buon significato. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n524" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14274" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14279">
          <ref rend="bold">han che fare con la questione</ref>:  fanno niente alla quistione. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n525" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14297" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14299">
          <ref rend="bold">veder di dove</ref>:  vedere donde. Letter. accad.; v. anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n526" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14320" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14331">
          <ref rend="bold">per tutto orecchi... spiegare</ref>:  da per tutto orecchie benevole dolci e rispettose: perché non è da dire. <hi rend="italic">Da per tutto</hi>, volg.; il rimanente letter.; <hi rend="italic">orecchie dolci</hi> poi non so a che lingua appartenga. <hi rend="italic">Non è da dire</hi> è più scolorita, meno giusta, giacché si potrà sempre rispondere: dire non basta: la questione è di poterlo spiegare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n527" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14360">
          <ref rend="bold">dimostrare</ref>:  provare. In questo caso non si direbbe. Per il senso, attento alla graziosa verissima e importantissima attestazione, giacché una gran parte di certi dotti conservano la loro autorità non combattendo i pregiudizi, ma circondandoli di tutte le funambolerie della loro scienza, mentre non di rado il dotto vero va contro le idee delle moltitudini, e le combatte anche con sfortuna, aspettando che il tempo faccia giustizia. Galileo, per esempio, contemporaneo di don Ferrante, era tra questi. Il Tommaseo dice: «Bello.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n528" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14366" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14367">
          <ref rend="bold">non consisteva</ref>:  non istava. Non era sbagliato, ma era meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n529" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14380" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14381">
          <ref rend="bold">la cagione</ref>:  la causa e i modi: <hi rend="italic">I modi</hi> à fatto bene a lasciarlo da parte perché forse don Ferrante non ci teneva molto; teneva alle cause, lui; e la parola <hi rend="italic">causa</hi> non era da buttarsi via.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n530" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14394" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14399">
          <ref rend="bold">di peste), allora, invece d'orecchi</ref>:  di morbo), allora, invece d'orecchie egli. <hi rend="italic">Morbo</hi> è letter. e scolorito; per il rimanente v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n531" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14400" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14403">
          <ref rend="bold">trovava lingue ribelli, intrattabili</ref>:  Il Tommaseo nota «Goffo. Non mi pare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n532" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14405" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14410">
          <ref rend="bold">di predicare a distesa era finita</ref>:  di predicare non c'era luogo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n533" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14420" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14424">
          <ref rend="bold">che a pezzi e bocconi. Anche questa, indovi natissima.</ref>: 
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n534" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14431" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14433">
          <ref rend="bold">diceva; «e son</ref>:  diceva egli: «e sono. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n535" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14439" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14445">
          <ref rend="bold">che sostengono poi quell'altra così in aria</ref>:  Il Tomm. nota: «Tutto bello, perché tocca... gli speciali d'un secolo.» Mi pare che gli speciali siano ormai un esercito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n536" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14452" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14458">
          <ref rend="bold">quella fatale congiunzione di Saturno con Giove</ref>:  Don Ferrante non abbandonava il suo cavallo di battaglia: l'astrologia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n537" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14463">
          <ref rend="bold">sentito</ref>:  inteso. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n538" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14465" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14468">
          <ref rend="bold">che l'influenze si propaghino?</ref>:  Don Ferrante intendeva delle influenze stellari che segnano il destino di ciascuno individuo e non si propagano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n539" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14478" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14481">
          <ref rend="bold">che ci sian degli</ref>:  che ci sia degli. Meno comune. stian lassú a far nulla: stieno lassú a far niente. Piú letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n540" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14498" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14508">
          <ref rend="bold">ficcati in un guancialino?... Ma quel che non mi può entrare</ref>:  confitti in un torsello?... Ma quello che non posso intendere. <hi rend="italic">Confitti</hi> dà l'idea che non si possano più levare di li; <hi rend="italic">torsello</hi> è arcaico. Il rimanente, più sbiadito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n541" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14543">
          <ref rend="bold">schivare</ref>:  schifare. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n542" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14557" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14563">
          <ref rend="bold">E tanto affannarsi a bruciar de' cenci!</ref>:  E tanta faccenda per bruciar degli stracci! Uso. La correzione è più gentilmente ironica!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n543" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14564" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14569">
          <ref rend="bold">Povera gente! brucerete Giove? brucerete Saturno?</ref>:  Epica addirittura! fa smascellare dalle risa. Si vede come il Manz., avendo trovato questa graziosa e dialettale dimostrazione abbia sentito il bisogno, per farla gustare, di costruirci prima con tutto l'amore possibile, il personaggio di don Ferrante, una delle più cospicue macchiette di questo romanzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n544" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14570" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14571">
          <ref rend="bold">His fretus</ref>:  letteralmente vale: appoggiato a queste cose. Si capisce come questo pizzico di frasi latine è tutt'altro che buttato via trattandosi di tanto scienziato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n545" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14577" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14581">
          <ref rend="bold">questi bei fondamenti, non prese</ref>:  questi fondamenti, non usò. Non c'è bisogno di commentare l'aggiunta; <hi rend="italic">prese</hi> è più esteso: anche per bocca.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n546" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14587" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14593">
          <ref rend="bold">gli s'attaccò; andò a letto a morire</ref>:  la prese, e andò a letto, andò a morire. <hi rend="italic">Gli s'attacco</hi> è più vivace e calzante; poi <hi rend="italic">prese</hi> gli aveva fatto più comodo prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n547" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14599" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14602">
          <ref rend="bold">prendendosela con le stelle</ref>:  pigliandosela colle stelle. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap37-n548" type="comm" target="quarantana/cap37.xml#c37_14608" targetEnd="quarantana/cap37.xml#c37_14615">
          <ref rend="bold">È forse ancora dispersa su per i muriccioli</ref>:  La è forse ancora dispersa attorno pei muriccioli. Uso. Quell'<hi rend="italic">attorno</hi> usato così è milanese; v. anche l'indice. Per il senso è da osservare che il M. mette in ridicolo ora qui la libreria di don Ferrante, di cui torno a dire, forse il M. aveva conosciuto il catalogo. Ma l'esser disperse su per i muriccioli non sarebbe ancora di per sé un segno di biasimo, visto e considerato quel che il M. stesso à più volte sentenziato dei libri; v. nel capitolo di Federigo Borromeo. Il Tomm. alla fine del capit., fa questa riflessione, al solito delle sue note su questo romanzo, provvista di poco valore: «Il viaggio è lungo: il colloquio coll'ospite è insignificante.»
                     </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
