<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Luca_Ciarfella">Luca Ciarfella</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Luca_Ciarfella" when="2025-06-16">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap35">
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n1" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10001">
          Ora siamo nel lazzeretto, nella dolente cittadella della pèste, sicché la descrizione delle miserie invece di smettere continua, per un altro capitolo, e un altro ancora. Non è eccessivo? domanderà il lettore. Ma, è un'epoca di miserie grandi e di dolori inenarrabili, che l'aut. vuole esporre, l'epopea d'un popolo intero, che soffre, è straziato, senza sua colpa, che tace, che sopporta, e che poi deve risorgere:  si deve dunque vedere prima l'abisso del male, per riconfortarsi poi nel bene, che immancabilmente verrà, e uscirne con l'anima temprata di pietà e commozione, pensando che cosa sia veramente la vita. Questa è l'idea artistica e filosofica del poeta in tutto il romanzo: educare gli animi alla pietà, di cui nel mondo c'è tanto, ma tanto bisogno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n2" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10001" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10008">
          <ref rend="bold">S'immagini il lettore il recinto del lazzeretto, popolato</ref>:  S'imagini il lettore la chiostra del lazzeretto popolata. La <hi rend="italic">chiostra</hi> letter. e in senso più ristretto. Del lazzeretto si rammenti il lettore quanto abbiamo già scritto al cap. XXVIII. Rammenti che le stanzine, che raccoglievan gl'infermi, eran 288, come dice il M., secondo il numero dato dal Tadino nel <hi rend="italic">Ragguaglio dell'origine, ecc.</hi>, e non quante i giorni dell'anno, come dice il Ripamonti. Nel mèzzo c'eran le capanne, le baracche, ecc. Chi voglia poi avere un'idea piena di questo edifizio, consulti l'opera splendida di Luca Beltrami: <hi rend="italic">Il Lazzeretto di Milano</hi>, Mil., tip. Allegretti, 1899, edizione di 300 esemplari, con disegni e fototipie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n3" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10013" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10015">
          <ref rend="bold">quello spazio tutt'ingombro</ref>:  quell'area tutta ingombra. Area, troppo geometrico e da ingegneri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n4" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10021">
          <ref rend="bold">baracche</ref>:  trabacche. Arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n5" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10029" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10030">
          <ref rend="bold">due interminate</ref>:  Faceva davvero impressione quella lunghezza e larghezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n6" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10031" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10039">
          <ref rend="bold">fughe di portici, a destra e a sinistra, piene</ref>:  fughe di portici, a dritta e a sinistra, coperte. <hi rend="italic">Fughe di portici</hi>, espressione felice; <hi rend="italic">dritta</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">piene</hi>, più proprio e più efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n7" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10046" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10051">
          <ref rend="bold">confusi, sopra sacconi, o sulla paglia</ref>:  prostrati sopra stramazzi in sulla paglia. <hi rend="italic">Prostrati</hi> letter. e improprio; per <hi rend="italic">stramazzi</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">in sulla</hi>, volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n8" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10059" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10067">
          <ref rend="bold">un brulichìo, come un ondeggiamento, e qua e là</ref>:  un brulichìo, un sommovimento come un mareggio, e per entro. <hi rend="italic">Un sommovimento</hi> non usa; e dopo <hi rend="italic">brulichìo</hi> sarebbe stato senza colore; <hi rend="italic">mareggio</hi>, è fuori d'uso, e <hi rend="italic">ondeggiamento</hi> è più largo e forte; anche <hi rend="italic">per entro</hi>, poco usato e sciatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n9" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10072" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10073">
          <ref rend="bold">un fermarsi</ref>:  un restare. Letter. in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n10" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10076" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10079">
          <ref rend="bold">un alzarsi</ref>:  un sorgere. Letter. poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n11" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10085">
          <ref rend="bold">serventi</ref>:  assistenti. più ristretto; v. anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n12" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10091">
          <ref rend="bold">riempì</ref>:  riempié. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n13" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10106">
          <ref rend="bold">Questo</ref>:  né questo. Meglio il <hi rend="italic">non</hi>, dopo; per solito il <hi rend="italic">né</hi>  vien dopo un altro <hi rend="italic">non</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n14" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10108" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10113">
          <ref rend="bold">noi non ci proponiam certo di</ref>:  noi ci proponiam di descriverlo. <hi rend="italic">Del</hi> non s'è detto; il <hi rend="italic">certo</hi> è un'aggiunta che colorisce e che placa più facilmente il lettore, assicurandolo che l'A. non à nessuna voglia di fare altre descrizioni lugubri quantunque ci sia da fidarsi poco delle promesse degli autori: non tralascerà le occasioni propizie di dir dell'altro, se gli parrà utile. Meglio dunque qui il <hi rend="italic">certo</hi>, che dopo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n15" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10119" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10123">
          <ref rend="bold">né il lettore lo desidera</ref>:  di che, certo, nessun lettore ci saprebbe grado. Roba letteraria e prolissa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n16" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10124" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10128">
          <ref rend="bold">solo, seguendo il nostro giovine</ref>:  c'è una riserva! Pare un ministro che scusa le spese straordinarie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n17" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10129" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10132">
          <ref rend="bold">nel suo penoso giro</ref>:  nella sua penosa andata. Roba letteraria anche questa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n18" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10133" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10137">
          <ref rend="bold">ci fermeremo alle sue fermate</ref>:  Lo dico io!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n19" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10150" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10151">
          <ref rend="bold">a raccontar</ref>:  a significar. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n20" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10158" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10159">
          <ref rend="bold">gli seguì</ref>:  gli occorse. Letter. Nell'uso vorrebbe dire quello che gli bisogno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n21" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10166" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10169">
          <ref rend="bold">alla cappella del mezzo</ref>:  al tempietto centrale. <hi rend="italic">Tempietto</hi> più artistico; v. anche l'indice; <hi rend="italic">centrale</hi> si poteva dire quando ce ne fossero stati altri non centrali; <hi rend="italic">del mezzo</hi>: meglio <hi rend="italic">nel mezzo</hi>; <hi rend="italic">del</hi> parrebbe indicarne altre.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n22" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10175" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10176">
          <ref rend="bold">in faccia</ref>:  di rincontro. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n23" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10177">
          <ref rend="bold">c'era</ref>:  correva. Un viale che corre non si direbbe.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n24" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10181">
          <ref rend="bold">sgombro</ref>:  voto. Meno com.; poteva dir senza capanne e sarebbe stato più d'uso e più spiccio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n25" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10187" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10188">
          <ref rend="bold">impedimento stabile</ref>:  stabile impedimento. Poteva stare, ma à più intonazione lett., e <hi rend="italic">stabile</hi> dopo è più efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n26" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10190" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10192">
          <ref rend="bold">alla seconda occhiata</ref>:  al secondo sguardo. Letter., poet., accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n27" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10208" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10211">
          <ref rend="bold">vide cappuccini e secolari</ref>:  scorse uficiali e cаррuccini. Per <hi rend="italic">scorse</hi>, v. l'ind.; <hi rend="italic">uficiali</hi>, qui era inesatto e troppo ristretto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n28" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10220" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10222">
          <ref rend="bold">non ci avesse</ref>:  non avesse quivi. Lett. acc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n29" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10235" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10237">
          <ref rend="bold">si cacciò addirittura</ref>:  si ficcò a dirittura. <hi rend="italic">Si ficcò</hi> dice meno impeto, e più petulanza; il modo avverbiale seguente si scrive unito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n30" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10241" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10242">
          <ref rend="bold">dalla parte</ref>:  dal lato. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n31" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10248">
          <ref rend="bold">voltato</ref>:  rivolto. Idem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n32" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10252">
          <ref rend="bold">avanti</ref>:  innanzi. Idem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n33" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10256">
          <ref rend="bold">posto</ref>:  spazio. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n34" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10257" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10259">
          <ref rend="bold">da poter mettere</ref>:  da porre. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n35" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10266" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10278">
          <ref rend="bold">facendo capolino in ognuna, e osservando i letti ch'eran fuori allo scoperto, esaminando</ref>:  mettendo il capo in ognuna, e adocchiando al di fuori ogni giaciglio, affisando. Diamine, <hi rend="italic">mettendo il capo</hi> era troppo: correva rischio d'essere scapaccionato; <hi rend="italic">capolino</hi> invece si fa anche con una certa discrezione e distanza; <hi rend="italic">adocchiando al di fuori ogni giaciglio</hi>, oltre a essere un bel verso endecasillabo, era anche una dicitura troppo letteraria; <hi rend="italic">affisando</hi>, letter. accad. Per il senso sta' attento come l'A. coglie la buona occasione di Renzo che deve cercar Lucia nella capanna per descriverci animatamente anche questa sezione di appestati.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n36" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10294" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10310">
          <ref rend="bold">venisse fatto di trovar quello che pur temeva di trovare. Ma aveva già fatto un bel pezzetto</ref>:  fosse dato rinvenir quell'uomo che pur paventava di rinvenire. Ma già aveva fatto un buon pezzetto. <hi rend="italic">Rinvenire</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">quell'uomo</hi> e <hi rend="italic">paventava</hi>, roba letter. accad.; <hi rend="italic">un bel pezzetto</hi>, Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n37" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10315" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10318">
          <ref rend="bold">più e più volte</ref>:  assai assai volte. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n38" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10322" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10342">
          <ref rend="bold">senza veder... ma dove fosse, non n'aveva</ref>:  senza che ancora gli venisse veduta una donna: onde s'imaginò che elle dovessero essere in uno spazio appartato. Nel che s'appose; ma del dove, né aveva. <hi rend="italic">Senza veder mai nessuna</hi>, uso. Vedi quanto è più svelto; <hi rend="italic">onde</hi>, sarebbe letter.; <hi rend="italic">imaginò</hi>, grafia latina; <hi rend="italic">spazio appartato</hi>, letter. e diverso; <hi rend="italic">nel che s'appose</hi>, roba antipatica, accademica; anche <hi rend="italic">ma del dove né</hi> era tutto d'impostatura accademica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n39" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10344" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10349">
          <ref rend="bold">né poteva argomentarlo. Incontrava ogni tanto</ref>:  né poteva fare argomento. Scontrava tratto tratto. Il fare argomento metteva il colmo alla accademicheria veramente straordinaria di tutto questo periodo. <hi rend="italic">Tratto tratto</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n40" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10355" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10356">
          <ref rend="bold">di maniere</ref>:  di modi. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n41" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10359" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10365">
          <ref rend="bold">quanto diverso e opposto era il principio</ref>:  L'idea che informa la vita d'un uomo porta anche agli atti suoi e alle linee del suo essere una diversità di espressione notevole. Chi fa un dato mestiere per il guadagno materiale e come costretto, naturalmente dev'esser diverso da chi lo faccia per sentimento del dovere e per educazione nobile di quel sentimento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n42" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10375" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10380">
          <ref rend="bold">uguale di vivere in tali servizi</ref>:  forza eguale di vivere in tali ufici. <hi rend="italic">Eguale</hi> e <hi rend="italic">ufici</hi> vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n43" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10381" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10389">
          <ref rend="bold">negli uni... negli altri</ref>:  Li divide per classi, come sarebbe monatti e frati, giacché son caratterizzati anche dall'abito; ma la distinzione forse è troppo forzata, e contraria allo spirito di tutto il romanzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n44" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10400" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10407">
          <ref rend="bold">si sentiva di far domande, per non procacciarsi</ref>:  era tentato di chiedere indirizzo per non crearsi. Modo vago e scialbo: la correzione è più semplice e più efficace; <hi rend="italic">crearsi</hi> poteva stare; ma il M. deve averlo corretto per levar di mezzo un brutto verso endecasillabo: per non crearsi alle volte un inciampo. Il T. osserva: «Troppo accorto in quella confusione.» È vero, ma è la natura di Renzo, quale intese dargli il M. che non vuol certo degli addormentati come componenti d'una società rinnovellata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n45" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10415" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10421">
          <ref rend="bold">andare, fin che arrivasse a trovar donne</ref>:  andare da sé fin che arrivasse a veder donne. <hi rend="italic">Veder</hi> poteva stare, ma dava un'apparenza più leggera e equivoca.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n46" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10428" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10440">
          <ref rend="bold">intorno; ma di tempo in tempo era costretto a ritirare lo sguardo contristato</ref>:  attorno; pure di tempo in tempo gli era forza ritrarre lo sguardo conquiso. <hi rend="italic">Attorno</hi>, v. l'indice; così pure; qui poi il ma segna un miglior contrapposto; <hi rend="italic">ritrarre</hi> e <hi rend="italic">conquiso</hi> diventava roba accademica; è già letter. <hi rend="italic">sguardo</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n46b" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10443">
          <ref>abbagliato</ref>: Il Tomm. domanda: «abbagliato?» E il Rig.: «Certo non è proprio, nonostante il <hi rend="italic">come</hi>.» A rigor di termine, ànno ragione tutt'e due; <hi rend="italic">abbagliato</hi> si dice di troppa luce: e qui non pare né proprio né conveniente. Ma l'A. vuol dire che Renzo rimaneva come offuscato da tante miserie, che gli facevan l'effetto di quel bagliore, che proviamo quando non siamo sicuri di veder nulla di distinto; e ci par tutt' una cosa sola il mondo davanti a noi. E sotto quest' aspetto va bene. Gli occhi rimangon abbagliati da un colore tutto uguale, come avviene sulla neve, in una galleria di cose compagne, ecc. ecc. Qui sta tutta la ragione dunque dell'<hi rend="italic">abbagliati</hi> manzoniano. E siccome l'<hi rend="italic">abbagliare</hi> spesso fa lacrimare, così è molto vicino all'<hi rend="italic">inebriare</hi> dantesco usato per la medesima scena (<hi rend="italic">Inf.</hi> xxx, 1):<l>La molta gente e le diverse piaghe</l><l>Avean le luci mie si inebriate,</l><l>Che dello stare a piangere eran vaghe.</l> 
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n47" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10447" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10455">
          <ref rend="bold">Ma dove rivolgerlo, dove riposarlo che sopra altre piaghe?</ref>:  Riflessione molto mesta nella sua verità. Il Rig. osserva che «il costrutto è errato; si sarebbe dovuto dire: <hi rend="italic">Ma dove rivolgerlo, dove riposarlo se non sopra ecc.</hi>» Si poteva dire anche così; ma l'uso ammette anche l'altro modo, e chi vuol far l'ortopedico all'uso lo faccia pure. Il Manzoni però non se lo sente questo prurito, e qui noi gli diamo ragione tanto più volentieri perché il se non era più faticoso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n48" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10453">
          <ref rend="bold">sopra</ref>:  sovra. Letter. accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n49" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10456" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10457">
          <ref rend="bold">L'aria stessa</ref>:  L'A. va abilmente preparando il grand'acquazzone che prenderà poi Renzo al ritorno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n50" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10462" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10466">
          <ref rend="bold">se qualche cosa poteva accrescerlo</ref>:  Avvertenza accorta e saggia; ma il Tommaseo dice com'al solito: «Le solite parentesi!»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n51" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10480" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10482">
          <ref rend="bold">accavallata in nuvoloni</ref>:  Il Rigutini nota: «Non è buono; sono, se mai, i nuvoloni che s'accavallano». Sarà vero grammaticalmente e vocabolariescamente parlando; ma non dispiace punto la frase: segno, anzi è certo, che c'è qualche cosa d'elastico nella lingua che passa sopra alla grammatica e al vocabolario. E veramente è bene che sia così, se no le forme mummificate e la morte. Ma poi qui si guardi che la frase vera è <hi rend="italic">addensata in nuvoloni</hi> che sta benissimo; e l'<hi rend="italic">accavallata</hi> è tirato da quel primo aggettivo, per felicissima ellissi: sicché rientra nella lezione che abbiamo già data altrove; v. all'indice alla parola BERTINI
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n52" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10484">
          <ref rend="bold">rabbuiandosi</ref>:  infoscandosi. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n53" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10485" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10486">
          <ref rend="bold">sempre più</ref>:  più e più. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n54" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10487" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10488">
          <ref rend="bold">davano idea</ref>:  rendevan similitudine. Non usa. Nell'insieme tutto questo periodo nella prima edizione era più faticosamente letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n55" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10506" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10509">
          <ref rend="bold">da un fitto velo</ref>:  da dietro un fitto velame. Letter. e duro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n56" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10510" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10513">
          <ref rend="bold">la spera del sole</ref>:  il disco del sole. più letter. A questo periodo il Tomm. nota: «affettato; ma non si sa a che si riferisca.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n57" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10527" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10529">
          <ref rend="bold">un calore morto</ref>:  una caldura morta. Per <hi rend="italic">caldura</hi>, v. l'indice. Qui però non ci dispiaceva affatto. Ci pare più opprimente che <hi rend="italic">calore</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n58" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10532" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10533">
          <ref rend="bold">Ogni tanto</ref>:  Ad ora ad ora. Letterario, poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n59" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10534" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10542">
          <ref rend="bold">tra mezzo al ronzìo continuo di quella confusa moltitudine</ref>:  tra il vasto ronzìo circonfuso. Dicitura e impostatura letteraria e incerta o poetica. Avverti che è un bel verso novenario. Per ronzìo vedi anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n60" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10543" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10548">
          <ref rend="bold">si sentiva un borbottar di tuoni</ref>:  s'udiva un borbogliar di tuoni. Non si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n61" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10552">
          <ref rend="bold">irresoluto</ref>:  irrisoluto. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n62" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10559" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10561">
          <ref rend="bold">da che parte</ref>:  da che lato. Idem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n63" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10567" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10571">
          <ref rend="bold">un correr lontano di carri</ref>:  uno scorrer lontano di carri. Stava bene se avessero corso da sé su rotaie. Tutta questa descrizione è meravigliosa nella sua solennità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n64" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10582" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10584">
          <ref rend="bold">moversi un ramo</ref>:  piegare un ramo. Sarebbe stato troppo, e richiedeva più forza di vento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n65" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10593">
          <ref rend="bold">staccarsene</ref>:  spiccarsene. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n66" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10599" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10600">
          <ref rend="bold">di sopra</ref>:  da sopra. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n67" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10605" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10610">
          <ref rend="bold">sdrucciolava in giù con l'ali tese. Osserva la verità di tutti questi fenomeni. L'arte consiste in questo rilevare e fissare i fenomeni che molti vedono, ma a que' molti passano inosservati o dimenticati.</ref>: 
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n68" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10620" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10622">
          <ref rend="bold">da quel brulichìo</ref>:  di quel rimescolamento. Dice troppo di più e diverso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n69" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10636">
          <ref rend="bold">compagnia</ref>:  brigata. È più piccola e più allegra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n70" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10639" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10642">
          <ref rend="bold">non c'è nessuno che</ref>:  non v'è chi. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n71" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10650">
          <ref rend="bold">pensieroso</ref>:  pensoso. Poteva stare; vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n72" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10651" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10653">
          <ref rend="bold">con lo sguardo</ref>:  col guardo. Letter. poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n73" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10662" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10664">
          <ref rend="bold">smette di cantare</ref>:  cessa dal canto. Idem. e anche un po' diverso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n74" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10699" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10701">
          <ref rend="bold">a ogni operazione</ref>:  ad ogni faccenda. È più circoscritto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n75" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10725">
          <ref rend="bold">soccombere</ref>:  succumbere. Arcaismo: dal lat. idem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n76" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10728">
          <ref rend="bold">oppressione</ref>:  oppressura. Letterario; ma può usarsi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n77" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10729" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10733">
          <ref rend="bold">si vedevan centinaia e centinaia</ref>:  si vedevano le centinaia. <hi rend="italic">Le centinaia</hi> si direbbe di quattrini.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n78" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10734" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10735">
          <ref rend="bold">peggiorar precipitosamente</ref>:  Anche questo fenomeno è della più pura realtà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n79" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10750">
          <ref rend="bold">soffogati</ref>:  soffocati. Meno pop.; vedi anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n80" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10753" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10757">
          <ref rend="bold">su quel luogo di miserie</ref>:  su quel luogo. Quanto dice di più quell'aggiunta!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n81" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10767" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10774">
          <ref rend="bold">Già aveva il giovine girato un bel pezzo</ref>:  Già s'era il giovine aggirato buona pezza. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n82" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10805">
          <ref rend="bold">arrivò</ref>:  capitò dinanzi. <hi rend="italic">Dinanzi</hi>, letter.; <hi rend="italic">capitò</hi> sarebbe a caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n83" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10811">
          <ref rend="bold">sconnesso</ref>:  scommesso. Arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n84" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10812" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10815">
          <ref rend="bold">di dentro il quale</ref>:  da entro il quale. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n85" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10820" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10822">
          <ref rend="bold">Mise un occhio</ref>:  Pose l'occhio. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n86" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10827" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10829">
          <ref rend="bold">tra due asse</ref>:  Nota il Rig.: «Non <hi rend="italic">asse</hi>, ma <hi rend="italic">Assi</hi>» Sì, più com, <hi rend="italic">assi</hi>; ma in antico la parola era <hi rend="italic">assa</hi>; il Cellini scrive: «Vestita d'asse dirittissime; » e il Bart.: «Si sega in asse sottilissime; » e il Bonarroti: «Tra due asse» e nell'uso è rimasto al plurale anche <hi rend="italic">asse</hi>; e si dice <hi rend="italic">chiuso tra quattr'asse</hi>, per dire <hi rend="italic">Esser in bara</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n87" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10833">
          <ref rend="bold">recinto</ref>:  chiuso. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n88" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10834" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10835">
          <ref rend="bold">con dentro</ref>:  con entro. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n89" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10852" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10853">
          <ref rend="bold">a giacere</ref>:  corcati. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n90" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10855">
          <ref rend="bold">materassine</ref>:  coltricette. Non usa; v. l'indice a <hi rend="italic">coltre</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n91" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10859" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10860">
          <ref rend="bold">lenzoli distesi</ref>:  lenzuola distese. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n92" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10862">
          <ref rend="bold">topponi</ref>:  pannicelli. Non usa in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n93" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10868" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10869">
          <ref rend="bold">in faccende</ref>:  in faccenda. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n94" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10888">
          <ref rend="bold">aiutanti</ref>:  coadiutrici. Lett. Per il senso osserva che anche quest'episodio delle capre è storico, e raccontato da Federigo Borromeo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n95" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10902" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10904">
          <ref rend="bold">una cosa singolare</ref>:  nuova cosa. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n96" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10907" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10910">
          <ref rend="bold">alcune di quelle bestie</ref>:  Osserva il pittore sagace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n96b" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10913">
        <ref rend="bold">quiete</ref>: quete. Poet. Dante dice delle pecorelle (<hi rend="italic">Purg.</hi> III, 84):<l>Semplici e quete, e lo 'mperché non sanno;</l> e dei colombi (<hi rend="italic">Purg.</hi> II, 126):<l>Queti, senza mostrar l'usato orgoglio, ecc.</l> 
           </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap35-n97" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10936" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10942">
          <ref rend="bold">il piccolo allievo, e procurar d'accomodarcisi sopra</ref>:  il picciolo chiamante e procurar d'acconciarvisi sopra. <hi rend="italic">Il picciolo chiamante</hi>, letter. e freddo; <hi rend="italic">acconciarvisi</hi> letter. accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n98" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10948" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10955">
          <ref rend="bold">chiamando chi venisse in aiuto a tutt'e due</ref>:  domandando chi venisse in aiuto ad entrambi. <hi rend="italic">Domandando</hi> improprio qui e sbiadito; v. anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n98b" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10963">
       <ref rend="bold">bambini</ref>: bamboli. Poet. L'Aut. stesso dice (<hi rend="italic">Pentecoste</hi>):<l>Spira de' nostri bamboli</l><l>Nell'ineffabil riso,</l>e in poesia, malgrado, (sia detto con tutto il rispetto,) la critica del Carducci, acquista un senso dolce e coloritamente ingenuo, che non avrebbe, per esempio, se avesse usato il <hi rend="italic">parvoli</hi> dantesco. 
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n99" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10966" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10970">
          <ref rend="bold">alcune in tale atto d'amore</ref>:  Attento a tutto questo e al gentile e accorto <hi rend="italic">attirate dalla paga</hi>. L'A. vuol mostrare che questa frase molto usata è da mettersi in dubbio più che non si crede. E non deve far meraviglia dopo aver visto nelle capre stesse un sentimento quasi materno. Però è da notarsi che l'A. altrove distingue la carità quasi per gli abiti; vedi al cap. XXXVII. II Tomm. nota qui: «Bellissimo.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n100" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_10981" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10985">
          <ref rend="bold">in quel luogo dalla paga</ref>:  quivi dalla mercede. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n101" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11004" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11008">
          <ref rend="bold">accorata, staccava dal suo petto</ref>:  accorata in volto staccava dal suo seno. <hi rend="italic">In volto</hi>, letter., ma qui più che inutile; <hi rend="italic">seno</hi> sapeva d'affettazione: lo dicono così le pudibonde mamme della buona società; ma il popolo dice petto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n102" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11016" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11017">
          <ref rend="bold">cercando la</ref>:  in cerca della. Era quasi triviale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n103" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11018">
          <ref rend="bold">bestia</ref>:  Si direbbe che fosse parola troppo cruda; eppure se proviamo a sostituire <hi rend="italic">capra</hi> o <hi rend="italic">animale</hi>, com'à messo più sotto, vedremo la differenza in peggio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n104" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11026">
          <ref rend="bold">guardava</ref>:  mirava. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n105" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11036" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11038">
          <ref rend="bold">addormentato alla poppa</ref>:  addormentato sulla poppa. Poteva stare. Vedi che il M. adopra le parole proprie, quand'è tempo d'usarle, senza sostituzione o perifrasi. Anche qui le signore direbbero <hi rend="italic">seno</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n106" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11040" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11041">
          <ref rend="bold">baciatolo mollemente</ref>:  Attento a quest'avverbio carezzevole.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n107" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11042" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11050">
          <ref rend="bold">andava in una capanna a posarlo sur una materassina</ref>:  lo andava ad adagiare sur una coltrice in una capanna. Semplice, d'uso, efficacissima lacorrezione; letteraria, fredda, accademica la prima forma.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n108" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11061" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11063">
          <ref rend="bold">con una cert'aria</ref>:  in una cert'aria. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n109" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11072" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11074">
          <ref rend="bold">fisso il cielo</ref>:  fiso il cielo. Letter. poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n110" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11077" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11078">
          <ref rend="bold">pensava essa</ref>:  pensava ella. Troppo letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n110b" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11081" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11083">
         <ref rend=" bold">con quello sguardo</ref>: con quel guardo. Poetico; e l' A. stesso nell'ode <hi rend="italic">Marzo 1821</hi>:<l>Con quel volto sfidato e dimesso,</l><l>Con quel guardo atterrato ed incerto.</l>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n111" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11100" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11104">
          <ref rend="bold">che forse c'era spirato sopra?</ref>:  Quanta finezza di sentimento!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n112" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11108">
          <ref rend="bold">attempate</ref>:  provette. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n113" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11112">
          <ref rend="bold">servizi</ref>:  servigi. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n114" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11113">
          <ref rend="bold">Una</ref>:  Quale. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n115" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11118">
          <ref rend="bold">bambino</ref>:  pargolo. Poetico; v. anche l'indice; e <hi rend="italic">pargolo affamato</hi> era una stonatura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n116" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11120" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11121">
          <ref rend="bold">lo prendeva</ref>:  lo raccoglieva. Si direbbe così se il bambino fosse cascato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n117" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11125" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11126">
          <ref rend="bold">vicino a</ref>:  presso. Letterario; v. anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n118" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11128" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11130">
          <ref rend="bold">capra che pascolava</ref>:  capra pascente. In altro momento, con altro tono, in altro stile può stare: v. altrove <hi rend="italic">le pecore pascenti</hi>; ma qui era una forte stonatura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n119" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11141" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11146">
          <ref rend="bold">gridando l'inesperto animale e accarezzandolo insieme</ref>:  garrendo insieme e careggiando colla voce l'inesperto animale. <hi rend="italic">Garrendo</hi>, letter. poetico; <hi rend="italic">careggiando</hi>, letter. arcaico; poteva dire <hi rend="italic">accarezzando con la voce</hi>, e sarebbe stato bello, ma non esatto, perché s'accarezzavano anche con le mani. Di tutto questo brano, da <hi rend="italic">quale accorreva alle grida</hi> fino a <hi rend="italic">uficio</hi>, il Tomm. nota: «Pare che queste donne non avessero in quegli uffici altro ufficio che di una mera pietà, e che il... fosse da quella parte di lazzeretto tutto sbandito. Con tanto agio fanno le cose.» Il Rig. risponde: «Il T. qui non comprese il <hi rend="italic">divino</hi> (com'egli direbbe) di tale descrizione.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n120" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11147">
          <ref rend="bold">affinché</ref>:  sicché. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n121" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11151">
          <ref rend="bold">ufizio</ref>:  uficio. Idem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n122" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11152" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11169">
          <ref rend="bold">Questa correva a prendere un poverino, che una capra tutt'intenta a allattarne un altro, pestava con una zampa</ref>:  Questa balzava a cansare un'altra capra che sculpitava un poverino, tutta intenta a allattarne un altro. Forma letter.; <hi rend="italic">balzava</hi> eccessivo; <hi rend="italic">scalpitare</hi> si potrebbe dire, se mai, di cavalli, e in altro senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n123" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11171" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11179">
          <ref rend="bold">portava in qua e in là il suo, ninnandolo</ref>:  portava attorno il suo, ninnandolo fra le braccia. Per <hi rend="italic">attorno</hi> v. l'indice; <hi rend="italic">fra le braccia</hi>, inutile, perché dal momento che lo portava, non poteva ninnarlo altrimenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n124" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11186">
          <ref rend="bold">d'acquietarlo</ref>:  d'acquetarlo. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n125" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11194" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11198">
          <ref rend="bold">ch'essa medesima gli aveva messo</ref>:  ch'ella le aveva imposto. Letter.; e il <hi rend="italic">le</hi>  era una svista grammaticale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n126" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11199" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11202">
          <ref rend="bold">Arrivò in quel punto</ref>:  Giunse in quella. Letter. poet. accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n127" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11205" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11208">
          <ref rend="bold">con la barba bianchissima</ref>:  Il Tomm. nota: «Questa barba bianchissima...» e non dice altro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n128" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11209">
          <ref rend="bold">portando</ref>:  recando. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n129" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11211">
          <ref rend="bold">bambini</ref>:  pargoletti. Letterario poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n130" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11216" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11218">
          <ref rend="bold">raccolti allora vicino</ref>:  raccolti allora allora presso. <hi rend="italic">Allora allora</hi> era eccessivo; neanche se si trattasse d'ova fresche; <hi rend="italic">presso</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n131" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11220" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11221">
          <ref rend="bold">madri spirate</ref>:  madri esanimate. Letter. accad.; v. anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n132" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11230">
          <ref rend="bold">guardando</ref>:  guatando. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n133" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11239">
          <ref rend="bold">subito</ref>:  tosto. Letter.; v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n134" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11249" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11265">
          <ref rend="bold">il giovine, spinto da quello ch'era il primo, e il più forte de' suoi pensieri s'era staccato</ref>:  il giovane, sospinto dalla sua cura s'era staccato. <hi rend="italic">Giovine</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">sospinto dalla sua cura</hi>, in questo senso, latinismo, buono al più in poesia; in prosa lo potrebbe dire un curato o un medico condotto il M., levata quella parola, la supplisce con una parafrasi tutt'altro che vana.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n135" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11272" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11273">
          <ref rend="bold">ci aveva</ref>:  vi aveva. Letter
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n136" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11281" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11287">
          <ref rend="bold">Levatosi di lìfinalmente, andò costeggiando l'assito</ref>:  Levatosi di là finalmente, andò lungo l'assito. <hi rend="italic">Di lì</hi> è più preciso, perché circoscrive di più; <hi rend="italic">di là</hi> poteva essere tutto il lazzeretto; <hi rend="italic">lungo</hi> non era esatto, se l'assito girava, com'è probabile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n137" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11299" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11300">
          <ref rend="bold">a voltare</ref>:  a dar di volta. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n138" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11312" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11317">
          <ref rend="bold">d'andar fino alla fine di quello</ref>:  di voltarne il canto. Se voleva scoprir paese novo, vuol dire che l'assito finiva, e s'apriva un altra zona; non faceva un canto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n139" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11324" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11329">
          <ref rend="bold">guardava innanzi, per studiar la strada</ref>:  guardava oltre per istudiar la via. <hi rend="italic">Guardava oltre</hi>, letter:; ma anche <hi rend="italic">innanzi</hi> è letterario; comunemente si dice guardava avanti; l'<hi rend="italic">i</hi> a <hi rend="italic">istudiar</hi>, inutile; <hi rend="italic">via</hi> qui sarebbe poco comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n140" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11342">
          <ref rend="bold">sottosopra</ref>:  sossopra. Letter.; v. anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n141" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11350" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11356">
          <ref rend="bold">passare e perdersi subito tra le baracche</ref>:  trapassare e perdersi tosto fra le trabacche. <hi rend="italic">Trapassare</hi> in questo senso non usa; <hi rend="italic">tosto</hi>, letter.; <hi rend="italic">trabacche</hi> disusato, arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n142" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11366" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11369">
          <ref rend="bold">e così di fuga</ref>:  e di fuga. <hi rend="italic">Così</hi>, d'uso, e non senza efficacia. Attento al senso, com'è vero, che anche di sfuggita alle linee principali, all'andatura stessa, anche di lontano, si riconoscon le persone.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n143" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11392" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11402">
          <ref rend="bold">e lì, a girare, a cercare, innanzi, indietro, dentro e fuori</ref>:  Tutta quest'ansietà e queste difficoltà son verissime, non c'è dubbio; nonostante, il Tomm. scrive: «Mal detto; e stracco assai.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n144" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11403" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11405">
          <ref rend="bold">per quegli andirivieni</ref>:  per giravolte e per istrette. La correzione, più semplice e più efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n145" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11424" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11425">
          <ref rend="bold">una caldaia</ref>:  una gran pentola. La <hi rend="italic">pentola</hi> è di terra; ora è certo che là dentro per quella gran comunità ci voleva altro che pentole!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n146" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11427" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11429">
          <ref rend="bold">con una scodella</ref>:  A Milano chiamano <hi rend="italic">scodella</hi> la ciotola o la tazza. Qui il M. avrà voluto dir <hi rend="italic">tazza</hi> o <hi rend="italic">scodella</hi> da vero? In un lazzeretto parrebbe che si dovesse piuttosto usare le prime che le seconde. E anche per quello che verrà dopo, parrebbe che dovesse esser così.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n147" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11439">
          <ref rend="bold">sull'uscio</ref>:  in sull'uscio. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n148" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11453" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11454">
          <ref rend="bold">guardando intorno</ref>:  guardandosi attorno. Attorno, meno com.; <hi rend="italic">guardandosi</hi> sarebbe stato per cura della sua persona, non per cura d'altri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n149" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11464" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11468">
          <ref rend="bold">Era proprio il padre Cristoforo</ref>:  Nota il Tommaseo: «Pesante.» Un'osservazione così naturale? Chi sa come doveva renderla più leggera. Ma sentite il Rigutini, che, riprendendo il Tommaseo, ne dice una più bella. «Pesante?» risponde, «giusta è piuttosto l'osservazione di Paride Zaiotti: "Nel primo rivederlo, dopo una sì lunga separazione, non ci può soddisfare che ne sia offerto in atto di cibarsi, quando tante varietà di pietosi uffici somministrava il doloroso recinto.» Avete mai, lettori, conosciuto degli accademici? Ecco voi avete trovato nel signor Paride il campione più bello. Chi c'è, domando, che non senta l'orrendevolezza e la ridicolaggine e la balordaggine di quella censura? Se il M. avesse colto fra Cristoforo in uno degli uffici pietosi, come essi volevano, non c'era nulla di male, capisco, ma certo meno naturale era di sicuro; ci si poteva trovar qualcosa di voluto, di cercato, di manierato, l'idea di voler proprio condurre il lettore in sagrestia, come diceva il Carducci, di far trovar un frate sempre in atti pii, la stoltezza artistica insomma del padre Bresciani. Il merito del romanziere, quando vuol mostrar la naturalezza, è di sceglier per l'appunto quegl'incontri che alla naturalezza portino, che essendo degli atti più comuni della vita, e lì per lì meno aspettati, dimostrino che sono casuali, che non c'è nulla di scelto e di preparato. To! Renzo trova Cristoforo con la scodella in mano: che cosa scandalosa! Ma se poi con la mente i due egregi letterati avessero avuto la bontà di fare un passino di più, avrebbero visto e ammirato l'accortezza e la finezza del romanziere, il quale, prendendo come a caso quella circostanza della scodella, à dimostrato che l'aveva invece scelta con sapienza e arte. Infatti il povero frate, che qualche volta nella giornata doveva mangiare anche lui, aveva colto un momento meno penoso, per correre alla caldaia a provvedersi d'un po' di minestra. Alla caldaia comune, a buon conto! Malato com'era, avrebbe potuto farsi trattare con qualche privilegio; e l'avrebbero fatto volentieri; forse glie l'avevano  offerto. Nossignori: fra Cristoforo, si tiene al mangiare di tutti gli altri tribolati. E una. Ma, per quanto avesse bisogno di mangiar un boccone, vedendo Renzo, posa li la scodella; e si mette a discorrer con lui, dimostrando una premura molto affettuosa e gentile, come non avrebbe certissimamente fatto fra Galdino. E due! Poi Renzo non aveva mangiato; e in qualche posto bisognava bene che trovasse, era l'ora, qualche boccone, giacché aveva con sé di quel d'Adamo, e i due pani dati a quella povera donna, rappresentavano una colazione sfumatą. Ora il frate prima di pensare a mangiar per sé, pensa a dar da mangiare e da bere a Renzo. E tre! Poi si mette a mangiar fraternamente con lui. E quattro! Basta? Compensa abbastanza la scimunitaggine dello Zaiotti?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n150" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11469" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11472">
          <ref rend="bold">La storia del quale</ref>:  Di fra Cristoforo abbiamo detto a suo luogo; v. l'indice; ma dopo d'allora uscì una pubblicazione di Luigi Luchini: <hi rend="italic">Fra Cristoforo ne' Promessi Sposi</hi>, Bozzolo, tip. Arini, 1892, con la quale veniva provato che il fondo di questo personaggio manzoniano era storico. Il suo nome infatti diceva chiaro che non poteva essere che allegorico o storico. Il Manzoni, trovandolo nella storia, avrebbe potuto prender le linee caratteristiche e cambiargli il nome come fece con Gertrude; ma lo tenne con piacere, perché troppo significativo, e troppo corrispondente all'ideale che voleva farne. Era dunque fra Cristoforo al secolo Lodovico della nobile famiglia Picenardi di Cremona, arricchitasi con le telerie, (al M. piacque farne soltanto un figliolo d'un mercante, forse perché nessuno attribuisse alla sua nascita la nobiltà de' suoi sentimenti). E di Cremona infatti lo dice la redazione autografa del Romanzo, che si trova a Brera. La sua famiglia aveva un feudo con un castello tutto cinto di torri a san Lorenzo sull'Oglio. Lodovico fu mandato a Bologna a studiar diritto; in quel tempo gli morì il padre; e lui tornato a Cremona, ricchissimo, ascritto all'Accademia degli Animosi, ebbe antipatia col marchese Bartolommeo Ariberto, facinoroso ardito, antipatia che si cambiò in odio cieco. L'una parte e l'altra assoldava bravi per venire un giorno o l'altro a cimento. Lodovico era capo anche d'una lega di Barbassori; e un giorno, mentre l'Ariberto passava dal feudo di S. Lorenzo, con venticinque bravi, Lodovico pensò d'assalirli; costoro si ripararono in una chiesola, di dove tiravan archibugiate. La giustizia prese e condannò tredici de' suoi; il marchese fu chiuso dieci mesi nel castello di Milano; innamorò la figlia del castellano, scappò e tornò a Cremona, a metter sottosopra ancora il [sic] città. Il tribunale mandò cinquanta micheletti; l'Ariberto si riparò a Mantova, presso l'amico e protettore Vincenzo Gonzaga; nel suo castello c' entrarono i birri. Un giorno l'Ariberto torna, e li coglie: il bargello tremante gli s'inginocchia davanti. Così sempre usciva libero dalle questioni; e lo chiamavan Fra Diavolo. Dopo di lui fra Cristoforo ebbe nemicizia con un altro signore Francesco Offredo, detto il Catilina de' Nobili, a cui fece uccidere (non senza rimorsi poi) un sicario; venne poi in urto col fratello di lui, Giovan Battista. Della sua ardente carità il M. aveva trovato cenni notevoli nel La Croce riportati dal Bindoni: «Negli stessi giorni (nella prima quindicina di giugno) il P. Cristo- foro da Cremona, molto avanti già eletto a quel servizio, tolti gli ostacoli, che fin allora glie l'avevano impedito, alfine entrò nel desiderato arringo; e ben si può dire desiderato, perché più volte fu udito a dire: «Io ardo di desiderio di andare a morire per Gesù Cristo, ed un'ora mi pare mill'anni... » (<hi rend="italic">Memoria</hi>, есс. Cap. IV).
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n151" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11491" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11493">
          <ref rend="bold">mosso da Rimini</ref>:  mosso di Rimini. <hi rend="italic">Di</hi>  vorrebbe dire dall'interno della città. Che fra Cristoforo fosse stato mandato a Rimini (non per il fatto di Lucia, s'intende) è storico; e aveva preso stanza nel convento della Madonna delle Grazie, fuori della città; e di là non s'era più mosso fin che non scoppiò la pèste a Milano. In un processo informativo sull'operato dei cappuccini in Milano durante la pèste del 1630 che fu tenuto il 1646, il primo chiamato a deporre fu il padre Vittore, che vedremo tra poco; e questo frate testimoniò, con giuramento, delle molte istanze fatte da padre Cristoforo per esser ammesso a servire gli appestati nel lazzeretto, dove lasciò la vita. Ci morì nel mese di giugno del 1630. Il M. fa che ci vada in quel mese, e gli prolunga la vita d'un trimestre per comodo di Renzo, di Lucia e d'altri avvenimenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n152" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11497" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11498">
          <ref rend="bold">a moversene</ref>:  a muoversene. Per l'<hi rend="italic">u</hi>  v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n153" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11507" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11508">
          <ref rend="bold">gli offrì</ref>:  gli offerse. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n154" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11519" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11525">
          <ref rend="bold">la sua vita per il prossimo. Pregò</ref>:  la vita pel prossimo. Supplicò. Il <hi rend="italic">sua</hi> è ben più eficace; v. anche l'indice. <hi rend="italic">Supplicò</hi> era esagerato, sicché il <hi rend="italic">con grande istanza</hi> dopo, diventava inutile. È vero che <hi rend="italic">grand'istanza</hi> è letter.; e nell'uso comune si sarebbe detto: <hi rend="italic">Pregò, quasi supplicò, d'esserci richiamato</hi>; ma però non è ostico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n155" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11530" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11535">
          <ref rend="bold">per assistere e servire gli appestati</ref>:  per servire ed assistere gli appestati. Nell'uso si direbbe anche così; ma siccome <hi rend="italic">servire</hi> implica atti più materiali, più assidui e più umili, il M. l'à messo dopo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n156" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11544" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11547">
          <ref rend="bold">c'era più bisogno d'infermieri</ref>:  il tempo abbisognava più d'infermieri. <hi rend="italic">Il tempo</hi> non ci aveva che vedere. Osserva la fine ironia; <hi rend="italic">abbisognava</hi>, volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n157" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11557">
          <ref rend="bold">subito</ref>:  tosto. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n158" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11563" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11566">
          <ref rend="bold">e c'era da circa</ref>:  e vi stava da circa. Sarebbe di casa; ma quella non era una casa. V. anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n159" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11570" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11571">
          <ref rend="bold">la consolazione</ref>:  Consolazione grandissima perché in circostanze straordinarie, in cui trovar fra Cristoforo forma veramente un'avventura da romanzo e una trovata da grande artista. Senza quel suo buon frate ripescar Lucia era assai più arduo; e ripescata, non si scioglieva con uguale facilità dal voto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n160" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11574" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11583">
          <ref rend="bold">nel ritrovare il suo buon frate, non fu intera neppure</ref>:  nel ritrovar così il suo buon frate non fu netta pure. <hi rend="italic">Così</hi> vorrebbe dire <hi rend="italic">in quello stato</hi>; e sarebbe contradittorio; <hi rend="italic">netta</hi> di consolazione non si dice; per <hi rend="italic">pure</hi> v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n161" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11586" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11594">
          <ref rend="bold">nell'atto stesso d'accertarsi ch'era lui, dovette vedere quant'era mutato</ref>:  insieme colla certezza ch' egli era lui, ricevette una dolorosa impressione del come egli era mutato. La correzione, più semplice e più efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n162" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11598" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11604">
          <ref rend="bold">e stentato il viso scarno e smorto</ref>:  come doglioso; la faccia scarna e sparuta. <hi rend="italic">Doglioso</hi> non si dice affatto; per il <hi rend="italic">viso</hi> v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n163" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11610" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11612">
          <ref rend="bold">una natura esausta</ref>:  Benissimo dipinto. Fra Cristoforo lottava con l'interno della coscienza e col male.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n164" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11618" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11624">
          <ref rend="bold">che s'aiutava e si sorreggeva, ogni momento</ref>:  che si aiutasse, e come si sorreggesse ad ogni istante. Questo congiuntivo indeboliva; l'indicativo è ben più efficace; <hi rend="italic">istante</hi>, letter. accad.; v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n165" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11630" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11641">
          <ref rend="bold">anche lui fissando lo sguardo nel giovine che veniva verso di lui</ref>:  egli pure tendendo lo sguardo nel giovane che veniva a lui. <hi rend="italic">Giovane</hi>, meno com.; il rimanente, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n166" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11642" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11650">
          <ref rend="bold">e che, col gesto, non osando con la voce</ref>:  Dice il Tomm.: «Questo gesto così indeterminato non dà alcuna idea». Il Rig. gli risponde: «Se lo determina da sé il lettore.» E avverti com'è colta a volo la nota psicologica del <hi rend="italic">non osando con la voce</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n167" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11652" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11653">
          <ref rend="bold">di farsi</ref>:  di farglisi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n168" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11665">
          <ref rend="bold">vicino</ref>:  così presso. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n169" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11666" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11673">
          <ref rend="bold">da poter esser sentito senza alzar la voce</ref>:  da essere inteso senza gridare. <hi rend="italic">Poter</hi> era indispensabile dopo levato il così; <hi rend="italic">inteso</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">gridare</hi> era eccessivo, e v. anche qui l'indice. Per <hi rend="italic">senza alzar la voce</hi> è lo stesso fenomeno che s'è notato precedentemente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n170" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11679" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11685">
          <ref rend="bold">posando in terra la scodella, e alzandosi</ref>:  mettendo in terra la scodella, e levandosi. <hi rend="italic">Posando</hi> è il metter in terra un momento; <hi rend="italic">levandosi</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n171" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11688" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11689">
          <ref rend="bold">Come sta</ref>:  Come sta ella. Affettazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n172" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11693" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11695">
          <ref rend="bold">Meglio di tanti</ref>:  Osserva la gentilezza del suo pensiero: era malato, si sentiva finito, disfatto, vicino a morire; eppure trovava d'esser ancora in uno stato di privilegio di fronte a tanti e tanti altri che erano li in quel luogo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n173" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11696" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11701">
          <ref rend="bold">poverini che tu vedi qui, rispose</ref>:  poveretti che tu vedi e rispose. <hi rend="italic">Poveretti</hi>, vedi l'indice; il <hi rend="italic">qui</hi> era necessario; localizza, determina, colorisce meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n174" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11704" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11715">
          <ref rend="bold">e la sua voce era fioca, cupa, mutata come tutto il resto</ref>:  Il Tomm. nota: «Dopo aver detto <hi rend="italic">fioca</hi>, <hi rend="italic">cupa</hi>, dice <hi rend="italic">mutata</hi>. Gli risponde il Rig.: «Se non ci fosse <hi rend="italic">come tutto il </hi>forse avrebbe ragione. Senza dubbio; ma Dio buono! anche il Tommaseo stesso se non fosse morto, a quest'ora sarebbe ancora vivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n175" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11718" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11723">
          <ref rend="bold">era quello di prima, e un</ref>:  era quel di prima o un. <hi rend="italic">Quel</hi> troncato e solo, si dice e di persone e di cose; ma qui era aspro; l'<hi rend="italic">e</hi> assicura, l'<hi rend="italic">o</hi> era incerto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n176" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11739" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11740">
          <ref rend="bold">esultante di</ref>:  esultante del. <hi rend="italic">Di</hi> è più conforme all'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n177" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11744" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11747">
          <ref rend="bold">suo principio, ci rimettesse</ref>:  un suo Principio vi restituisse un. L'iniziale maiuscola diceva Dio dichiarato; con la minuscola pare che vi accenni più vagamente e delicatamente; <hi rend="italic">restituisse</hi> no, perché non era stato preso in prestito; si dice <hi rend="italic">rimettere</hi> per <hi rend="italic">aggiungere</hi>, di legna al foco, d'olio al lume, e sim.; così qui, per figura, di luce all'occhio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n178" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11759" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11764">
          <ref rend="bold">ci andava a poco a poco</ref>:  vi andava ad ora ad ora. Letter. poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n179" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11770" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11771">
          <ref rend="bold">sei qui?</ref>:  sei in questo luogo? Non c'era bisogno di quella designazione perifrastica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n180" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11779" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11783">
          <ref rend="bold">L'ho avuta, grazie al cielo</ref>:  Pare una burla, е è una verità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n181" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11788" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11792">
          <ref rend="bold">Lucia! è qui Lucia?</ref>:  La domanda artisticamente è molto accorta. Non deve venire in mente, pensa l'A., al più maligno dei conti Attili che il frate sia andato da Rimini al lazzeretto attirato da una qualunque possibile, per quanto vana, simpatia per la sua protetta. I conti Attili, si sa, le pensano tutte! Che il frate non sappia nulla di Lucia parrebbe cosa semplice, ché Lucia non da molto tempo sarà stata lì, e il frate non aveva che vedere col lazzeretto delle donne; ma l'A. deve metter le mani avanti. È l'unico a cui sia permesso, anzi a cui sia quasi richiesto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n182" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11803" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11805">
          <ref rend="bold">È tua moglie?</ref>:  È ella tua moglie? Letter. e freddo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n183" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11831" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11834">
          <ref rend="bold">da voi altri, io</ref>:  da voi, io. È così affettuosa quell'aggiunta familiare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n184" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11842" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11845">
          <ref rend="bold">ch'Egli mi ti manda</ref>:  È letter., molto letter.; ma qui se non si richiede, si fa tollerare dall'altezza dell'idea e dalla forza del sentimento. Dio ne guardi se questa fosse scarsa!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n185" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11846" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11851">
          <ref rend="bold">dico la verità che desidero molto</ref>:  dico il vero che desidero assai. <hi rend="italic">Il vero</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">molto</hi>, più com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n186" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11861" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11865">
          <ref rend="bold">le cose che m'hanno fatto?</ref>:  le cose, che m'hanno fatte ? Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n187" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11866" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11870">
          <ref rend="bold">Ma tu, che avevi fatto?</ref>:  Ecco l'uomo che prima che uno accusi vuole che s'accusi. Che uno riceva del male è male; ma bisogna prima vedere da chi viene la provocazione. Qui Renzo accusa il governo; fra Cristoforo gli dice: «sentiamo prima che cosa avevi fatto tu al governo!»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n188" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11882" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11884">
          <ref rend="bold">direi una bugia</ref>:  direi la bugia. Non usa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n189" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11888" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11891">
          <ref rend="bold">non n'ho fatte punto</ref>:  non ne ho fatte mica. Era più sbiadito; poi il <hi rend="italic">mica</hi> non piace al M.; v. l'indice. Secondo l'uso popolare si direbbe: <hi rend="italic">non n'ò fatte punte</hi>; ma il M. vuol essere più sottile ancora dell'uso: <hi rend="italic">punto</hi> dice <hi rend="italic">niente di niente</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n190" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11900" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11905">
          <ref rend="bold">Ora dunque le potrò dir tutto</ref>:  Ora che mi crede, e che m'à fiducia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n191" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11910" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11913">
          <ref rend="bold">е andato alcuni passi</ref>:  e, dati alcuni passi. Non si direbbe.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n192" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11918" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11919">
          <ref rend="bold">padre Vittore!</ref>:  V. la nota qui sotto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n193" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11920" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11929">
          <ref rend="bold">Dopo qualche momento, comparve un giovine cappuccino, al quale disse</ref>:  Poco stante, comparve un giovane cappuccino, al quale egli disse. <hi rend="italic">Poco stante</hi>, letter. accad.; <hi rend="italic">giovine</hi>, v. l'indice. Per il senso, questo frate era giovine appetto a lui: si sa soltanto che p. Vittore aveva il 1630 trentun anni. <hi rend="italic">Egli</hi>, letter. e inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n194" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11935" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11936">
          <ref rend="bold">di guardare</ref>:  di attendere. In questo senso, meno com. e più sbiadito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n195" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11943">
          <ref rend="bold">poverini</ref>:  poveretti. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n196" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11950" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11952">
          <ref rend="bold">e se alcuno</ref>:  Prepara la scena di don Rodrigo. Secondo l'uso si direbbe <hi rend="italic">qualcuno</hi>; <hi rend="italic">alcuno</hi> al singol. è lett.; ma fra Cristoforo à già cominciato a alzarsi un poco nella lingua letteraria; e anche questo è una preparazione all'elevatezza del suo futuro discorso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n197" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11954" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11956">
          <ref rend="bold">mi volesse, chiamatemi</ref>:  mi domandasse me, vogliate chiamarmi. <hi rend="italic">Mi volesse</hi>, più usato e più efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n198" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11957" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11959">
          <ref rend="bold">Quel tale principalmente</ref>:  L'abile artista prepara la scena.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n199" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11965">
          <ref rend="bold">piccolo</ref>:  picciolo. Poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n200" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11969" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11979">
          <ref rend="bold">in sé, avvisatemi subito, per carità.» «Non dubitate,» rispose il giovine</ref>:  in sentimento, ch'io ne sia subito avvisato per carità.» Il giovane frate rispose che farebbe. <hi rend="italic">In sé</hi>, più com.; <hi rend="italic">ch'io ne sia subito avvisato</hi> era una maniera piuttosto presuntuosa e superba, e in contrasto col successivo per carità. Il <hi rend="italic">non dubitate</hi> aggiunto, val meglio assai che la linea indeterminata di prima, la quale era poi d'un sapore letterario vieto. Oltr'a questo mancava di forma dialogica. Il dialogo, a tempo e luogo, è quello che rianima e forma la vita del romanzo. Il Tomm. aveva probabilmente sentito questo notando: «Ε perché non far parlar niente il giovine frato? » Ma il Rigut. dà una risposta strana. Dice: «Nella 2ª ediz. il giovane frate parla: - Non dubitate - rispose. Ma questo suo parlare che aggiunge di più?» In nome del Signore che cosa doveva aggiungere di più? Una cicalata dell'Accademia della Crusca? Un discorso inopportuno da far mostrare l'inabilità dell'artista? Quando uno dice più che non deve in conversazione, può far cattiva figura, ma in arte e in politica non c'è bisogno del può.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n201" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11986" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_11987">
          <ref rend="bold">entriamo qui</ref>:  Nella capanna di fra Cristoforo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n201b" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_11999">
          <ref rend="bold">devi</ref>: tu dei. Poetico.<l>                      e se turbar ti
            dèi</l><l>túrbati che di fe' mancato sei,</l>dice l'Ar.(<hi rend="italic">Orl. Fur.</hi>
          1, 27). </note>
          <note xml:id="Petrocchi_cap35-n202" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12008" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12010">
          <ref rend="bold">ora che lei</ref>:  ora ch'ella. Letter. accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n203" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12012" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12020">
          <ref rend="bold">ci fa pensare, mi ricordo che sono ancora digiuno</ref>:  Qui il lettore vede súbito e la naturalezza e la verità della risposta di Renzo, e la ragione della famosa scodella; ma il Tomm. sentenzia: «Male.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n204" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12026">
          <ref rend="bold">presa</ref>:  tolta. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n205" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12027" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12028">
          <ref rend="bold">un'altra scodella</ref>:  Mi persuado sempre di più di quanto dissi precedentemente: che qui si deve trattar d'una ciotola, d'una tazza grande.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n206" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12030" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12033">
          <ref rend="bold">a empire alla caldaia</ref>:  tornato, la diede: a riempiere al pentolone: tornato la presentò. <hi rend="italic">Riempiere</hi> non si dice; se mai, <hi rend="italic">riempire</hi>; ma vorrebbe dire <hi rend="italic">Empire un'altra volta</hi>; <hi rend="italic">pentolone</hi> non era esatto: il <hi rend="italic">pentolone</hi> è di terra; la <hi rend="italic">caldaia</hi>, di rame, è più grande: quale ci vuole in simili luoghi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n207" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12035" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12036">
          <ref rend="bold">la diede</ref>:  la presentò. Stava bene se fosse stato un vassoio di confetti di cosa che è da scegliere o da prendere con riguardo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n208" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12042" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12043">
          <ref rend="bold">lo fece</ref>:  lo fe'. Letterario poetico. sur un saccone. Ci dormiva il frate.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n209" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12057">
          <ref rend="bold">botte</ref>:  Non <hi rend="italic">botticina</hi>: perché sarebbe di vin comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n210" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12058" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12064">
          <ref rend="bold">ch'era in un canto, e ne spillò</ref>:  che stava in un canto, e ne portò. <hi rend="italic">Stava</hi> di persone; <hi rend="italic">spillò</hi> dice meglio la prima azione e più interessante, se non importante, giacché spillato che l'abbia, s'intende il rimanente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n211" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12069" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12074">
          <ref rend="bold">che mise sur un tavolino, davanti</ref>:  che pose sur un deschetto presso. Letterario affettato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n212" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12112">
          <ref rend="bold">proprio</ref>:  mo. Il Tomm. osserva: « Il <hi rend="italic">mo</hi> è più da villano, perché toglie tutto l'affetto; tanto è vero che a far parlare la gente vile così com'ella parla, non se ne tira bene.» Invece di tutto questo discorso che ben poco si regge, non bastava dire che <hi rend="italic">mo</hi> oggi è un lombardismo, e che stonava? Che c'entra la gente vile? I vili stanno tanto in alto che in basso: sono tra i villani come negli altri ceti. E anche un vilissimo villano di Toscana parla meglio d'un signore non vile degli altri paesi. Il Rigutini gli risponde: «Il mo lombardo cedette poi il luogo al proprio, come direbbe anche un villan toscano: sicché la differenza tra villano e villano non è che di parola.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n213" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12121" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12124">
          <ref rend="bold">«è roba de' poveri</ref>:  «la è roba dei poveri. Il <hi rend="italic">la</hi> sarebbe stato qui affettazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n214" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12125" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12133">
          <ref rend="bold">ma anche tu sei un povero, in questo momento</ref>:  Accortezza e finezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n215" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12144" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12156">
          <ref rend="bold">poverina; e cerca di spicciarti; che c'è poco tempo, e molto da fare</ref>:  poveretta; e cerca di far con poche parole; ché il tempo è scarso, e il da fare assai. <hi rend="italic">Poverina</hi>, v. l'indice; con <hi rend="italic">spicciarti</hi> anche l'A. stesso si spiccia. Avverti ancora l'accortezza. <hi rend="italic">Di far</hi> per <hi rend="italic">parlare</hi> era letter. e sbiadito; il tempo è scarso e il <hi rend="italic">da fare assai</hi> poteva stare, ma è un bel verso endecasillabo, e d'impostatura troppo sentenziosa, contro la natura del frate.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n216" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12162" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12166">
          <ref rend="bold">tra una cucchiaiata e l'altra</ref>:  tra un cucchiaio e l'altro. <hi rend="italic">Cucchiaiata</hi> è per esattezza, perché è la roba che si mangia col cucchiaio. <hi rend="italic">Tra un cucchiaio</hi> poteva stare se si fosse trattato, per esempio, di pulire i cucchiai. Per il senso osserva la gentilezza di Renzo, che comincia dalla storia di Lucia, non dalla propria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n217" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12180">
          <ref rend="bold">l'immagine</ref>:  l'imagine. Grafia latina. Per il senso osserva la delicata coscienza di fra Cristoforo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n218" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12190" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12192">
          <ref rend="bold">d'essere stato lui</ref>:  di essere egli stato. Letterario pesante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n219" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12207" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12214">
          <ref rend="bold">senza fiato; ma lo riprese subito, sentendo com'era</ref>:  senza respiro; ma lo riebbe poi tosto, all'udire come ella era. <hi rend="italic">Senza fiato</hi>, parlando d'un'impressione dolorosa, è la frase sacramentale; <hi rend="italic">senza respiro</hi>, d'un malato grave o sim.; <hi rend="italic">riebbe</hi>, se glie l'avesse dato qualcun altro; il rimanente, lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n220" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12218">
          <ref rend="bold">resa</ref>:  renduta. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n221" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12230" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12235">
          <ref rend="bold">le racconterò di me,» proseguì Renzo</ref>:  le dirò di me,» proseguì il narratore. <hi rend="italic">Le dirò</hi>, più freddo; il narratore, freddissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n222" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12259" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12267">
          <ref rend="bold">sottosopra, s'era arrischiato d'andarci; come non ci aveva trovato</ref>:  sossopra, s'era assicurato di andarvi; come non aveva trovato colà. <hi rend="italic">Sossopra</hi> letter.; assicurato, inesatto; <hi rend="italic">d'andarvi</hi> , letter.; il rimanente letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n223" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12276" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12282">
          <ref rend="bold">era al lazzeretto. «Ε son qui concluse</ref>:  si trovava al lazzeretto: «E son qui,» conchiuse. <hi rend="italic">Si trovava</hi> se fosse stata là in villeggiatura; <hi rend="italic">conchiuse</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n224" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12289" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_10409">
          <ref rend="bold">se... mi vuole ancora... perché... alle volte...</ref>:  Avverti l'accortezza di Renzo: à raccontato, ma non è uscito di carreggiata: non gli à detto nulla del voto: una cosa alla volta!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n225" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12300" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12303">
          <ref rend="bold">«Ma, domandò il frate</ref>:  «Ma come sei tu qui indirizzato chiese il frate. Anche questo, andava bene se si fosse trattato d'impiego, di villeggiatura, di qualcuno a cui dovesse esser raccomandato, e simili. <hi rend="italic">Chiese</hi> per <hi rend="italic">domandò</hi> letter.
                     </note>
         <note xml:id="Petrocchi_cap35-n226" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12307" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12311">
          <ref rend="bold">dove sia stata messa, quando</ref>:  del dove ella sia stata riposta, del quando. <hi rend="italic">Del dove... del quando</hi>, il <hi rend="italic">del</hi>  inutile e volg.; <hi rend="italic">ella</hi>, inutile e letter.; <hi rend="italic">riposta</hi> se fosse stata una veste da mettersi in un armadio per un'altra stagione, o una posata in un astuccio, un anello in uno scatolino o simili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n227" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12324" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12327">
          <ref rend="bold">se pur la c'è</ref>:  Altro dei <hi rend="italic">la</hi> fiorentini e milanesi; v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n228" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12332">
          <ref rend="bold">poverino</ref>:  poveretto. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n229" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12334" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12340">
          <ref rend="bold">che ricerche hai tu finora fatte qui?</ref>:  che diligenza hai tu finora fatta qui? <hi rend="italic">Diligenza</hi>, in questo senso, letterario e pesante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n230" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12343" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12344">
          <ref rend="bold">e rigirato</ref>:  e girato. Stava bene ugualmente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n231" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12352">
          <ref rend="bold">visto</ref>:  veduto. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n232" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12363">
          <ref rend="bold">devono</ref>:  debbano. Letter.; e l'indicativo, più efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n233" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12377" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12383">
          <ref rend="bold">se è così, ora lei me l'insegnerà</ref>:  se la è così, ora ella me lo insegnerà. Quel <hi rend="italic">la</hi> era un'affettazione pesante; quando mai, <hi rend="italic">se l'è (s'ell'è) così</hi>; l'<hi rend="italic">ella</hi> dopo, letter. e freddo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n234" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12390">
          <ref rend="bold">d'entrarci</ref>:  d'entrarvi. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n235" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12399" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12400">
          <ref rend="bold">Ebbene, cosa</ref>:  Oh, bene, che cosa. Per <hi rend="italic">che cosa</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">oh bene</hi>, si dice in segno di gioia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n236" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12410" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12411">
          <ref rend="bold">figliuolo caro</ref>:  figliuol caro. Meno usato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n237" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12423" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12427">
          <ref rend="bold">che si possa farla osservar</ref>:  ch'ella si possa far rispettare. <hi rend="italic">Ch'ella</hi>, letter.; <hi rend="italic">osservare</hi> è più.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n238" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12432" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12434">
          <ref rend="bold">è una ragione</ref>:  è ella una ragione. Letter. Per il senso osserva: alla porta coi gabellotti il M. non avrebbe portato in campo questa ragione, benché anche li ci fossero delle regole da osservare, e la gravezza de' guai ne impedisse ugualmente il rigore. Perché dunque? Perché <hi rend="italic">Vario è l'istesso error ne' gradi vari, | E sol l'egualità giusta è co' pari,</hi> dice il Tasso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n239" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12451" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12452">
          <ref rend="bold">lei sa</ref>:  ella sa. Id.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n240" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12462" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12464">
          <ref rend="bold">e ho pazienza</ref>:  e porto pazienza. Poteva stare ugualmente; ma il verbo <hi rend="italic">avere</hi> in questo caso dice maggior serenità; porto, più impazienza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n241" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12477" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12478">
          <ref rend="bold">e ora</ref>:  e adesso mo... Lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n242" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12479" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12483">
          <ref rend="bold">«Non so cosa dire,» riprese</ref>:  «Non so che dire,» ripigliò. Meno usato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n243" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12486">
          <ref rend="bold">rispondendo</ref>:  Osserva anche quest'altro fenomeno psicologico molto frequente. A che pensava fra Cristoforo? Alle vicende di Renzo ? Alla regola di trasgredire? All'una e all'altra cosa? Non sempre lo sa dire la persona stessa che è distratta a che cosa pensava.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n244" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12495">
          <ref rend="bold">giovine</ref>:  giovane. Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n245" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12496" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12500">
          <ref rend="bold">tu vai con buona intenzione</ref>:  tu vai a buona intenzione. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n246" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12509" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12511">
          <ref rend="bold">hanno libero l'accesso</ref>:  hanno libero accesso. Poteva stare; ma l'articolo determina, richiama più l'attenzione sulla cosa, accresce efficacia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n247" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12521" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12523">
          <ref rend="bold">che farai tu</ref>:  che tu farai. Il <hi rend="italic">tu</hi>  importantissimo andava dopo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n248" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12529" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12535">
          <ref rend="bold">questa tua perseveranza d'affetto, questa tua fedeltà</ref>:  Attento al senso, così umano, così vero, così santo, e così rinnegato dalla società perversa tutta quanta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n249" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12548" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12554">
          <ref rend="bold">più rigoroso degli uomini, ma più indulgente</ref>:  Pare una contradizione; ma non è: Dio è più rigoroso nell'osservazione delle cose secondo la prescrizione della natura, che è il fondamento essenziale, e indulge alle pedanterie e alle esteriorità; mentre gli uomini fanno appunto quasi sempre il rovescio. Il Tomm. nota: «<hi rend="italic">rigoroso</hi> non è bello; del resto la sentenza è sublime.» Se <hi rend="italic">rigoroso</hi> non è bello, in che consiste la bellezza della sentenza, e quale altra parola avrebbe potuto sostituire in meglio? Doveva dircelo il Tomm.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n250" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12571" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12579">
          <ref rend="bold">Ricordati solo, che, della tua condotta in quel luogo</ref>:  È un'ammonizione che gli fa, più per dovere e scrupolo eccessivo di coscienza, che per bisogno. Che diavolo doveva fare Renzo là dentro, in un lazzeretto, passandoci per una volta? Avrebbe potuto andare anche in un convento di monache, non è vero?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n251" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12593" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12594">
          <ref rend="bold">senza dubbio</ref>:  senza fallo. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n252" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12603" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12606">
          <ref rend="bold">medesimo tempo anche Renzo</ref>:  e con lui Renzo. Poteva stare, ma era troppo secco, e l'aggiunta è più efficace. Il <hi rend="italic">con lui</hi> se rimaneva anche con l'aggiunta, nulla di male.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n253" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12620" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12628">
          <ref rend="bold">tra sé di non parlare, come s'era proposto prima</ref>:  seco stesso di non parlare, come da prima s'era proposto. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n254" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12656" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12658">
          <ref rend="bold">tempo a discorrerne</ref>:  tempo a discorrere. Il <hi rend="italic">ne</hi> era necessario. Per il senso osserva ancora la giudiziosa accortezza di Renzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n255" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12664" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12674">
          <ref rend="bold">Tiratolo sull'uscio... Senti</ref>:  Trattolo sull'apertura della capanna, ch'era volta a settentrione, il frate ripigliò: «ascolta. <hi rend="italic">Trattolo</hi>, letter.; <hi rend="italic">apertura</hi> non esatto; <hi rend="italic">volta</hi>, inutile. Ma perché a settentrione? Il perché è storico. La distribuzione delle capanne (Bindoni, <hi rend="italic">op. cit.</hi> p. 256) doveva essere in lunghi rettifili, e volte a settentrione. Decretato così dal quinto concilio provinciale milanese il 1579: «In eu situ (dei lazzeretti) videant et studeant episcopi ut ordine recto tuguria collocantur, et si fieri potest, a parte anteriori, ad septentrionem versus, vel in aliam partem salubrem spectent,» cioè «In questi lazzeretti si cerchi e si studi dai vescovi che le capanne sian disposte in fila, e, se è possibile, l'entrata sia a settentrione o in altra parte salubre.» <hi rend="italic">Ripigliò</hi> meno com.; <hi rend="italic">ascolta</hi> à del letter. in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n256" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12691">
          <ref rend="bold">quarantina</ref>:  quarantena. Sarebbe più com.; il popolo lo dice però <hi rend="italic">quarantina</hi> e al M. parendo, si vede, più vicino all'etimologia, l'à preferito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n257" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12707" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12709">
          <ref rend="bold">alzando la mano</ref>:  levando la destra. Uso. Quella destra era un'affettazione.; v. anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n258" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12713" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12723">
          <ref rend="bold">indicava a sinistra nell'aria torbida la cupola della cappella, che torreggiava</ref>:  segnava a manca nell'aere torbido la cupola del tempietto torreggiante. Letter. e poetico. <hi rend="italic">Segnava a manca | nell'aere torbido</hi> eran due bei quinari; <hi rend="italic">tempietto</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">torreggiante</hi>, d'impostatura e pretensione letter. In quant'alla cupola è da sapere che il 9 luglio 1797 (Bindoni, <hi rend="italic">op. cit.</hi> p. 243) fu demolita per accenderci una gran fiamma, simbolo dell'amor di patria, e bruciò tutto quel giorno; e nel mezzo del tempio c'era stata messa la statua della Libertà, che poi il 1799, quando vennero i russi e i cosacchi, dopo il passaggio del ponte di Lecco e la conseguente vittoria di Verderio, alla fine d'aprile, fu abbattuta, insieme a quella di Giunio Bruto in Piazza dei Mercanti; per questa v. a suo luogo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n259" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12726" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12727">
          <ref rend="bold">miserabili tende</ref>:  Il Bindoni suppone che, con l'infierire del contagio, esaurite le capanne e le baracche, sian venuti all'estremo espediente di giovarsi degli spazi vuoti del prato per inalzarci delle tende.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n260" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12728" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12729">
          <ref rend="bold">e proseguì</ref>:  e seguiva. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n261" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12735">
          <ref rend="bold">radunando</ref>:  ragunundo. Idem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n262" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12740" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12746">
          <ref rend="bold">dalla porta per la quale tu devi</ref>:  della porta per la quale tu dei. Idem. Per il senso osserva: intanto ti prepara la scena del padre Felice e la conseguente descrizione di pietà e di dolori. Il M. aveva raccapezzato tanto prezioso materiale della pestilenza, e raro, e inedito (il materiale di questo genere è forse il più raro nella letteratura) che ci volle tutta la sua capacità artistica per ripiegarlo a dovere in una tela così semplice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n263" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12750">
          <ref rend="bold">era</ref>:  egli era. Letterario e volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n264" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12756" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12761">
          <ref rend="bold">a sbrattare la strada, «Per l'appunto</ref>:  e tu devi anche aver sentito qualche tocco di quella campana: a disimpedir la strada.» «Appunto: e tu dei anche avere inteso qualche tocco di quella campanella. <hi rend="italic">Disimpedire</hi> usava un tempo: l'adoprò il Davanzati; ma ora, in questo senso almeno, è quasi ridicolo.  <hi rend="italic">Appunto</hi> poteva stare; <hi rend="italic">inteso</hi> di suono, non si dice; v. anche l'indice. In quant'alla <hi rend="italic">campana</hi> (e non <hi rend="italic">campanella</hi>), bisogna sapere che era sopra la porta principale d'ingresso, su una torricella. C'era stata messa dall'ufficio della sanità in occasione d'una pèste, e forse, pensa il Bindoni, dell'ultima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n265" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12773" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12775">
          <ref rend="bold">«N'ho sentito uno»</ref>:  «Uno ne ho inteso.» Uso; v. anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n266" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12787" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12791">
          <ref rend="bold">farà loro un piccolo discorso</ref>:  farà loro due parole. <hi rend="italic">Far due chiacchiere</hi> si dice, ma non far due parole; se mai, dire; è però meno: fra Cristoforo sapeva già, naturalmente, che questo discorso ci sarebbe stato; e l'aut., come abbiamo avvertito sopra, lo rammenta qui per preparare la scena.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n267" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12798" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12819">
          <ref rend="bold">a quel tocco... né dar nell'occhio</ref>:  a quel segno, portati colà; fa [sic] di allogarti dietro la radunanza sull'orlo del viale, dove senza dar disturbo, né farti scorgere. <hi rend="italic">Tocco</hi>, trattandosi di campana, uso; <hi rend="italic">fa di allogarti dietro la ragunanza</hi>, letter, e stentato; <hi rend="italic">sull'orlo</hi>, si dice d'un fosso: <hi rend="italic">E come all'orlo dell'acqua d'un fosso | stanno i ranocchi pur col muso fuori | si che celano i piedi e l'altro grosso</hi>, dice Dante (<hi rend="italic">Inf.</hi> xxII, 25 e seg.); così si dice <hi rend="italic">l'orlo d'un bicchiere, d'un embrice, del tetto ecc.</hi> insomma di tutte le cose estreme; e <hi rend="italic">della strada</hi> si dice, ma proprio in su quell'estremità che costituisce angustia e pericolo; p. e. i ciuchi vanno sempre sull'orlo della strada. Ora qui questo bisogno d'andarsi a metter in un'estremità esagerata non c'era: bastava che stesse da una parte, che è la frase usata appunto quando si vuol accennare a un punto lì vicino all'orlo; <hi rend="italic">disturbare</hi> più comune; <hi rend="italic">farsi scorgere</hi>, avrebbe altro senso, di fare qualche scenata o azione dispiacente a chi lo vede.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n268" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12824" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12289">
          <ref rend="bold">e vedi... vedi... se</ref>:  e vedi... vedi... vedi... se. Il Tomm. notava qui giustamente: «Troppi <hi rend="italic">vedi</hi>.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n269" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12827" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12830">
          <ref rend="bold">se la ci fosse</ref>:  Uno dei soliti <hi rend="italic">la</hi> , di cui v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n270" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12842" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12854">
          <ref rend="bold">e alzò di nuovo la mano, accennando il lato dell'edifizio che avevan dirimpetto</ref>:  e levò di nuovo la mano, additando il lato dell'edificio che avevano di rimpetto. <hi rend="italic">Alzò</hi>, <hi rend="italic">additando</hi> e <hi rend="italic">dirimpetto</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">edificio</hi>, meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n271" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12862" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12867">
          <ref rend="bold">del terreno che è lì davanti</ref>:  del campo che gli è dinanzi. <hi rend="italic">Campo</hi> non era proprio, in questo senso; <hi rend="italic">dinanzi</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n272" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12874">
          <ref rend="bold">stecconato</ref>:  steccato. Diverso, più piccolo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n273" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12881" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12888">
          <ref rend="bold">ma in certi luoghi interrotto, in altri aperto</ref>:  ma dove interrotto, dove aperto. Meno com, e meno preciso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n274" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12893" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12894">
          <ref rend="bold">per entrare</ref>:  all'entrare. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n275" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12929" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12935">
          <ref rend="bold">e renderà conto di te. Cercala lì</ref>:  e darà conto di te. Cercala quivi. <hi rend="italic">Renderà conto</hi>, in questo senso, uso; <hi rend="italic">quivi</hi>, letter. accadem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n276" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12937" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12941">
          <ref rend="bold">con fiducia e... con rassegnazione</ref>:  Due gran parole, che racchiudono due grandi fatti umani, incancellabili e veri. Bisogna sperare, e esser pronti e preparati a non disperare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n277" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12945" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12948">
          <ref rend="bold">non è poco ciò</ref>:  è gran cosa ciò: <hi rend="italic">Non è poco</hi> è più forte nella sua mestizia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n278" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12952" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12955">
          <ref rend="bold">venuto a cercar qui</ref>:  tu chiedi una persona: venuto a domandar quivi: tu domandi una persona. <hi rend="italic">Domandare</hi>, il T. notava: «affettato.» No, in questo senso era un lombardismo. Qui bisognava dir <hi rend="italic">chiedere</hi> figuratamente, o realisticamente <hi rend="italic">cercare</hi>; e il M. li mette tutt'e due.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n279" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12981" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_12983">
          <ref rend="bold">quanti pochi uscire!</ref>:  quanto pochi uscire! Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n280" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12989">
          <ref rend="bold">sacrifizio...</ref>:  sacrificio. più letter. Per il senso attento. Renzo a tutta questa descrizione tremenda d'un lazzeretto che s'è rinnovato tante volte, e di dove erano rarissimi gli usciti vivi, si sente una grande stretta al cuore. - È possibile dunque che Lucia sia ancora viva? Devo proprio rassegnarmi a fare un sacrifizio?! Ma è giusto, è ragionevole che a me, per colpa non mia, tocchi questa sorte? Neanche averla riveduta, non che sposata! E per causa di quello scellerato! - E il sangue nell'orrendo contrasto gli sale al capo; e perde ancora una volta davanti a padre Cristoforo la pazienza; l'amore compresso scatta senza poterlo frenare. Quella burrasca che si preparava nel cielo aiuta a formarsene un'altra non meno tempestosa nel cuore del povero Renzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n281" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12991">
          <ref rend="bold">intendo</ref>:  capisco. V. l'indice. Qui il Tomm. nota: «capisco non è né affettuoso, né naturale; come non sono tutte queste parole». Non sono che cosa? Che c'entra l'<hi rend="italic">affettuoso</hi>? Renzo non ne aveva affatto voglia d'essere affettuoso: sicché la critica è a svantaggio del critico. Il fondo del periodo era naturalissimo: solo la lingua aveva bisogno d'un po' di pulitura; e l'autore, gliel'à data.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n282" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_12995" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13003">
          <ref rend="bold">stravolgendo gli occhi e cambiandosi tutto in viso; «intendo!</ref>:  travolgendo lo sguardo e oscurandosi tutto in volto: «capisco! <hi rend="italic">Travolgere</hi>, d'occhi meno com.; <hi rend="italic">lo sguardo</hi>, letter. poet.; e letter. il rimanente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n283" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13014" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13022">
          <ref rend="bold">per tutto il lazzeretto, in lungo e in largo</ref>:  da cima a fondo per tutto il lazzeretto. In lungo e in largo ben più efficace, e anche messo per ultimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n284" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13035" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13040">
          <ref rend="bold">con un'aria di serietà e d'aspettativa</ref>:  in un'aria d'un serio aspettare. È un verso novenario, e poi d'impostatura tutta letteraria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n285" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13051" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13057">
          <ref rend="bold">la rabbia riaccesa dall'idea di quel dubbio</ref>:  l'ira già già rigonfiata in cuore. <hi rend="italic">Ira</hi>, è meno; il <hi rend="italic">già già</hi> in questo senso, letterario; <hi rend="italic">rigonfiata in cuore</hi> poteva stare letterariamente con <hi rend="italic">ira</hi>, non più con <hi rend="italic">rabbia</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n286" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13058" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13064">
          <ref rend="bold">aveva fatto perdere il lume degli occhi</ref>:  appannava la vista e toglieva il rispetto. <hi rend="italic">Appannar la vista</hi>, che l'A. mantiene nel seguente capitolo, quando Renzo si trova alla capanna di Lucia, si può per tant'altre cause; perdere il lume degli occhi, è per fuorviamento della ragione e, per conseguenza, d'ogni rispetto umano. Qui il Tomm. nota: «<hi rend="italic">Appannava la vista</hi>, è troppo rapido questo passaggio.» Risponde il Rig.: «Nella 2ª ediz. aveva fatto <hi rend="italic">perdere il lume degli occhi</hi>. La dizione è migliore, ma il passaggio, come nota il T., è sempre troppo rapido.» Si, l'A. avrebbe fatto bene a baloccarcisi d'intorno un poco, per perdere tutto l'effetto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n287" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13067">
          <ref rend="bold">seguitò</ref>:  seguì. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n288" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13072">
          <ref rend="bold">vedrò</ref>:  farò. È meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n289" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13073" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13080">
          <ref rend="bold">di trovare qualchedun altro. O in Milano, o</ref>:  Tutto questo discorso è pieno di verità e d'energia, e ci si ritrova il solito uomo de' primi giorni, quando lo piglia la rabbia contro la tirannia del signorotto prepotente, la solita natura generosa, insofferente di persecuzioni e pronta a ribellarsi. Ma il Tomm nota: «Questo discorso è tutto forzato, E se aveva bisogno di venire a parlar di don Rodrigo per dire al frate...»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n290" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13083" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13089">
          <ref rend="bold">scellerato palazzo, o in capo al mondo</ref>:  scelerato palazzo, o in capo del mondo. <hi rend="italic">Scelerato</hi>, grafia latina; <hi rend="italic">in capo al mondo</hi>, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n291" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13107" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13110">
          <ref rend="bold">non fosse stato lui</ref>:  non fosse stato egli. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n292" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13123" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13126">
          <ref rend="bold">almeno saremmo morti insieme</ref>:  Tutta questa esplosione di Renzo è naturalissima. L'uomo è fatto così: è di sangue, non è una marmotta; ma c'è pure nel mondo una ragione sopra le ragioni, e ecco che viene in buon punto quella superiore di fra Cristoforo a metter le cose a posto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n293" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13133" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13140">
          <ref rend="bold">«Renzo!» disse il frate, afferrandolo per un braccio</ref>:  Il Tomm. nota: «Male.» Il Rig. gli risponde: «Male?»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n294" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13151" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13155">
          <ref rend="bold">Renzo, cieco affatto dalla collera</ref>:  quegli, cieco affatto della collera. <hi rend="italic">Quegli</hi>, letter. gelido; <hi rend="italic">dalla</hi>, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n295" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13162" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13163">
          <ref rend="bold">fatto giustizia</ref>:  fatto una giustizia. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n296" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13175">
          <ref rend="bold">d'intorno</ref>:  attorno. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n297" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13191" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13195">
          <ref rend="bold">s'incontrino a viso a viso</ref>:  s'incontrino viso a viso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n298" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13196" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13201">
          <ref rend="bold">e... la farò io la giustizia</ref>:  Siamo alle solite (cfr. commento Capitolo 3: «dal dolore», e commento Capitolo 7: «la giustizia»). Renzo vuol far giustizia col coltello. E questa è una prova provata che avevamo ragione nel nostro commento a quelle pagine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n299" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13218">
          <ref rend="bold">Sciagurato!</ref>:  Sciaurato! Vedi l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n300" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13212">
          <ref rend="bold">ripresa</ref>:  ripigliata. Contadinesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n301" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13219" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13231">
          <ref rend="bold">e la sua testa cadente sul petto s'era sollevata; le gote si colorivano</ref>:  e il suo capo gravato sul petto s'era sollevato; le guance si coloravano. Per <hi rend="italic">testa</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">gravato</hi> era eccessivo; <hi rend="italic">guance</hi>, poetico; <hi rend="italic">colorivano</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n302" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13239" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13243">
          <ref rend="bold">aveva un non so che</ref>:  aveva non so che. Non usa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n303" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13244" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13245">
          <ref rend="bold">di terribile</ref>:  Dunque l'ira c'è, prende anche i santi, ma contro la violenza, non in favore. Il Tomm. a tutto questo, da e il suo capo fin qui, nota: «Troppa roba.» Il Rig. gli risponde: « Il M. volle rimetterci sotto gli occhi la energica figura del frate, descritta nel principio del Romanzo.» Non volle rimetterci sotto gli occhi la figura del frate com'era una volta, ma è che certe indoli, anche sull'orlo della fossa, spinte da un'idea, sanno sempre ritrovare l'antica virtú, risollevare fieramente la testa, farsi vindici della verità e della giustizia eterna.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n304" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13263" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13265">
          <ref rend="bold">davanti a sé</ref>:  dinanzi a sé. Letter. Questa scena è sublime.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n305" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13279">
          <ref rend="bold">gastiga!</ref>:  castiga. Non com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n306" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13294" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13297">
          <ref rend="bold">tu, verme della terra</ref>:  Insolenza che viene a proposito, e ferisce più è meglio che una lama di coltello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n307" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13302" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13304">
          <ref rend="bold">Tu lo sai</ref>:  Tu sai. Uso. Il Tomm. notava nel periodo precedente: «Divino tutto questo discorso: solo Manzoni poteva farlo. E qui ripete: «divino.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n308" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13311" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13314">
          <ref rend="bold">sciagurato, vattene! Io, speravo...</ref>:  sciaurato, vattene! io sperava... Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n309" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13326" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13330">
          <ref rend="bold">questa consolazione di sentir che</ref>:  dato questa consolazione di udir che. Per l'accordo del participio v. l'indice; <hi rend="italic">udir</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n310" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13343" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13348">
          <ref rend="bold">prometter da lei che rivolgerebbe una</ref>:  promettere ch'ella manderebbe una. <hi rend="italic">Ch'ella</hi>, letter.; il <hi rend="italic">da lei</hi> aggiunta efficacissima; <hi rend="italic">manderebbe</hi> si dice di baci; d'una preghiera no. Il Tomm.nota: «Bello.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n311" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13359">
          <ref rend="bold">levata</ref>:  tolta. Letter. Sicché il M. ammette che Renzo colpevole non avrebbe avuto da Dio il modo di sposare Lucia. Lucia rappresenta la grazia pura; e Renzo impuro non può ottenere una grazia pura. Questo è il senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n312" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13376">
          <ref rend="bold">ardire</ref>:  ardimento. Meno com., specialm. in questo caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n313" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13388" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13393">
          <ref rend="bold">lei è una di</ref>:  ella è di. <hi rend="italic">Una di</hi> distingue tanto meglio, e privilegia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n314" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13403" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13409">
          <ref rend="bold">non ho più tempo di darti retta</ref>:  non ho tempo di più darti retta. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n315" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13413">
          <ref rend="bold">rigettò</ref>:  gettò. In questo senso non si direbbe.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n316" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13424" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13426">
          <ref rend="bold">una capanna d'infermi</ref>:  La scena s'avvicina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n317" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13433" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13435">
          <ref rend="bold">in atto supplichevole</ref>:  in atto di supplichevole. Poteva stare; ma era meno com., e Renzo aveva più del pitocco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n318" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13436" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13442">
          <ref rend="bold">mi vuol mandar via in questa maniera?»</ref>:  mi vuol ella mandar via a questo modo? Per <hi rend="italic">ella</hi> e <hi rend="italic">modo</hi> v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n319" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13451" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13452">
          <ref rend="bold">cappuccino. «Ardiresti</ref>:  cappuccino: «ardiresti. Poteva stare anche coi due punti; ma è che fra Cristoforo si sofferma severo fissandolo e interrogando.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n320" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13456">
          <ref rend="bold">ch'io</ref>:  che io. Stava bene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n321" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13467" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13472">
          <ref rend="bold">parli loro del perdono di Dio</ref>:  La gran superiorità artistica del M. sta nel trovare sempre il momento più opportuno di parlar d'una cosa. In un altro momento poteva star bene questa predica, ma era una predica: qui non è più un frate che parla, non è una voce umana, qualche cosa che è al di sopra delle nostre forze. Il Tomm. nota: «Bellissimo. »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n322" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13488" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13496">
          <ref rend="bold">tu chiedevi consolazione e aiuto; ho lasciato la carità</ref>:  tu domandavi consolazione e indirizzo; mi son tolto alla carità. <hi rend="italic">Domandavi</hi>, vedi l'indice; <hi rend="italic">indirizzo</hi> è un'espressione sbiadita qui; <hi rend="italic">mi son tolto</hi> era letter. e eccessivo. A questo pensiero il Tomm. nota: «Affettato e prolisso.» Il Rig. risponde: «Forse affettato, prolisso no. In che consisteva quest'affettazione? Anche la frase <hi rend="italic">mi son tolto alla carità</hi> se è letter., non è affettata. In tutto questo non c'è che la voce solenne della pura verità: aveva lasciato altri afflitti per soccorrere Renzo afflitto, quando lo credeva degno di questo: ecco quanto. E si noti che nella voce di fra Cristoforo ci si sente lo sdegno dell'uomo superiore di fronte all'idea del delitto, di cui pur troppo sentiva il bruciore; ma nel medesimo tempo ci si sente anche il grande affetto e la grande stima che à per Renzo: la sua è la voce d'un buon padre verso un figliuolo di buona indole che si lascia trasportare da un momento d'oblio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n323" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13514" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13516">
          <ref rend="bold">Ne ho visti</ref>:  Ne ho veduti. Meno com. 12. davanti dinanzi. Letter. Il Tomm. nota: « Bello.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n324" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13554">
          <ref rend="bold">davvero</ref>:  da vero. Si scrive unito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n325" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13555" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13558">
          <ref rend="bold">gli perdono per sempre</ref>:  Non perdono momentaneo. Avverti che questo perdono il buon Renzo lo dà avanti di conoscere lo stato miserando di don Rodrigo, che allora sarebbe costato ben poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n326" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13560" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13561">
          <ref rend="bold">il giovine</ref>:  il giovane. V. l'indice. Del periodo « Ah gli perdono, есс.» il Tomm. dice: «Troppo questo. L'A. è stracco, » Non è stracco: il momento è difficilissimo; e se Renzo avesse gridato con enfasi questo perdono non sarebbe stato naturale né sincero, né il frate gli avrebbe dato ascolto. Basta guardare con attenzione alle parole e ai sentimenti manifestati dal frate, per rendersene ragione. Chi legga alla prima o alla stracca invece, trova la risposta stracca, a l'A. stracco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n327" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13565" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13568">
          <ref rend="bold">una serietà più tranquilla</ref>:  una severità più pacata. Dopo il perdono la severità non aveva più luogo; rimaneva ancora, benché temperata, la serietà, perché l'animo commosso fortemente, non può tornare súbito nello stato normale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n328" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13572" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13576">
          <ref rend="bold">e dimmi un poco quante</ref>:  e di' un po' quante. <hi rend="italic">Dimmi</hi> più autorevole. Queste parole sono la sementa che si getta nella terra dopo aperto il solco. Così Beatrice, dopo aver fatto scoppiare in un pianto dirotto Dante Alighieri, continua a richiamargli il suo passato, per ottenere un pentimento intero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n329" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13590" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13598">
          <ref rend="bold">abbassò il capo, e, con voce cupa e lenta</ref>:  chinò il capo, e con voce raumiliata. <hi rend="italic">Abbassò il capo</hi>, uso; per <hi rend="italic">chinare</hi>, v. anche l'indice; <hi rend="italic">raumiliata</hi> non si dice; e <hi rend="italic">cupa e lenta</hi> à ben altro colore. Attento al senso. Renzo non risponde perché riflette; e riflette a una cosa: che quell'uomo venerando, reso santo da una vita di sacrifizi e di beneficenze, si rimprovera ancora il suo peccato, l'à sempre presente, come un cilizio. Vorrebbe Renzo non dargli appiglio a cruccio maggiore, come si vorrebbe che uno che à in mano un ferro tagliente, e si crede capace di rivolgerlo verso di sé, non lo facesse; ma fra Cristoforo imperturbabile non si ferma: c'è troppo bisogno di portare sull'animo del giovine un salutare spavento del delitto; e gli manifesta súbito le sue dolorose esperienze, le dure e lunghe riflessioni già fatte sul benefizio che può venire dall'omicidio!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n330" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13618" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13619">
          <ref rend="bold">Ho odiato</ref>:  Io ho odiato. Senza il pronome è più severamente efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n331" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13624">
          <ref rend="bold">ripreso</ref>:  sgridato. Anche <hi rend="italic">ripreso</hi> è più severo e energico: <hi rend="italic">sgridare</hi> sgridano anche le mamme, spesso con poca o punta severità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n332" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13631" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13637">
          <ref rend="bold">l'uomo ch'io odiavo cordialmente, che odiavo da</ref>:  l'uomo che io odiava, ch'io odiava cordialmente, ch'io odiava da. Tre volte <hi rend="italic">odiavo</hi> [f. etim. e poet: <hi rend="italic">odiava</hi>]  dopo <hi rend="italic">ho odiato</hi> era eccessivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n333" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13643" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13646">
          <ref rend="bold">Sì, ma un prepotente</ref>:  Vedi se ce n'era bisogno! Renzo, per quanto abbia detto: perdono, à sempre in cuore l'idea popolana che i prepotenti bisogna ammazzarli; poi, credendo di giustificare il frate, l'esprime risolutamente, senza riguardi: Raffigura anche in questo perfettamente il nostro popolo, insofferente di tiranni, la cui pianta qui non è mai mancata. Un nostro eroe, uno de' più insigni rappresentanti del nostro popolo, Garibaldi, che pure odiava le guerre, ammetteva che il diritto della spada l'abbia solo lo schiavo. Ma il pensiero di Gesù è ancora più alto che quello di Garibaldi; e qui il frate lo rappresenta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n334" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13647" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13649">
          <ref rend="bold">uno di quelli...</ref>:  un di quei... Renzo ci si trattiene volentieri su quell'uno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n335" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13650">
          <ref rend="bold">Zitto</ref>:  Taci, Letter.; v. anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n336" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13654" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13657">
          <ref rend="bold">credi tu che, se</ref>:  credi tu, se. Il <hi rend="italic">che</hi> è più efficace prima. Il Tomm. nota: «Sublime.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n337" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13662" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13664">
          <ref rend="bold">ragione, io non</ref>:  ragione, ch'io non. Vedi la frase precedente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n338" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13678" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13687">
          <ref rend="bold">che dopo ho avuto sempre, e che ho ancora, per</ref>:  che ho avuto poi sempre, e che ho per. Che ho avuto poi sempre stava bene; l'ancora efficace quanto indispensabile, quasi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n339" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13691" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13700">
          <ref rend="bold">S'io potessi!... Egli lo faccia</ref>:  <hi rend="italic">Se potessi</hi>, vuol dire, metterti in cuore il sentimento mio; io non ò questa forza; ma Dio l'à, e Dio lo faccia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n340" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13706" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13718">
          <ref rend="bold">più bene... macchinar</ref>:  di quel bene che tu non te ne voglia: tu hai potuto pensar. Il T. nota: «Mal detto. Se è per il congiuntivo, certo l'indicativo è più energico; v. anche l'indice; ma non si poteva dire mal detto; <hi rend="italic">macchinare</hi> è ben più vasto pensiero e più meditato. Dice il Rig.: «<hi rend="italic">Pensar</hi> qui è più proprio di <hi rend="italic">macchinar</hi>; difatti poco più sopra fra Cristoforo aveva detto a Renzo: <hi rend="italic">t'ho ripreso per un pensiero</hi>.» Quel <hi rend="italic">difatti</hi> non è una buona deduzione. Sopra, stava bene <hi rend="italic">pensiero</hi>, colpa tenue, lampo fugace, di fronte al peccato suo d'avere ucciso; qui sta bene <hi rend="italic">macchinare</hi>; ipotesi di meditazione delittuosa in grande, ma sempre e anzi tanto più ridicola di fronte alla potenza di Dio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n341" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13722" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13725">
          <ref rend="bold">Egli ha abbastanza forza</ref>:  Il Tomm. nota: «Divino.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n342" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13737" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13738">
          <ref rend="bold">qualchedun altro</ref>:  altri. Letter. Questo qualchedun altro è lui, il frate, che non ebbe, (lui dice non si meritò) questa fortuna d'esser illuminato avanti di compier il delitto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n343" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13765" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13771">
          <ref rend="bold">E perché sei povero, perché sei offeso</ref>:  Pensiero cristiano sublime: l'esser maltrattati, non è una ragione perché si maltratti. Non dobbiamo toglierci l'unico fondamento su cui si possa ergere la speranza del nostro avvenire, del nostro bene. Chi fa male altrui, per quanto quello se lo meriti, non può sperarne per sè un utile vero. Il Tomm. nota: «Divino. Così non parla lo spirito d'eguaglianza mondana.» Ma che c'entra qui l'eguaglianza? Solo quelli che ferocemente promovono le disuguaglianze feroci, son cagione di questi pensieri e di questi atti disumani.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n344" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13778" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13780">
          <ref rend="bold">contro di te</ref>:  contra te. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n345" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13786" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13790">
          <ref rend="bold">a sua immagine? Credi tu</ref>:  a sua imagine? Credevi tu. <hi rend="italic">Imagine</hi>, grafia latina. Il presente indicativo, più efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n346" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13791" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13798">
          <ref rend="bold">ch'egli ti lascerebbe fare tutto quello che vuoi?</ref>:  Avviso ai popoli che, domati i tiranni, credono a loro volta d'avere ereditato il dominio della tirannia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n347" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13803">
          <ref rend="bold">cosa</ref>:  che cosa. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n348" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13810" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13819">
          <ref rend="bold">puoi, con un tuo sentimento, allontanar da te ogni benedizione</ref>:  Il Tomm. nota: «Pessimo.» Ma temo che sia pessima la nota. »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n349" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13821" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13826">
          <ref rend="bold">in qualunque maniera t'andassero le cose</ref>:  comunque ti andasser le cose. Dice il Rig.: «più rapido, <hi rend="italic">comunque t'andasser le cose</hi>. Poco più sotto poi è ripetuta la voce <hi rend="italic">maniera</hi> sostituita a <hi rend="italic">modo</hi> .» Avverto: la <hi rend="italic">maniera</hi> seconda poco dà noia alla prima; poi il M. si dev'esser indotto a cambiare il <hi rend="italic">Perché, comunque ti andasser le cose</hi>, per evitare un traballante verso endecasillabo e un'espressione meno sostenuta e meno adatta a questo stile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n350" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13829" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13837">
          <ref rend="bold">tu avessi, tien per certo che tutto sarà gastigo</ref>:  ti venisse, tieni ben per certo che tutto sarà castigo. <hi rend="italic">Tu venissi</hi> [sic] poteva stare; il <hi rend="italic">be</hi>, era un impinzativo d'indebolimento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n351" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13840" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13850">
          <ref rend="bold">non abbia perdonato in maniera da non poter mai più dire</ref>:  non abbi perdonato, in modo da non poter dire mai più. <hi rend="italic">Non abbi</hi>, letter.; per <hi rend="italic">modo</hi>v. l'indice; il <hi rend="italic">mai più</hi> aveva troppa forza, e sarebbe stato bene nel senso contrario. Il Tomm. qui nota: «Sublime».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n352" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13863" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13870">
          <ref rend="bold">capisco che non gli avevo mai perdonato davvero</ref>:  capisco ch'io non gli aveva mai perdonato da vero. Il pronome, inutile; <hi rend="italic">aveva</hi>, letter.; <hi rend="italic">davvero</hi>, v. l'indice
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n353" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13881" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13882">
          <ref rend="bold">e ora</ref>:  e adesso. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n354" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13891">
          <ref rend="bold">proprio</ref>:  mo proprio. Lombardismo; v. anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n355" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13894" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13898">
          <ref rend="bold">E se tu lo vedessi?</ref>:  Osserva com'è preparata magistralmente la scena.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n356" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13914" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13922">
          <ref rend="bold">Ti ricorderesti che il Signore non ci ha detto</ref>:  Il Tomm. nota: « Grande. » Domandiamo: la parola del frate non poteva riassumere più coloritamente e efficacemente la parola di Gesú? Una richiesta così alta non è forse esposta troppo teologicamente? No la parola più vibrata qui sarebbe stata funesta all'animo di Renzo, e Renzo la rende naturale dicendo che ci riuscirebbe solo con l'aiuto di Dio!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n357" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13934" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13937">
          <ref rend="bold">Egli lo ha amato</ref>:  Il Rig. fa questa domanda strana: «Perché avendo prima parlato di nemici, qui usa il singolare lo ha amato? »
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n358" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13938" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13939">
          <ref rend="bold">a segno</ref>:  Il Rig. qui preferirebbe <hi rend="italic">a tal segno</hi>; ma sarebbe un'esagerazione ridicola, mi pare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n359" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13948" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13951">
          <ref rend="bold">Ebbene, vieni con me</ref>:  Ebbene; vieni a vederlo. <hi rend="italic">Vieni con me</hi> è più solenne; mentre <hi rend="italic">vieni a vederlo</hi> è languido.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n360" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13952" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13957">
          <ref rend="bold">Hai... lo troverai</ref>:  Bellissimo, potente nella sua rapidità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n361" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13959" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_13969">
          <ref rend="bold">e vedrai con chi tu potevi tener odio, a chi potevi</ref>:  e vedrai contro chi tu potevi serbar odio, a chi tu potevi. Il Rig. dice: «<hi rend="italic">Теner odio</hi> con uno, è brutta frase; migliore la prima lezione». No, davvero. O perché <hi rend="italic">tener odio</hi> sarebbe una brutta frase? <hi rend="italic">Tenere</hi> val bene <hi rend="italic">Mantenere</hi>: <hi rend="italic">Tener caldo, freddo, acceso, spento, fermo, strinto, lento ecc.</hi>
          <hi rend="italic">Tener muso a uno</hi>; <hi rend="italic">tener rancore</hi>. E così il popolo dice anche, e dice bene: <hi rend="italic">Non tengo odio con nessuno</hi>. È un fatto che <hi rend="italic">tenere</hi> accenna a un <hi rend="italic">Serbare</hi> con più tenacia; e il M., stando con l'uso, mi par che abbia corretto molto esattamente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n362" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_13995" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14008">
          <ref rend="bold">un giovine sano, si mosse. Quello, senza osar di domandar altro, gli andò dietro</ref>:  un giovane sano, si mosse. Quegli senza osar di chieder altro, gli tenne dietro. <hi rend="italic">Giovine</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">quegli</hi>, <hi rend="italic">chiedere</hi> e <hi rend="italic">tenne dietro</hi>, idem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n363" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14009" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14016">
          <ref rend="bold">Dopo pochi passi, il frate si fermò vicino</ref>:  Dopo un breve cammino il frate ristette presso. <hi rend="italic">Breve cammino</hi> è un po' letter. ma, in ogni caso, si poteva forse dire trattandosi di cento o dugento passi; <hi rend="italic">ristette presso</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n364" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14023" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14037">
          <ref rend="bold">in viso a Renzo, con un misto di gravità e di tenerezza; e lo condusse</ref>:  in faccia a Renzo con un tal misto di gravità e di tenerezza; e lo tirò. Per <hi rend="italic">faccia</hi>, v. l'indice; quell'<hi rend="italic">un tal misto</hi> non si dice affatto; <hi rend="italic">tirò</hi> era esagerato. Neanche se Renzo si fosse opposto!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n365" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14042" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14045">
          <ref rend="bold">che si vedeva, nell'entrare</ref>:  che appariva all'entrarvi. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n366" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14050">
          <ref rend="bold">sulla</ref>:  in sulla. Idem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n367" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14054" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14058">
          <ref rend="bold">un infermo però non aggravato</ref>:  Avverti l'abilità dell'artista, che non ti presenta súbito la persona che era lo scopo della ricerca, ma un'altra anche necessaria per sapere se don Rodrigo aveva mai dato segno di tornare in sé.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n368" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14072" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14074">
          <ref rend="bold">tentennò la testa</ref>:  dimenò il capo. Poteva stare, ma è più per noncuranza o dispetto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n369" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14075" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14078">
          <ref rend="bold">come accennando di no</ref>:  Cioè diceva che don Rodrigo non s'era ancora riavuto. Il Tomm. interpreta pare in altro senso, ma certamente non giusto, dicendo: «Bello questo modo di disperazione.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n370" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14082" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14083">
          <ref rend="bold">la sua</ref>:  il suo. Cambiamento facile a capire.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n371" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14112" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14121">
          <ref rend="bold">da una parte sur una materassa, involtato in un lenzolo</ref>:  dall'un de' lati, sur una coltrice, ravvolto in lenzuolo. <hi rend="italic">Dall'un de' lati</hi>, letter.; <hi rend="italic">coltrice</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">ravvolto</hi> è più nobile; <hi rend="italic">involtato</hi> è più spregevole, come fosse un salame, una cosa qualunque. Avverti il contrasto della cappa signorile indosso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n372" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14130">
          <ref rend="bold">coperta</ref>:  coltre. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n373" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14136" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14140">
          <ref rend="bold">e fece un passo indietro</ref>:  e dava addietro. Era interamente; l'aggiunta invece dice che si tratta d'un passo solo, di quel passo che si fa quando ci capita qualche cosa che ci mette ribrezzo; <hi rend="italic">addietro</hi>, v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n374" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14147" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14148">
          <ref rend="bold">sentir fortemente</ref>:  È la solita miseria d'esagerazione che dice il Tomm., anche questa volta così necessaria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n375" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14153" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14171">
          <ref rend="bold">lo tirò appiè del covile... vi giaceva</ref>:  lo trasse a piè del giaciglio, e, stesavi sopra l'altra mano, segnava col dito l'uomo che v'era prosteso. <hi rend="italic">Trasse</hi> letter. poet.; per <hi rend="italic">giaciglio</hi> il Rig. nota: «<hi rend="italic">Covile</hi> sostituito a <hi rend="italic">Giaciglio</hi> è troppo dispregiativo, e qui non è a proposito.» Anzi, a propositissimo. È quello bene che voleva il M., e a cui aveva destinato da tanto tempo don Rodrigo: il covile. Era stato costui un uomo o una fiera? Il suo <hi rend="italic">palazzotto</hi> non era una tana? E non vede il Rig. che qui il M. tutto volge al dispregiativo finora, finché la misericordia de' due suoi maltrattati non ravvolga costui nel suo perdono? Segnava; se col dito avesse fatto un segno sul malato; <hi rend="italic">v'era prosteso</hi>, letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n376" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14181" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14187">
          <ref rend="bold">pallido il viso e sparso di macchie</ref>:  smorta la faccia e sparsa di macchie. <hi rend="italic">Smorta</hi> è più diverso, e si dice più che altro per colore scomparso da súbita paura, come dice Dante delle anime dei defunti che vedono tra loro un vivo (Purg. 11, 69): <hi rend="italic">diventaro smorte</hi>. Per <hi rend="italic">faccia</hi>, v. l'indice. Questa descrizione per bellezza, solennità e effetto somiglia a quella di Cecilia, per quanto più breve. Il Tomm. dice: «Bel quadro.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n377" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14204" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14209">
          <ref rend="bold">non avesse reso testimonio d'una vita</ref>:  non vi avesse rivelata una vita. La vitalità è una cosa che si vede da tante circostanze: non c'è bisogno che venga a rivelarle una contrazione violenta avanti la morte; ma quella contrazione può attestarla. I testimoni d'una cosa posson essere infiniti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n378" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14221">
          <ref rend="bold">respiro</ref>:  anelito. Poetico; v. anche l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n379" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14235">
          <ref rend="bold">stringere</ref>:  strignere. Letter. arcaico e contadinesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n380" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14239" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14244">
          <ref rend="bold">livide tutte e sulla punta nere</ref>:  È un bell'endecasillabo, che l'A, avrebbe potuto risparmiare dicendo <hi rend="italic">tutte livide</hi>; e mi pare sarebbe stato meglio. Ma è inutile, il M. ogni tanto à bisogno in questo poema di parlare in versi, quasi dicesse: il pubblico con la sua ostilità ai poeti, m'à obbligato alla prosa; e io mi vendico più che posso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n381" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14242">
          <ref rend="bold">sulla</ref>:  in sulla. Volgare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n382" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14254">
          <ref rend="bold">grave</ref>:  solenne. Aveva troppo del teatrale. <hi rend="italic">Grave</hi>, perché sonava molto dura la sentenza. Don Rodrigo non era tornato in sé, non aveva mai avuto un lampo di lucido intelletto e di pentimento; e quello stato poteva essere al cospetto di Dio forse misericordia, forse castigo. Il dubbio è tremendo. Nessuno dunque deve opprimere altrui e fare il male pensando che a pentirsi è sempre in tempo. Può non averne il modo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n383" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14257">
          <ref rend="bold">gastigo</ref>:  castigo. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n384" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14258" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14260">
          <ref rend="bold">può esser misericordia</ref>:  Il Tomm. nota: «Divino.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n385" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14261" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14274">
          <ref rend="bold">Il sentimento che tu proverai ora per quest'uomo che t'ha offeso, sì; lo stesso</ref>:  Qual sentimento tu proverai ora per quest'uomo, che, sì! ti ha offeso, tal. Era tutto d'impostatura letteraria. Per il senso vedi sempre l'elevatezza del sentimento. Il Tomm. nota ancora: «Divino.»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n386" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14294" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14297">
          <ref rend="bold">quattro giorni è qui</ref>:  quattro di egli è qui. Letterario. senza dar segno: senza dare indizio. Uso
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n387" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14307" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14316">
          <ref rend="bold">Forse il Signore... ravvedimento</ref>:  Il Tomm. nota: «Questo non è troppo vero.» Che cosa non è troppo vero? Riguardo al Signore, no, perché nessuno è suo segretario; ma riguardo al frate (un frate come Cristoforo) quel che dice è per lo meno gentile; e quel forse lo rende anche vero, cioè tale cosa che poteva dir benissimo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n388" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14334">
          <ref rend="bold">serba</ref>:  riserba. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n389" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14374" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14381">
          <ref rend="bold">chinò il viso sopra di esse, e pregò</ref>:  Renzo fece lo stesso: chinò il volto sovr'esse, come a pregare: Renzo fece il simigliante. <hi rend="italic">Volto</hi> richiede linee di stile più elevate; v. l'indice; <hi rend="italic">come a pregare</hi> era un'incertezza nociva all'effetto, e non ragionevole. Era questo che chiedeva il frate a Renzo, e ne dava l'esempio; <hi rend="italic">lo stesso</hi>, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n390" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14393" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14400">
          <ref rend="bold">quando scoccò la campana. Si mossero tutt'e due</ref>:  quando intonò il terzo tocco della squilla. Si mossero entrambi. Intonare si dice del canto, non d'una campana; squilla, vedi l'indice; e così <hi rend="italic">entrambi</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n391" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14406" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14412">
          <ref rend="bold">Né l'uno fece domande, né l'altro proteste</ref>:  Il Tomm. nota: «Troppo silenzio.» Ma il silenzio era qui l'unica eloquenza. Poi aggiunge: «L'A. è stracco.» Provi il Tomm. a correre con lui stracco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n392" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14415">
          <ref rend="bold">visi</ref>:  volti. V. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n393" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14417" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14433">
          <ref rend="bold">«Va ora... fare un sacrifizio</ref>:  « Va adesso, » ripigliò il frate, a va preparato a fare un sacrificio. Per adesso e ripigliò v. l'indice; l'aggiunta è necessaria, perché doveva esser pronto per l'una e per l'altra cosa; sacrificio, v. l'indice; per <hi rend="italic">va'</hi> imperativo v. l'indice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n394" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14449">
          <ref rend="bold">notizia</ref>:  conto. Uso. Si rende conto delle proprie azioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n395" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14455" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14460">
          <ref rend="bold">senza dir altro, si separarono; uno</ref>:  senz'altro dire si separarono; l'uno. <hi rend="italic">Senz'altro dire</hi>, poteva stare, ma è meno com.; <hi rend="italic">l'uno</hi>, letter., v. anche l'indice. Il Tommaseo sentenzia: «Troppo magistrale la chiusa.» In che senso?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap35-n396" type="comm" target="quarantana/cap35.xml#c35_14466" targetEnd="quarantana/cap35.xml#c35_14475">
          <ref rend="bold">alla cappella, che non era lontana più d'un cento passi</ref>:  al tempietto, il qual non era discosto più che un trar di mano. <hi rend="italic">Tempietto</hi> e <hi rend="italic">discosto</hi>, v. l'indice; <hi rend="italic">che</hi> più com; trar di mano, letterario.
                     </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>