<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Luca_Ciarfella">Luca Ciarfella</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Luca_Ciarfella" when="2025-03-06">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap7">
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n3" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10001" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10008">
          <ref rend="bold">Il padre Cristoforo arrivava nell'attitudine d'un buon capitano</ref>:  Fermiamoci un poco a riguardare. È il quarto capitolo che comincia con questo personaggio: nel IV esce sollecito dal convento per venire dalle donne; e l'A. ne dice intanto la vita; nel V, arriva alla casa delle due infelici; sente il tristo fatto, e si dispone ad aggredir la fiera nel covile; nel VI è alle prese colla fiera stessa; ora eccolo, capitano sconfitto, ma non scoraggito, di ritorno dall'audace disgraziata impresa. Se Cristoforo non rappresentasse nella sua idealità un alto significato allegorico, il posto che prende cosi súbito sarebbe, ci pare, soverchio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n5" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10020">
          <ref rend="bold">scoraggito</ref>:  iscorato. Era troppo. <hi rend="italic">Scorato</hi> significa senza piú un briciolo di coraggio, né di speranza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n7" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10025" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10027">
          <ref rend="bold">sbalordito, di corsa</ref>:  istordito a corsa. Anche <hi rend="italic">stordito</hi> è più e diverso. <hi rend="italic">a corsa</hi>  è più precipitoso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n9" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10034">
          <ref rend="bold">dove</ref>:  ove. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n11" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10045" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10047">
          <ref rend="bold">raccoglier le truppe</ref>:  rassettare le truppe. Arcaico in questo sign.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n13" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10058">
          <ref rend="bold">nell'entrare</ref>:  entrando. Colla correz. dice il momento; <hi rend="italic">entrando</hi> esprime tempo piú lungo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n15" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10065" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10067">
          <ref rend="bold">Tanto più bisogna</ref>:  La sentenza di fra Cristoforo è degna di tutta meditazione. Esauriti i mèzzi umani, invece che disperarsi, è molto meglio e assolutam. necessario confidare in chi ne può più di noi. Se ripensi che questo romanzo fu scritto ne' tempi più sfiduciati d'Italia, quando il Leopardi, chiamando la nostra gente codarda, ne dichiarava disperate le sorti, quando pareva tutto perduto, e il paese ritornato per sempre in balía dello straniero, vedrai che raccomandar fiducia non era mancanza di carità né di coraggio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n17" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10095" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10101">
          <ref rend="bold">ritirarsi da una soverchieria, senza esserci costretto</ref>:  recedere da una soperchieria senza essere sopraffatto da un'altra forza. <hi rend="italic">Sopraffare</hi> non è ancora <hi rend="italic">Costringere</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n19" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10107" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10108">
          <ref rend="bold">Preghiere disarmate</ref>:  Rammenta i profeti disarmati del Machiavelli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n21" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10115">
          <ref rend="bold">nulladimeno</ref>:  nullameno. Accademico; ma anche <hi rend="italic">nulladimeno</hi> non è molto comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n23" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10140" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10143">
          <ref rend="bold">amareggiato da tante sorprese</ref>:  amareggiato ed accanito da una seguenza di sorprese; <hi rend="italic">seguenza</hi> è contadinesco; <hi rend="italic">accanito</hi> era troppo; e il cane, immagine non molto gentile, rimane sempre nella parola a dir ostinazione spregevole e crudele. D'altra parte s'è già visto che Renzo, come doveva succedere naturalmente, aveva allentato l'arco. L'amarezza non era sopita: l'annunzio negativo del buon religioso li riportava allo stato di prima; ma anche quando si sa che una persona cara non può guarire, l'annunzio della morte è un colpo al cuore. Osserva ora. La notizia si riflette saviam. bene sulle varie persone: le donne sono accasciate; Renzo è piú fiero e iroso: e medita vendetta; e vedi anche qui (il lettore ci perdoni la nostra insistenza) se la gamma dei fatti non risale agevolmente dall'individuo allo Stato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n25" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10145" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10150">
          <ref rend="bold">da tanti tentativi andati a voto</ref>:  di tentativi andati falliti. L'<hi rend="italic">andati a voto</hi>  uso; il <hi rend="italic">tanti</hi> aggiunto, sta bene, perché Renzo non se n'era stato colle mani alla cintola. Era corso nel paese,  a sentire i suoi amici: tre o quattro soli che n'avesse trovati ben disposti, avrebbe assalita la rocca di don Rodrigo, volesse o non volesse il frate; ma tutti si rincantucciavano. Nei popoli avviliti, il diritto offeso d'una persona non è ugualmente sentito da tutti come proprio; e cosi non si risentono neppure se è il diritto pubblico offeso, se violata la libertà, se tolte le prerogative sovrane popolari ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n27" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10156" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10158">
          <ref rend="bold">per di più</ref>:  per sopra di più. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n29" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10159">
          <ref rend="bold">esacerbato</ref>:  inacerbito. Dice meno il dolore e l'afflizione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n31" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10184" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10186">
          <ref rend="bold">alla presenza del</ref>:  dinanzi al. L'aggiunta <hi rend="italic">alla presenza</hi> dice meglio l'autorità del frate.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n33" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10217" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10220">
          <ref rend="bold">voce grave e pietosa</ref>:  accento di pietà. <hi rend="italic">Voce</hi> è piú; cosi pietosa; perché di pietà si potrebbe dire anche se finta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n35" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10230" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10232">
          <ref rend="bold">se il potente</ref>:  Le osservazioni si fanno sempre più gravi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n37" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10248">
          <ref rend="bold">anderebbero</ref>:  andrebbero. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n39" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10254" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10255">
          <ref rend="bold">quel cane</ref>:  il cane. Riferito a persona, sempre <hi rend="italic">quel</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n41" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15994">
          <ref rend="bold">sentite</ref>:  intese. Perché toccavano piú l'animo e il cuore che la mente. Ma che razza di sentenze il mite M. va qui esponendo? Nessuno aveva ardito mai in cosí poche parole dir piú terribili cose e piú vere contro i soverchiatori. Di novo il semplice e privato don Rodrigo scompare per dar luogo alla lunga serie che rappresenta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n43" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10350" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10353">
          <ref rend="bold">chieder più in là</ref>:  chiedere piú oltre. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n45" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10262" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10265">
          <ref rend="bold">non ha figurato nemmen</ref>:  non ha mostrato pur. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n47" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10384">
          <ref rend="bold">intendere</ref>:  capire. È meno; cfr. commento Capitolo 5: "capito"
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n49" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10405" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10408">
          <ref rend="bold">mettermi ne' tuoi panni</ref>:  vestirmi i tuoi panni. Pazienza! È una magra. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n51" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14023">
          <ref rend="bold">parola</ref>:  Non sai se piú è il cuore e la mente grande che dice queste cose, o l'arte di esporle. Contro la prepotenza non è che questione di tempo. Quanta vena di fede e di coraggio s'apre dalle modeste ma sentite parole di Cristoforo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n53" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10442" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10451">
          <ref rend="bold">il tempo che vorrà prendere, per far trionfare la giustizia</ref>:  il tempo ch'Egli vuol prendere per far venire al disopra la buona ragione. L'<hi rend="italic">Egli</hi> inutile; il <hi rend="italic">vorrà</hi> dice meglio l' incertezza del tempo: Dio può anche agir súbito; <hi rend="italic">trionfare</hi> è ben piú e diverso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n55" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10471" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10476">
          <ref rend="bold">ho già in mano un filo</ref>:  tengo già un filo. L'<hi rend="italic">avere</hi> dice meglio il possesso; <hi rend="italic">in mano</hi> che non se ne sta inoperoso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n57" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10498" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10499">
          <ref rend="bold">per voi</ref>:  cioè per utile vostro. Aspettava il servitore di Rodrigo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n59" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10502" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10504">
          <ref rend="bold">procura di venirci</ref>:  fa di venirvi. Uso; ma <hi rend="italic">garzoncello</hi> per <hi rend="italic">ragazzo</hi> è lett. ma forse stona meno trattandosi d'un frate che aveva studiato di lettere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n61" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10521" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10527">
          <ref rend="bold">per mezzo del quale io possa farvi</ref>:  pel quale io possa farvi. Piú d'uso e più chiara la correz.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n63" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10532" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10534">
          <ref rend="bold">Si fa buio</ref>:  si fa notte. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n65" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11787">
          <ref rend="bold">bisogna</ref>:  convien. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n67" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10543">
          <ref rend="bold">addio</ref>:  buona sera. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n69" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10546" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10565">
          <ref rend="bold">uscì in fretta e se ne andò, correndo, e quasi saltelloni, giù per quella viottola storta e sassosa, per non arrivar</ref>:  usci frettolosamente e se ne andò saltelloni giù per quel viottolo torto e sassoso per non giugner. Nella correzione si son tolti <hi rend="italic">torto</hi> e <hi rend="italic">giugnere</hi> letter., <hi rend="italic">viottolo</hi>meno com., <hi rend="italic">frettolosamente</hi> perché eccessivo; e cosi le parole aggiunte smorzano quel <hi rend="italic">saltelloni</hi> che era poco dignitoso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n71" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10575">
          <ref rend="bold">sgridata</ref>:  gridata. Per rimprovero, meno com., e meno forte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n73" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11409" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11411">
          <ref rend="bold">il giorno dopo</ref>:  il domani. Uso; qui à corretto meglio che non altrove. Vedi nota. p. 78, n. 10.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n75" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15202">
          <ref rend="bold">bisogno</ref>:  servigio. Uso. Il servizio lo faceva lui; il bisogno l'avevan loro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n77" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10476">
          <ref rend="bold">filo</ref>:  Il ragionamento di Lucia certam. è ingenuo; ma è in carattere. Ragazza onesta che si trova in una dannata situazione, e lotta tra il dovere e la paura, è assai se à fiato di parlare! Agnese non pensa neppure a fidarsi delle promesse di Cristoforo; e Renzo l'à addirittura per chiacchiere. E piace vederlo cosi, in questo momento; altrimenti non ci parrebbe un uomo, ma un menno, un fantoccio senza sangue nelle vene, un vigliacco qualunque.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n79" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10623" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10625">
          <ref rend="bold">fidarsi a lui</ref>:  fidarsi di lui. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n81" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10644" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10652">
          <ref rend="bold">o chiamar me da una parte, e dirmi cosa</ref>:  o almeno tirar me in disparte e dirmi che cosa. L'<hi rend="italic">almeno</hi> era superfluo; il <hi rend="italic">tirare</hi>eccessivo; e la frase sostituita è perfettamente d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n83" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10662" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10674">
          <ref rend="bold">interruppe Renzo, questa volta, andando in su e in giù per la stanza</ref>:  interruppe alla sua volta Renzo, andando furiosamente innanzi e indietro. <hi rend="italic">Alla sua volta</hi> dava al dialogo un tono di amebeismo obbligatorio; e non si dice; il <hi rend="italic">furiosamente</hi> era troppo da energumeno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n85" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11140">
          <ref rend="bold">viso</ref>:  volto. Troppo nobile qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n87" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10716" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10719">
          <ref rend="bold">di carne e ossa</ref>:  di carne e d'ossa. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n89" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10739" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10744">
          <ref rend="bold">discorsi da farsi, neppur per burla</ref>:  discorsi da fare né anche per baia. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n91" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11360" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11361">
          <ref rend="bold">disse Agnese</ref>:  Ripigliò Agnese. Non <hi rend="italic">ripigliava</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n93" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10780" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10783">
          <ref rend="bold">non v'ho mai visto</ref>:  non vi ho mai veduto. <hi rend="italic">Visto</hi>è piú energico. Sfido che non l'avesse visto mai come ora: non son circostanze che si danno già tutti i giorni!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n95" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10785" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10788">
          <ref rend="bold">non dite queste cose</ref>:  non dite di queste cose. Il <hi rend="italic">di</hi> attenua.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n97" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10793">
          <ref rend="bold">riprese</ref>:  ripigliò. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n99" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10798" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10800">
          <ref rend="bold">abbassando la voce</ref>:  bassando la voce. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n101" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10812">
          <ref rend="bold">quand'anche</ref>:  E ancor che. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n103" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10850" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10852">
          <ref rend="bold">Risoluzione e pazienza</ref>:  Pazienza, e risoluzione. Prima doveva risolversi a fare il tiro; poi aspettar con pazienza il momento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n105" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10824" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10825">
          <ref rend="bold">la giustizia</ref>:  Qui si vede meglio che cosa intendeva Renzo per giustizia; cfr. commento Capitolo 3: "dal dolore":
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n107" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10874" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10876">
          <ref rend="bold">in tre salti</ref>:  in quattro salti. Meno spiccio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n109" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10893" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10895">
          <ref rend="bold">forza di parlare</ref>:  animo a parlare. È meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n111" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10898">
          <ref rend="bold">Palme</ref>:  è nobile; ma qui anche la situazione prendo un tono piú alto e solenne. E le parole dicono di che pura correttezza fosse temprato l'animo di questa buona ragazza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n113" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11140">
          <ref rend="bold">viso</ref>:  faccia. Più spreg. v. p. 10, n. 8-9.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n115" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10967" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10971">
          <ref rend="bold">Io qui senza di voi</ref>:  Renzo non è sentimentale, come si vede.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n117" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10979" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10980">
          <ref rend="bold">per carità</ref>:  per misericordia. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n119" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10993" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11000">
          <ref rend="bold">esclamò Lucia; piangendo, supplicando, con le mani giunte</ref>:  sclamò piangendo, implorando, giungendo le mani. <hi rend="italic">Sclamò</hi>volgar.; <hi rend="italic">implorare</hi> è per ottenere una cosa; e <hi rend="italic">supplicare</hi>è un pregar caldamente; <hi rend="italic">giunger le mani</hi> è lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n121" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11003" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11005">
          <ref rend="bold">chiamava e richiamava</ref>:  chiamava ripetutamente. Quell'avverbio sa di lett.; e nel <hi rend="italic">richiamava</hi> d'uso c'è piú affetto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n123" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11012">
          <ref rend="bold">palpava</ref>:  molto espressivo. Renzo era inferocito, e Agnese cercava domarlo come un cavallo irrequieto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n125" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11020">
          <ref rend="bold">acquietarlo</ref>:  rabbonirlo. Aveva tanto o quanto l'idea di farlo tornar buono; e Renzo non era in fondo cattivo, neanche nella collera. Era una santissima collera la sua, di quella che il Giusti avrebbe messa tra i sacramenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n127" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11025" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11029">
          <ref rend="bold">pensieroso, qualche tempo, a contemplar</ref>:  pensoso, quasi smosso un momento a contemplare. <hi rend="italic">Pensieroso</hi> dice pensieri piú cupi; <hi rend="italic">smosso</hi> per <hi rend="italic">commosso</hi>, arcaico. Nota meglio: contemplando la faccia lacrimosa di Lucia, Renzo si sentiva piú spinto al delitto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n129" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11039" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11041">
          <ref rend="bold">la guardò torvo</ref>:  la affissò torvamente. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n131" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11043">
          <ref rend="bold">addietro</ref>:  indietro. Meno pop. e meno forte, qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n133" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11051" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11053">
          <ref rend="bold">essa, e gridò</ref>:  e proruppe. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n135" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11055" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11058">
          <ref rend="bold">Sì questa egli vuole</ref>:  Mi meraviglia il letterario.  Egli lasciato, se Renzo non rappresenta qualcosa più che un contadino.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n137" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11062" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11067">
          <ref rend="bold">E io che male v'ho fatto</ref>:  Ed io che v'ho fatto di male. Il <hi rend="italic">di</hi> smorza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n139" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11074" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11076">
          <ref rend="bold">buttandosegli inginocchioni davanti</ref>:  Il <hi rend="italic">buttare</hi>è più com. e efficace di gettare; ma <hi rend="italic">buttandosegli</hi>per <hi rend="italic">buttandoglisi</hi> non usa. Piena d'affetto però è questa scena, e l'<hi rend="italic">inginocchioni</hi> davanti l'esprime con molta solennità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n141" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11095" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11098">
          <ref rend="bold">Che prova m'avete data?</ref>:  Che prova mi avete dato? Stava bene ugualm., ma <hi rend="italic">data</hi> è piú chiaro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n143" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11105" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11108">
          <ref rend="bold">E voi</ref>:  no! no! Ho io potuto ottenere... Ben piú calda e risoluta la frase corretta. Ora badiamo altro. Lucia è una ragazza buona sì, ma ferma, ostinata in quello che crede sia bene. Per ridurla a quel passo era necessario che Renzo facesse vedere il bianco degli occhi, minacciasse un delitto; e l'A. non tace che il giovine in questo ci mettesse anche un poca d'intenzione. -
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n145" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14336">
          <ref rend="bold">ora</ref>:  adesso. Meno com.; e <hi rend="italic">ora</hi> in certi casi, come qui, è piú istantaneo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n147" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11140">
          <ref rend="bold">viso</ref>:  cera. Meno mutevole.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n149" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11145" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11146">
          <ref rend="bold">più umano</ref>:  perché Renzo aveva quasi perso la ragione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n151" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11158" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11159">
          <ref rend="bold">doppiamente contenta</ref>:  per amore anche del suo progetto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n153" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11165" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11166">
          <ref rend="bold">gran collera</ref>:  escandescenza. È meno com. e poi ė piú momentanea, può esser piú fatua. Qui è sentimento forte e grande.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n155" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11167" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11171">
          <ref rend="bold">Aveva Renzo pensato di che</ref>:  Renzo aveva egli avvertito. Dice meno intenzione. Cose ben difficili a dire; ma par certo che Renzo doveva averci messo un po' di volontà. Certe note e contrasti nell'animo umano [augurii]sono fugacissimi; a volte la migliore intenzione non è spoglia di qualche linea impura: la luce confina coll'ombra; e riceve risalto da quella. D'altra parte, non inclinato all'omicidio, uomo positivo e pratico, pareva a lui piú spiccio seguire il consiglio d'Agnese, e una minaccia e lo spavento meglio che il delitto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n157" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11188" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11190">
          <ref rend="bold">a farlo crescere</ref>:  a crescerlo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n159" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11218">
          <ref rend="bold">infuriato</ref>:  fuor de' gangheri. Frase usatissima, ma diceva una collera troppo paterna e bonaria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n161" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11247">
          <ref rend="bold">distinguer</ref>:  discernere. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n163" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13081">
          <ref rend="bold">tono</ref>:  accento. È meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n165" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11297" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11298">
          <ref rend="bold">tornare indietro?</ref>:  tirarvene indietro? Il tirare non è senza malizia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n167" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11308" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11311">
          <ref rend="bold">Lucia, cominciando a rispaventarsi</ref>:  pronta a ricadere nello spavento. Uso; e nel pronta c'è la volontà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n169" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11338" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11340">
          <ref rend="bold">non facciam male</ref>:  non facciamo torto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n171" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11371" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11381">
          <ref rend="bold">Lucia fosse, in tutto e per tutto, malcontenta d'essere stata spinta</ref>:  Lucia fosse assolutamente e per ogni parte malcontenta d'essersi trovata costretta. Quel <hi rend="italic">Per ogni parte</hi> era lett. goffo; la correzione è d'uso; Costretta veramente non ce l'avevano. Ma qui occorre un'altra osservazione: che l'A. non perdonando questa riflessione a Lucia, dimostra quanto sia scrupoloso della verità. Il Tommaseo leggendo, n'ebbe grande impressione, perché notò in margine: «La novità e l'importanza di queste osservazioni profonde può tentare un grand'ingegno; ma un grand'uomo dee vincere la tentazione ». Non siamo d'accordo; e se il lettore riflette, quest'osservazione manzoniana potrà applicarla assai spesso. Per dirne una, quando Garibaldi andò in Sicilia, i patriotti puri e scrupolosi non la credevan cosa troppo regolare, ma nel fondo del cuore anche loro la vedevan di mal occhio?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n173" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11399" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11411">
          <ref rend="bold">fissare, a parte a parte, quello che si doveva fare il giorno dopo</ref>:  divisare partitamente il da farsi nel di seguente. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n175" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11412" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11415">
          <ref rend="bold">ma era già notte</ref>:  ma era notte scura. Uso. Alla prima viene il dubbio se l'A. sia stato fedele alla realtà: nelle campagne questi riguardi son molto in vigore? Il male non lo fanno, solitamente, e non lo temono; c'è piú libertà e forse più morale, generalm. parlando, che nella vita cittadina. Se non che, l'osservazione cade súbito per le circostanze speciali in che si trovavano queste persone. Di chiacchiere se n'eran fatte molte; e chi si sento gli occhi addosso di tutti, teme d'offrire occasione, anche minima, di tenerli piú attenti che mai. Il Tommaseo alla prima lettura (non so il perché preciso) aveva notato in margine: «Mal detto».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n177" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11426" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11433">
          <ref rend="bold">che, a quell'ora, si trattenesse più a lungo</ref>:  dimorasse piú a lungo in quell'ora. Uso. E si tratteneva, non ci dimorava.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n179" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11470" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11474">
          <ref rend="bold">si lasciò veder di buon'ora</ref>:  si fece vedere di buon mattino. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n181" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11494">
          <ref rend="bold">antivedendo</ref>:  antiveggendo. Poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n183" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11530" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11531">
          <ref rend="bold">meglio che</ref>:  il meglio che. L'articolo dava significato troppo assoluto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n185" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11552" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11555">
          <ref rend="bold">«Le zucche!» rispose questo</ref>:  Zucche! zucche! rispose questi. Uso. Qui Renzo senza saperlo mette in pratica l'avvertimento dantesco: «Ahi, quanto cauti gli uomini esser denno Presso color che non vedon pur l'opra; Ma per entro i pensier miran col senno».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n187" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14404" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14405">
          <ref rend="bold">in viso</ref>:  in volto. Poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n189" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13173">
          <ref rend="bold">interrogazioni</ref>:  interrogatorii. L'interrogatorio è il complesso delle interrogazioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n191" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11590" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11592">
          <ref rend="bold">devo star qui</ref>:  ho a star qui. Devo dice assai piú.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n193" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11595">
          <ref rend="bold">all'affare</ref>:  alle cose. Era quello solo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n195" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11601">
          <ref rend="bold">qualcheduno</ref>:  un qualcheduno. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n197" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14858" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14859">
          <ref rend="bold">«Va bene»</ref>:  « Sì bene». Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n199" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11618" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11620">
          <ref rend="bold">A una casa</ref>:  alla casa. Perché appunto doveva esser la più vicina?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n201" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14616">
          <ref rend="bold">cercare</ref>:  dimandare. Non bene, perché lo voleva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n203" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11627">
          <ref rend="bold">ragazzetto</ref>:  garzoncello. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n205" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11632" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11635">
          <ref rend="bold">sveglio la sua parte</ref>:  svegliato assai. Dell'intelligenza si dice <hi rend="italic">sveglio</hi>. <hi rend="italic">La sua parte</hi> è un modo com. per dir <hi rend="italic">molto</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n207" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11645" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11651">
          <ref rend="bold">veniva a essere un po' suo nipote</ref>:  veniva ad essere un po' nipote della donna. Uso. Detto cosi, <hi rend="italic">donna</hi> significherebbe serva. Un po' suo nipote. Curioso modo; ma conforme a verità. Ci son gradi di parentela che non hanno un nome nell'uso: che distinzione di nome c'è, p. e., tra i biscugini e i figlioli di ciascun biscugino, e come si chiameranno i figlioli di due biscugini?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n209" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12534" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12537">
          <ref rend="bold">e gli disse che</ref>:  e gl'impose che ne. Il <hi rend="italic">ne</hi> letter.; lo <hi rend="italic">imporre</hi> anche, è troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n211" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11686" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11688">
          <ref rend="bold">si facesse vedere</ref>:  si mostrasse. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n213" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11724" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11738">
          <ref rend="bold">quello che ci accarezza sempre, noi altri ragazzi, e ci dà, ogni tanto, qualche santino</ref>:  quegli che accarezza sempre i ragazzi e che dà loro di tempo in tempo qualche immagine. Periodo tutto letter., poi Menico non poteva non mettersi tra i ragazzi anche lui; e di tempo in tempo eran distanze troppo misurate. L'immagine è qualunque figura. Fra Cristoforo amando e accarezzando i ragazzi, segue il precetto di Cristo: <hi rend="italic">orasinite parvulo</hi> ecc.; Pare però che fosse un'eccezione in quel convento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n215" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11761" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11763">
          <ref rend="bold">Con de' compagni</ref>:  cogli altri ragazzi. Colla correz. fa che Agnese usi piú rispetto a Menico: andar cogli altri ragazzi è un imbrancarsi con chiunque cápiti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n217" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11771">
          <ref rend="bold">divertirti</ref>:  giuocare. Se mai giocare; ma per divertirsi, se il divertimento non abbia delle regole, in Toscana non usa che scherzosam. o ironicamente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n219" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11775">
          <ref rend="bold">attaccate</ref>:  appese. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n221" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11796">
          <ref rend="bold">Rimbalzello</ref>:  saltellare le piastrelle nell'acqua. La parola sostituita è il suo termine, messo nell' uso italiano come tanti altri, dal Manzoni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n223" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11798" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11801">
          <ref rend="bold">Si sa che tutti</ref>:  Rifletti a quest'aggiunta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n225" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11842" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11846">
          <ref rend="bold">«Datemele ora, ch'è lo stesso»</ref>:  «Datemele ora che... ». Coll'aggiunta gli à fatto dire una bugietta naturale quanto involontaria, perché evidentem. invece che esser lo stesso, ci aveva più piacere. Questo ragazzo doveva però essere un birichino altrettanto buono, perché franco, quanto matricolato, se osava chieder le parpagliole prima d'esserselo guadagnate. Agnese, buona donna, ma accorta, piuttosto che dargliene due prima, ne promette di piú dopo. Le parpagliole poi erano una moneta lombarda, varia secondo i vari tempi: per lo piú valeva due o tre soldi circa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n227" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11863" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11866">
          <ref rend="bold">di quella lunga mattinata</ref>:  di quella lunga mattina. Lunga perché l'ansia e l'incertezza fanno eterne le ore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n229" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11882" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11885">
          <ref rend="bold">Un mendico, né rifinito</ref>:  Un mendico, né sfinito. <hi rend="italic">Sfinito</hi> era troppo, e si riferiva solamente alla persona; <hi rend="italic">rifinito</hi> anche ai panni. Son le spie del prepotente, che si fingono miserabili per prendere le misure del terreno dove devon compiere le ribalderie. Eterna storia. Non assumono le sembianze di meschini o dei sottoposti che per viltà o per ferocia. Valga un aneddoto. Un anno, in quell'età che alla mente giovanile d'Aless. Manzoni cominciavano a mostrarsi e svolgersi quei fatti che poi doveva severamente riassumere nell'arte; il 1798, il 10 di dicembre, Ferdinando re di Napoli, vile per natura, sentendo avvicinarsi a Roma la rivoluzione, fuggi d'Albano, dove si trovava, verso la sua capitale; e avendo paura della propria vita, pregò il duca d'Ascoli, di far la parte di sovrano: prendesse vesti e contegno reale: ché il re, per conto suo, gli avrebbe fatto da paggio. Ottenuto cosí l'assenso del cortigiano, gli dette le sue vesti, lo fece sedere alla sua destra, poi con aspetto riverente gli faceva ossequi da suddito. Di grandi pagliacci come questi, il Manzoni ne vide certo parecchi, in quel turbinio di vita sociale; e in questo romanzo son raffi- gurati via via, più o meno diversamente, ma sempre vitali, come in questo momento, ne' panni d' uno sgherro-pellegrino.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n231" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11909" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11926">
          <ref rend="bold">dando in qua e in là cert'occhiate da spione. Gli fu dato un pezzo di pane che ricevette</ref>:  gettando qua e là certi occhi da spione. Gli fu sporto un pezzo di pane ch'egli ricevette. Uso. In tempo di pèste l'avrebbero sporto, non ora; ma il più madornale qui era il gettare gli occhi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n233" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11939">
          <ref rend="bold">sfacciataggine</ref>:  imprudenza. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n235" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15088">
          <ref rend="bold">domande</ref>:  inchieste. L'inchiesta è una serie di domande per sapere. Osserva meglio qualcos'altro. Agnese dice delle bugie a costoro. Dunque il dir la verità alle persone sospette malvage che ci voglion tradire, non è cosa né praticata, né utile, e neanche onesta; e serva di risposta anche al Tommaseo che in margine domandava: «E perché questo?».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n237" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11969" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11970">
          <ref rend="bold">sbagliar l'uscio</ref>:  eггаre la porta. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n239" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11971" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11972">
          <ref rend="bold">entrò in</ref>:  Entrò per. <hi rend="italic">Per</hi> vuol dire andar piú là: gli bastava entrar dentro un momento. Osserva come anche i birbanti, benché ricchi di mèzzi e di sfacciataggine, son pur costretti a procedere con tutte le cautele anche di fronte alle creature piú deboli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n241" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11978" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11986">
          <ref rend="bold">e li diede un'altra occhiata in fretta, come poté</ref>:  e quivi diè d'occhio in fretta, quanto potě. Uso. Il <hi rend="italic">quanto</hi> indicava piú tempo, e urtava coll'<hi rend="italic">in fretta</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n243" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11994" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12007">
          <ref rend="bold">«di qua! di qua!» tornò indietro e uscì dalla parte che gli veniva indicata</ref>:  per di qua, tornò e uscì per la porta che gli veniva indicata. Qui il <hi rend="italic">per</hi> direbbe viaggio più lungo; il <hi rend="italic">di qua</hi> ripetuto dice meglio la fretta d'Agnese di mandarlo via; il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n245" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12011">
          <ref rend="bold">sommissione</ref>:  sommessione. Uso
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n247" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12020" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12021">
          <ref rend="bold">lineamenti duri</ref>:  lineamenti rubesti e duri. <hi rend="italic">Rubesti</hi>letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n249" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12042" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12047">
          <ref rend="bold">non si sarebbe potuto dir facilmente</ref>:  non si sarebbe potuto trovar facilmente. Trovare, cercando, si sarebbe potuto; non dirlo cosi alla prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n251" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11461">
          <ref rend="bold">Uno</ref>:  Quale. Quale, avrebbe voluto non passi né possa passare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n253" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12072">
          <ref rend="bold">passando</ref>:  giunti. Il <hi rend="italic">giungere</hi> o l'<hi rend="italic">arrivare</hi>a è come la mèta, mentre quelli fingevano di passare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n255" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12075">
          <ref rend="bold">allentavano</ref>:  Rallentavano. Il prefisso indica meglio la volontà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n257" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12079" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12086">
          <ref rend="bold">Guardavan sott'occhio nella stanza, attraverso il cortile</ref>:  sogguardavano attraverso il cortile nella stanza. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n259" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12109" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12110">
          <ref rend="bold">s'affacciava all'uscio</ref>:  si faceva all'uscio. Si dice anche <hi rend="italic">farsi all'uscio</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n261" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12509">
          <ref rend="bold">sentiva</ref>:  intendeva. Bastava sentirla profferire quella parola. Quand'uno si sa perseguitato, il non sentire indizio de' persecutori è una consolazione, quantunque l'incubo ma dice meno con intenzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n263" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12152" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12162">
          <ref rend="bold">una non so quale inquietudine, che levò loro, e alla figliuola</ref>:  perturbazione indeterminata, che portò lor via, e alla figlia. La perturbazione dice un'alterazione ne' pensieri e nel morale che non c'era in loro. L'attentato era grave, ma non le aveva guastate.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n265" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12193" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12196">
          <ref rend="bold">per informarlo di tutto</ref>:  per informarnelo ordinatamente. Il <hi rend="italic">ne</hi> lì è letter.; l'<hi rend="italic">ordinatamente</hi> dice una certa fredda pedanteria nel raccontare, che non conviene all'A. È forse per questo che il Tommaseo notava: «Chiarezza troppa»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n267" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12231" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12233">
          <ref rend="bold">a passi lunghi</ref>:  a gran passi. Poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n269" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12250" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12256">
          <ref rend="bold">col viso a una parete, e voltava</ref>:  Col muso ad una parete, e dava di volta. <hi rend="italic">Muso</hi> spreg. e l'A, deve fare in questo caso che lo spregio sulla persona venga dai fatti, non dalle parole di lui che racconta. Dava di volta. lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n271" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12275" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12285">
          <ref rend="bold">co' capelli corti e ritti, coi baffi tirati e a punta</ref>:  i corti capegli irti sulla fronte, le basette tirate e appuntate. <hi rend="italic">Capegli</hi>letter.; <hi rend="italic">basette</hi> equiv. Attento alla descrizione di questi ritratti, che par di vederli; e è tutt'una storia sociale e psicologica. Capelli irti e mento obliquo dice la cocciuta e gretta spavalderia. Il Tommaseo notava: «Non bello». Mi pare che abbia torto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n273" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12313" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12319">
          <ref rend="bold">la destra sul fianco e la sinistra</ref>:  la destra compressa sul fianco e la manca mano. L'idea di quel <hi rend="italic">compressa</hi> non era forse cattiva, e non stava male con quel mento obliquo; là manca mano poet. È bello questo muto colloquio di don R. co'suoi antenati, e naturale. L'uomo trae volentieri all'imitazione; e nelle varie circostanze critiche prende consiglio dal suo essere, e consulta la sua storia. Mio padre avrebbe fatto, avrebbe detto. In casa di don Rodrigo non erano usi alla calma dirittura della gente benefica: si passavano per eredità come una parola d'ordine: vivere non per farsi amare, ma trionfare anche odiati, e far paura. Tanto più il fatto qui è significante perché tutti i principi e regnanti di questa pasta non vivono e non reggono per far giustizia, ma per sostenere i diritti e la linea di condotta dei propri antenati, ciò che essi chiamano onore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n275" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12354">
          <ref rend="bold">seggiola</ref>:  scranna. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n277" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12404">
          <ref rend="bold">macilento</ref>:  squallido. Era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n279" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12415" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12417">
          <ref rend="bold">pareva che dicesse</ref>:  pareva dicesse. Uso. Il pop. sopprime mal volentieri questi <hi rend="italic">che</hi>, e anche chi scrive deve serbarli possibilmente, per evitare alla sua prosa il puzzo di pedanteria letteraria e d'affettazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n281" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12426">
          <ref rend="bold">cameriere</ref>:  damigelle. <hi rend="italic">Cameriere</hi> è piú proprio e chiaro; le damigelle non stanno colle matrone.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n283" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12447" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12448">
          <ref rend="bold">dalle tele</ref>:  dalle immagini. Facevano paura anche dai quadri.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n285" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12476">
          <ref rend="bold">Nathan</ref>:  Profeta ebreo che, avendo David rubata a Uria la moglie, e non contento del delitto, aveva anche voluto la morte del marito, andò in persona a rimproverarlo. Al Tommaseo pareva strana questa callusione al libro dei Re». Se avesse pensato alla morale che c'è sotto, forse l'avrebbe trovata molto a proposito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n287" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12501" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12515">
          <ref rend="bold">fischiare ancora agli orecchi quell'esordio di profezia, si sentiva venir, come si dice, i bordoni</ref>:  rifischiare agli orecchi quel cominciamento di profezia, rabbrividiva istantaneamente. <hi rend="italic">Rifischiare</hi>oggi si dice spec. in senso fig. per Far la spia; <hi rend="italic">cominciamento</hi>è lett. accad. <hi rend="italic">Venire i bordoni</hi> è pop. ma assai energico, e il M. se ne serve temperandolo con un come si dice. Quel <hi rend="italic">Vedete un poco</hi> è abbastanza eloquente; e significa: anche a un prepotente di quella fatta l' idea d'una catastrofe fa venir paura, benché non gli tolga ben inteso, l'ingiustizia dal cuore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n289" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12539" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12542">
          <ref rend="bold">scusasse con la compagnia</ref>:  scusasse alla brigata. <hi rend="italic">Brigata</hi> dice piú consonanza d'età, di gusti, di condizione; <hi rend="italic">con la</hi> uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n291" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12563">
          <ref rend="bold">Rispetti</ref>:  ossequii. <hi rend="italic">Rispetti</hi> è piú generico e dice meglio le pure convenienze di galateo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n293" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12570">
          <ref rend="bold">camminando</ref>:  passeggiando. C'è piú agio e tranquillità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n295" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12575" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12578">
          <ref rend="bold">con que' signori, illustrissimo</ref>:  con quei signori; illustrissimo signore. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n297" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11586">
          <ref rend="bold">Bene</ref>:  sei persone di séguito. Il Tommaseo nota: cosi non si parla! Se non si parla, si parlava; del resto quella gente parla ancora.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n299" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12584" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12586">
          <ref rend="bold">per la passeggiata</ref>:  pel passeggio. II <hi rend="italic">passeggio</hi>è un luogo dove si passeggia. Quel <hi rend="italic">subito</hi>ripetuto dice, oltre l'abitudine a simile modo di comandare, anche la stizza di don Rodrigo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n301" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12603" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12607">
          <ref rend="bold">poco dopo, tornò, portando la</ref>:  poco stante tornò colla. Letter. accad. <hi rend="italic">Colla</hi>significava che l'aveva per conto suo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n303" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12617" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12633">
          <ref rend="bold">che si buttò sulle spalle; il cappello a gran penne che mise e inchiodò, con una manata</ref>:  ch'egli gittò sulle spalle; col cappello a grandi piume, ch'egli si pose e inchiodò con una palmata. Tutto letter. In quant'a <hi rend="italic">palmata</hi>nel senso di <hi rend="italic">manata</hi>, per quanto derivi da palma, mano, non so se sia nemmeno mai usato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n305" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12638" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12640">
          <ref rend="bold">di marina torbida</ref>:  di marina gonfiata. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n307" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12643" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12649">
          <ref rend="bold">e, alla porta, trovò i sei ribaldi</ref>:  e sulla soglia, trovò i sei cagnotti. Non era obbligo che fosser tutti sull'uscio. <hi rend="italic">Alla</hi> vale <hi rend="italic">Intorno</hi>, <hi rend="italic">Lì vicino</hi>. La correz. <hi rend="italic">ribaldi</hi> dice tale e quale quello che erano: il fiore de' servitori di R., specchio del padrone. <hi rend="italic">Cagnotti</hi> troppo poco. Graziosi tempi quelli, quando un padrone non usciva fuori senza scorta! Benché non scomunicati, e amici anzi della chiesa e de' religiosi, dovevano averne parecchie sull' anima costoro. E graziosa poi è la pittura del contegno reciproco di quei viventi, quando si trovavano per via: i salamelecchi e i complimenti ufficiali di quelle sovranità, la paura dei soggetti, ricambiata con disprezzo, ecc. Tu ci senti bene in tutto questo qualche cosa piú che persone private e autorità d'una terricciola come quella di Lecco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n309" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12656" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12660">
          <ref rend="bold">e inchinatolo gli andaron dietro</ref>:  fatto ala ed inchino, gli tennero dietro. <hi rend="italic">Tener dietro</hi> si direbbe piuttosto in altro senso. <hi rend="italic">Fare ala</hi> in sei eran forse troppi pochi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n311" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12682" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12689">
          <ref rend="bold">si ritiravan rasente al muro, e di lí</ref>:  si ritraevano rasente il muro, e quivi. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n313" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12702" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12703">
          <ref rend="bold">anche quelli</ref>:  pur quelli. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n315" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12711" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12713">
          <ref rend="bold">in que' contorni</ref>:  in tutto il contorno. Quel <hi rend="italic">tutto</hi>tendeva a precisare l'estensione, mentre in realtà non si può accennar che vagamente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n317" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12720" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12722">
          <ref rend="bold">a mille miglia</ref>:  a gran pezza. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n319" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12741" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12745">
          <ref rend="bold">al di sopra degli altri</ref>:  sopra gli altri. Dice meno la boria e la prosopopea. Il gran desiderio di costoro, che si lasciavan comandare in casa dagli stranieri, e desiderio, del resto, di tutti i prepotenti, è di sfoggiar potenza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n321" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12770">
          <ref rend="bold">ugualmente</ref>:  egualmente. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n323" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12817">
          <ref rend="bold">immagini</ref>:  volti ed atti. Con una parola sola à detto il medesimo e piú.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n325" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12829" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12835">
          <ref rend="bold">dove andava, per il solito, molta gente</ref>:  dov'era raccolta una brigata. La correzione accenna a un ridotto molto frequentato da gente della taglia di don R. Potova essere sul lago di Lecco un luogo simile? adombra qualche cosa? La causa delle accoglienze è ben detta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n327" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12845">
          <ref rend="bold">rispettosa</ref>:  riverente. Era troppo pretendere, perché certam. non era la prima delle qualità dette che facevan ben accolto questo signore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n329" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12858" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12862">
          <ref rend="bold">e a notte già fatta</ref>:  e finalmente a notte fatta. Il già è d'uso; il <hi rend="italic">finalmente</hi>dava idea che o tutta quella conversazione fosse stata una noia, data l'eccitaz. di don Rodrigo, o che il ritornare a casa fosse molto sospirato, e per il desiderio di qualche cosa; e gli è parso bene di toglierlo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n331" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12870" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12892">
          <ref rend="bold">era anche lui tornato in quel momento; e fu messa in tavola la cena, durante la quale, don Rodrigo fu sempre sopra pensiero</ref>:  era rientrato in quel punto; e fu servita la cena durante alla quale, don Rodrigo sedette sopra pensiero. L'<hi rend="italic">anche</hi> era necessario; <hi rend="italic">momento</hi> uso; e cosi le altre aggiunte e correzioni. Osserva: Don Rodrigo che à sfogato la stizza nel rumoroso ritrovo, ora di fronte al suo compagno scioperato si è commosso e impensierito dell'impegno preso, e pensa come uscirne.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n333" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12902" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12909">
          <ref rend="bold">con un fare di malizia e di scherno</ref>:  con una cera maliziosa e beffarda. Fare qui è piú del momento, di quella circostanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n335" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12913" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12914">
          <ref rend="bold">appena sparecchiato</ref>:  levate appena le tavole. Arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n337" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12926">
          <ref rend="bold">Tant'è</ref>:  Tanto fa. Si dice l'uno e l'altro; ma tant'è in questa circostanza forse è più com.; e l'altro s'adopra meglio quando siamo incerti dell'utilità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n339" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12937">
          <ref rend="bold">lunario</ref>:  taccuino. Uso. Oggi il taccuino potrà contenere anche il calendario; ma è quel libriccino che si tiene in tasca per prendere appunti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n341" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12940" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12945">
          <ref rend="bold">Questo è quel che si vedrà</ref>:  Questo è quello che si ha da vedere. Meno energico e meno puntiglioso; e quel futuro à molto del fiducioso e del promettente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n343" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12957" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12960">
          <ref rend="bold">e son tanto certo</ref>:  e tanto son certo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n345" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12965" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12967">
          <ref rend="bold">che son pronto</ref>:  Tutta questa trovata dice che non mancava davvero di spirito quel briccone d'Attilio. Come si rigira e come si patulla signorilmente bene il cugino! E briccone d'anima era veramente perché, come voi vedete, provava in fondo, la stessa sodisfazione, vincesse o perdesse don Rodrigo: nel primo caso era la catastrofe d'una ragazza e del suo fidanzato che gli dava gioia; nel secondo, la burla toccata al feudatario, che la fa da onnipotente, di non essere riuscito in quel che tentava. E per don Rodrigo, è un assillo. Avvezzo a volere stare al di sopra a tutti i costi, gradiva di onorare il suo cugino conte, che era da più di lui; ma si sentiva umiliato fortemente se non si dimostrava, almeno in altro, da piú: se non avesse neanche potuto stender l'ugne sulle ragazze del paese vicino! Storia questa che va dai cugini conti ai cugini re.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n347" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12971">
          <ref rend="bold">«Sentiamo»</ref>:  «Che? Era sbiadito; il <hi rend="italic">sentiamo</hi> dice il cruccio represso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n349" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12986" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12989">
          <ref rend="bold">Eccone un'altra delle vostre</ref>:  La è veramente una pensata delle vostre. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n351" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13025" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13027">
          <ref rend="bold">gonfio e pettoruto!</ref>:  pettoruto! Nell'uso si accoppiano facilmente questi due aggettivi per indicare la contentezza superba del trionfo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n353" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13038" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13041">
          <ref rend="bold">con tutte le reti</ref>:  con ogni rete. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n355" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13069" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13071">
          <ref rend="bold">parlando col naso</ref>:  parlando nel naso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n357" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13118" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13121">
          <ref rend="bold">d'ogni erba un fascio</ref>:  d'ogni erba fascio. Non capisco perché abbia fatta questa correzione, dal momento che si dice realmente senza l'un.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n359" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14352">
          <ref rend="bold">messo</ref>:  posto. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n361" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13157" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13159">
          <ref rend="bold">in quanto alla</ref>:  quanto alla. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n363" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13170" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13173">
          <ref rend="bold">non gli risparmiò interrogazioni</ref>:  egli non fece risparmio d'inchieste. Uso. L'inchiesta è giudiziaria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n365" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13186">
          <ref rend="bold">decisione</ref>:  diffinizione. Arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n367" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13191" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13193">
          <ref rend="bold">alla parte avversa</ref>:  alla sua parte. Correz. chiara.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n369" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13202">
          <ref rend="bold">fissati</ref>:  fermati. Uso. Avverti che don Rodrigo non era un imbecille, uno sciocco qualunque, come qualcuno crede. Sciocco, sì, in quanto che i birboni son tutti sciocchi. «Stolto anch'esso! Beata fu mai Gente alcuna per sangue ed oltraggio? Ma a parte questo, era uno stolto che tutte le furberie e le astuzie dei bricconi le sapeva. Faceva i suoi disegni, li maturava in silenzio, tutt'altro che alla leggera, non meno che qualunque altro degli altri re, diplomatici, e uomini di Stato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n371" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13203" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13205">
          <ref rend="bold">La mattina seguente</ref>:  Al mattino vegnente. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n373" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13208" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13211">
          <ref rend="bold">si destò don Rodrigo</ref>:  sempre il medesimo; frase giustam. divenuta proverbiale; di quelle che paion bisticci, scherzi di parole, ma che, se vengon di rado e opportunamente, dicon piú d'un discorso. Al Tommaseo non pareva cosí, e notava: «Mal detto ».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n375" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13212">
          <ref rend="bold">L'apprensione</ref>:  compugnimento. Arcaico. Ma anche <hi rend="italic">compunzione</hi> era cosa diversa. Un non so che d'apprensione svanita com'un sogno era stata quella di don Rodrigo; e gli era rimasta la rabbia d'essersi vergognato del mal fatto. Bastavan poche cose esteriori per farlo tornare come prima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n377" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13249">
          <ref rend="bold">passeggiata</ref>:  camminata. Uso. <hi rend="italic">Camminata</hi>vuol dire una passeggiata relativamente lunga e faticosa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n379" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13262" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13263">
          <ref rend="bold">a rendergli</ref>:  a reintegrargli. Aveva del legale e dol burocratico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n381" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13305" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13311">
          <ref rend="bold">le imprese più rischiose e più inique</ref>:  le faccende più arrischiate ed insolenti. <hi rend="italic">Faccende</hi> e <hi rend="italic">insolenti</hi> era troppo poco. Son cani grossi tanto don Rodrigo che il suo ministro; e le loro azioni son imprese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n383" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13316" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13318">
          <ref rend="bold">l'uomo tutto suo</ref>:  l'uomo devoto a lui a tutte prove. La correzione abbraccia l'animo dalla commozione, tanto è ironica. Vedremo dove andranno un giorno certe affezioni e gratitudini. Intanto è bene osservaro da che nasceva tanto affetto; e se il sottrarre alla giustizia possa impegnare i cuori, perché il delitto alla fine, sentito con rimorso o con paura, è un gravame sulla coscienza anche degl'iniqui, e salvare dal gastigo per una iniquità coll' obbligare a commetterne altre, è l'imporre altri pesi, e togliere alla coscienza ogni e qualunque via di riabilitazione. E può aver luogo la riconoscenza?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n385" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13324" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13331">
          <ref rend="bold">Dopo aver ammazzato uno, di giorno, in piazza</ref>:  Reo di pubblico omicidio, per sottrarsi alla caccia della giustizia era egli venuto. La correz. è piú d'uso, e piú spiccia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n387" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13342" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13346">
          <ref rend="bold">questo, vestendolo della sua livrea</ref>:  questi prendendolo al suo servigio. Nella correz. c'è anche il rivestimento, l'investitura dell'ufficio; l'esteriorità che per don Rodrigo è tutto. Mostrare d'esser superiore alle leggi ecco l'importanza sua. In quant'al nome di Griso viene dal dialetto che vale Grigio: era probabilm. di capelli grigi, come d'anima. Questi soprannomi son comuni tra 'l popolo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n389" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13353">
          <ref rend="bold">ricerca</ref>:  persecuzione. Trattandosi d'un delinquente e della giustizia, la correz. è chia-
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n391" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13357">
          <ref rend="bold">impegnandosi</ref>:  Coll'impegnarsi. Dice piú l'atto che il fatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n393" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13387" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13391">
          <ref rend="bold">senza paragone, il più valente</ref>:  il più valente senza paragone. La correz. è piú d'uso e piú chiara, perché valente si ricollega meglio colle persone paragonate.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n395" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11096">
          <ref rend="bold">prova</ref>:  mostra. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n397" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13466" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13467">
          <ref rend="bold">ti possono</ref>:  Quel <hi rend="italic">ti</hi> aggiunto è una cara nota di familiarità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n399" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13473" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13475">
          <ref rend="bold">ti par meglio</ref>:  meglio ti pare. Aveva senso di capriccio; il <hi rend="italic">ti par meglio</hi> l'à di operazione ordinata e efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n401" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13527" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13530">
          <ref rend="bold">Rispetto in ogni maniera</ref>:  che caro rispetto!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n403" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13538" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13547">
          <ref rend="bold">un fiore dalla pianta, e portarlo a vossignoria, senza toccarlo</ref>:  vossignoria senza trassinarlo nulla nulla. <hi rend="italic">Vossignoria</hi> era meglio con un <hi rend="italic">s</hi> sola, com'è nella pronunzia; il trassinarlo (un fiore non è un cassettone) non andava; e il senza toccarlo sta appunto bene per un fiore. Ma com'è galante il Griso nel rispondere al suo padrone! Sente che Lucia è un fiore ambito dal sovrano, e da dovergli portare intatto, che non avesse per caso a servirsene lui prima; e di questo glie ne fa sicurtà. Questi cortigiani sono sgherri e lenoni d'una puntualità generosa finché il pericolo non ne metta a nudo la viltà intera.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n405" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13573" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13576">
          <ref rend="bold">in fondo al paese</ref>:  in capo del paese. <hi rend="italic">Capo</hi> sarebbe stato come il principio, e è ben diverso. Si può dire, p. e., che 1'Italia è in fondo all' Europa, non che ne è il capo. Nota come il Griso risponde a tono, come conosce bene la località; e si rammenti che due bravi eran già stati a far la parte con don Abbondio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n407" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13584">
          <ref rend="bold">postare</ref>:  Posare. Lett. e non proprio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n409" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13589">
          <ref rend="bold">distante</ref>:  discosto. Si direbbe di cosa che è connessa, che forma quasi tutt'un corpo. L'<hi rend="italic">e</hi> solo aggiunto, non è inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n411" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13612" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13613">
          <ref rend="bold">che bruciò</ref>:  che è bruciata. Oggi fanno una vera confusione tra passato prossimo e remoto; ma il pop. toscano non la fa; e neanche il M.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n413" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13623">
          <ref rend="bold">riattarla</ref>:  rassettarla. Uso.
                     </note>
            
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n2" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13655" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13659">
          <ref rend="bold">per tutto l'oro del mondo</ref>:  per un tesoro. Uso. Il signor Griso che rideva de' pregiudizi de' villani, credeva alle streghe. È vero però che a quei tempi ci credevano tutti, anche il cardinale Federigo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n4" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13661" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13671">
          <ref rend="bold">possiamo andare a fermarci là, con sicurezza che nessuno verrà a</ref>:  andarci a porre colà sicuramente che nessuno verrà certo a. Uso: e <hi rend="italic">con sicurezza</hi> è più che <hi rend="italic">sicuramente</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n6" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13693" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13695">
          <ref rend="bold">la maniera da</ref>:  il modo di. La maniera par che dica di più: e il da par che dica meglio l' esito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n8" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13710" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13716">
          <ref rend="bold">rivolgere con falsi indizi, i sospetti altrove</ref>:  rivolgere i sospetti a un'altra parte con indizi fallaci. Osserva che non s'erano astenuti dal fare un piano bene elaborato; e che alla giustizia, per quanto fosse un'ombra, cercavano tutte le vie di sfuggire.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n10" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13741" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13742">
          <ref rend="bold">la volontà</ref>:  la voglia. Alla prima non si saprebbe dire se il cambiamento è migliore; perché voglia in questi casi usa piú che volontà; ma riflettendoci, si vede súbito che l'uso frequente si riferisce piu a desideri transitori, mentre qui si tratta d'una volontà ferma d'una persona (o d' un popolo) che reclama il suo diritto, e che doveva esser vinta da un'altra volontà più ferma. Quel Griso è un valente ministro e generale, da dar de' punti anche a un Radeschi, di cattiva memoria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n12" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13768">
          <ref rend="bold">necessari</ref>:  necessarii. I due ii qui sono supertiui. Avverti meglio il cánone artistico dato qui dall' A.: quel che non è necessario va taciuto. Anche Dante dice: «Parlando cose che tacere è bello Si com'era il parlar colà dov'era ».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n14" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13772" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13782">
          <ref rend="bold">e siam contenti anche noi di non doverlo trattener più lungamente</ref>:  c'incresce di trattenerci e di trattenerlo lungamente. L'<hi rend="italic">incresce</hi> è lett.; il <hi rend="italic">trattener</hi> e <hi rend="italic">trattenerci</hi> aveva l'aria di bisticcio. Osserva l'A. che chiama il Griso <hi rend="italic">ribaldo</hi> al pari del suo signore; e gli altri bravi al pari del Griso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n16" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13808">
          <ref rend="bold">senti</ref>:  ascolta. Uso. Per il rimanente, è una gentilezza da don Rodrigo. Reclamare il suo, coi prepotenti, vuol dire esser tangheri temerari e chiamarsi addosso delle bastonate!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n18" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13882" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13883">
          <ref rend="bold">fu spesa</ref>:  si spendette. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n20" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14631" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14632">
          <ref rend="bold">altro che</ref>:  altri che. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n22" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13934" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13935">
          <ref rend="bold">più superficiale</ref>:  più leggiera. Uso. Solamente il Griso cercò d'andare a fondo, come valente capitano, nell'esplorazione del luogo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n24" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13960" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13963">
          <ref rend="bold">rese conto e fissò</ref>:  rendette conto e fermò. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n26" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13992" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13993">
          <ref rend="bold">orecchi tesi</ref>:  orecchi levati. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n28" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14003" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14008">
          <ref rend="bold">di stare attento e di domandare</ref>:  d'attendere e di dimandare. <hi rend="italic">Attendere</hi> aveva qui piú signific. d'aspettare; domandare è piú com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n30" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14019" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14024">
          <ref rend="bold">commentando tra sé una parola oscura</ref>:  chiosando tra sé un motto oscuro. Più lett. Motto non si dice che di parola o frase proverbiale; e il <hi rend="italic">chiosare</hi> sa d'inchiostro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n32" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14033" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14034">
          <ref rend="bold">in chiaro</ref>:  a chiarirsi. Sarebbe stata una luce fatta tutta col suo ragionamento; mentre furon tanti indizi che l'aiutaronoa venire in chiaro. Curioso, che ci riuscì quando appunto stava per effettuarsi; cose che avvengono nel mondo; ma nell'arte, solamente a chi sa stringer bene i suoi nodi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n34" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14062" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14063">
          <ref rend="bold">a imboscarsi</ref>:  Ci sarà stato il bosco? Non è obbligo. La lingua non ne manca di simili contraddizioni v. p. 120, n. 18.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n36" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14084" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14088">
          <ref rend="bold">Portare il soccorso di Pisa</ref>:  Tra le molte spiegazioni delle origini di questo proverbio ritengon piú vera, mi dice il prof. Maruffi, quella (v. Muratori, Annali 1508) del soccorso tante volte promesso da Massimiliano imperatore ai Pisani, e mai eseguito; ma non corrisponde col seguito: che arrivaron tre giorni dopo la rotta. Dunque? È ancora incerta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n38" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14093" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14098">
          <ref rend="bold">uscì con la scusa di prendere</ref>:  uscì sotto scusa di pigliare. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n40" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14103">
          <ref rend="bold">s'incamminò</ref>:  s'avviò in fretta in fretta. L' <hi rend="italic">incamminarsi</hi> dice piú lungo viaggio e s'accorda meglio col <hi rend="italic">fretta</hi>ripetuto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n42" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14126">
          <ref rend="bold">spicciolati</ref>:  a uno, a due, alla spicciolata. La correz. è una parola che le dice tutte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n44" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14134" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14135">
          <ref rend="bold">venne dopo</ref>:  venne da poi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n46" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14142">
          <ref rend="bold">bussola</ref>:  lettiga. Più per malati.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n48" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14145" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14161">
          <ref rend="bold">doveva esser portata al casolare a sera inoltrata; come fu fatto. Radunati che furono in quel luogo</ref>:  doveva essere e fu portata al casolare, a sera avanzata. Ragunati che furono quivi. Corretta secondo l'uso ma l'<hi rend="italic">e fu</hi> non stava male, benché forse la forma era meno narratoria e familiare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n50" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14170">
          <ref rend="bold">paesetto</ref>:  villaggio. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n52" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14178" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14191">
          <ref rend="bold">ciò che accadesse nella strada, e a veder quando tutti gli abitanti fossero ritirati</ref>:  i movimenti della via, e a vigilare il momento in cui ogni abitante sarebbe ritirato. La via non fa movimenti; non vigilavano il momento che la gente se n'andava; ma aspettavano l'ora che non ci fosse piú nessuno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n54" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13422" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13425">
          <ref rend="bold">e disse</ref>:  disse loro. Ben fatto a levar quel <hi rend="italic">loro</hi> per <hi rend="italic">a loro</hi>. Meno che si usa, e meglio si fa, tanto è pedantesco. Qui poi ce n'era per di piú, altri due vicini.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n56" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14248" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14265">
          <ref rend="bold">Tonio e Gervaso m'aspettan fuori; vo con loro all'osteria, a mangiare un boccone; e, quando sonerà l'ave maria</ref>:  Tonio e Gervaso son qua; vado con loro a cenare all'osteria; al tocco dell'ave maria. <hi rend="italic">Son qua</hi> dice meno che <hi rend="italic">m'aspettano</hi>; <hi rend="italic">vado</hi> è meno com.; <hi rend="italic">a cenare</hi> è troppo, e il tocco era pure troppo preciso. Osserva meglio tutto questo discorso del povero Renzo come ispira pietà. Quanto coraggio si fa anche lui!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n58" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14280" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14281">
          <ref rend="bold">Ripeté «coraggio»</ref>:  Rispose: «oh si». <hi rend="italic">Ripeté</hi> più preciso; l'<hi rend="italic">oh sì</hi> aveva l'aria di noncuranza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n60" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15320">
          <ref rend="bold">compagni</ref>:  compagnoni. È più franc. che italiano: e si direbbe per compagni di stravizi e di baldorie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n62" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14319" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14328">
          <ref rend="bold">con le braccia incrociate sul petto; e guardava e riguardava</ref>:  colle braccia incrocicchiate sul petto, e sguaraguatava. Uso. <hi rend="italic">Incrocicchiare</hi> si dice di molti nodi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n64" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14335" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14345">
          <ref rend="bold">Lampeggiare ora il bianco... grifagni</ref>:  Osserva questo schizzo vivissimo. II Tommaseo nota: Buona pittura»; e non gli dà nel naso neanche lo <hi rend="italic">sguaraguatava</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n66" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14346" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14353">
          <ref rend="bold">Un berretto piatto di velluto chermisi, messo storto</ref>:  Una berretta piatta divelluto chermisino, posta per traverso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n68" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14398" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14399">
          <ref rend="bold">in vista</ref>:  in mostra. La correz. è migliore: armi non se ne vedeva. Nella mostra c'è l' ostentazione: mentre a nasconderne, in fondo ne mostrava di piú. Anche a guardarlo solamente in viso, pur non vedendogli armi, perfino un ragazzo avrebbe detto che n'era carico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n70" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11169">
          <ref rend="bold">pensato</ref>:  immaginato. Non occorrevano sforzi d'immaginazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n72" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14372">
          <ref rend="bold">sotto</ref>:  soppanno. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n74" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15210">
          <ref rend="bold">stare</ref>:  capire. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n76" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14422" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14429">
          <ref rend="bold">ch'era innanzi agli altri, fu li per entrare</ref>:  primo dei tre gli fu presso, e mostrò di volere entrare. Il <hi rend="italic">primo dei tre</hi> era meno preciso; e poi <hi rend="italic">tre</hi> diceva una compagnia piúomogenea che non fosse in realtà; il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n79" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14435" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14436">
          <ref rend="bold">fisso fisso</ref>:  fiso, fiso. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n81" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14442">
          <ref rend="bold">schivare</ref>:  schifare. Arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n83" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14450" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14458">
          <ref rend="bold">un'impresa scabrosa alle mani, non fece vista di accorgersene</ref>:  un'impresa scabrosa da condurre a termine, non. Il <hi rend="italic">condurre a termine</hi> non è nemmeno sperabile a volte; contentiamoci del presente. Tutta questa descrizione, accorto lettore, è degna della tua attenzione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n85" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14458" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14460">
          <ref rend="bold">non disse neppure</ref>:  non disse pure. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n87" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14469" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14470">
          <ref rend="bold">per isbieco</ref>:  in isbieco. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n89" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14499" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14501">
          <ref rend="bold">sentita la voce</ref>:  intesa la voce. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n91" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14507" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14513">
          <ref rend="bold">seduti a un canto della tavola, giocavano</ref>:  seduti a un deschetto giuocavano. Uso, e cosi le altre varianti che seguono.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n93" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14535" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14538">
          <ref rend="bold">con un gran fiasco</ref>:  c'erano nel secento i fiaschi in Lombardia? O dà il nome di fiasco a un vaso simile?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n95" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14544" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14548">
          <ref rend="bold">guardaron fisso la nuova compagnia</ref>:  adocchiarono i sopravvegnenti. Letter., e <hi rend="italic">adocchiare</hi> è molto diverso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n97" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14554" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14570">
          <ref rend="bold">tenendo una mano in aria, con tre ditacci tesi e allargati, e avendo la bocca ancora aperta</ref>:  tenendo sospesa in aria la destra con tre grosse dita sparpagliate, e la bocca squarciata. Il <hi rend="italic">sospesa</hi>dà alla figura troppo del giudeo da Via Crucis; lo <hi rend="italic">sparpagliate</hi> di cose unite nello stesso ceppo non sarebbe possibile; lo <hi rend="italic">squarciata</hi>non sarebbe brutto, ma è parso esagerato. Osserva il <hi rend="italic">ditacci</hi>, il <hi rend="italic">bravacci</hi> e tutte queste parole di spregio verso questa canaglia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n99" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14582" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14592">
          <ref rend="bold">squadrò Renzo da capo a piedi; poi diede d'occhio al compagno</ref>:  squadrò Renzo ben bene, indi fece d'occhio al collega. <hi rend="italic">Da capo a piedi</hi> è piú vivo; <hi rend="italic">collega</hi> è troppo nobile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n101" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14622" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14624">
          <ref rend="bold">tutti que' segni</ref>:  tutte quelle smorfie. <hi rend="italic">Segni</hi>, perché d'intesa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n103" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15013">
          <ref rend="bold">oste</ref>:  ostiere. Arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n105" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14404" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14405">
          <ref rend="bold">in viso</ref>:  in faccia. È piú spreg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n107" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15004">
          <ref rend="bold">aspettar</ref>:  attender. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n109" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14657" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14660">
          <ref rend="bold">e ordinò da cena</ref>:  e comandò da cena. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n111" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14704" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14708">
          <ref rend="bold">con tutt'e due le mani</ref>:  ad ambe mani. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n113" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14711" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14712">
          <ref rend="bold">sulla tavola</ref>:  sul desco. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n115" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14723" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14727">
          <ref rend="bold">domandare i fatti degli altri</ref>:  cercare dei fatti altrui. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n117" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14730" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14735">
          <ref rend="bold">fin le nostre donne non son</ref>:  infino alle nostre donne, le non sono. Uso. Osserva qui che trattandosi della famiglia degli osti, anche tra le donne la curiosità di questo genere sparisce. L'A., in questo paese d'osti e di legulei che era allora l'Italia (il Giusti dice l'Italia è una locanda) perché si guardava troppo piú all'interesse privato e alla borsa, che non agl' interessi comuni e pubblici, si diverte a metter gli osti alla berlina non meno che gli avvocati.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n119" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14754" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14757">
          <ref rend="bold">le annate son ragionevoli</ref>:  gli anni son discreti. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n121" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14764" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14767">
          <ref rend="bold">tornerà il buon tempo</ref>:  tornerà un po' di buon tempo. Un po' era troppo poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n123" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14771" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14775">
          <ref rend="bold">che gli avventori siano galantuomini</ref>:  A suo luogo avvertii come il Manz. calchi con molto spregio su questa parola, tanto è elastica e bistrattata da tutti. Ecco qui ancora che per l'oste tanto è galantuomo Renzo quanto i sicari, dal momento che pagavano! E il Giusti pure dice: «L'oste non s'occupa Di far confronti: I galantuomini Li tasta ai conti».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n125" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14803" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14804">
          <ref rend="bold">potete sapere</ref>:  volete sapere. Si trattava di potere, riuscire.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n127" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14817" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14822">
          <ref rend="bold">E lì, mentre prendeva il tegame</ref>:  Quivi mentre dava di mano al tegame. <hi rend="italic">Quivi</hi> lett. accad.; dava di mano, no; non era una grande impresa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n129" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14828" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14829">
          <ref rend="bold">pian piano</ref>:  chetamente. La correzione dice meglio dei piedi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n131" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14853">
          <ref rend="bold">scodellando</ref>:  rovesciando. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n133" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14869" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14871">
          <ref rend="bold">voce alquanto sgarbata</ref>:  Voce aspretta. Un pochino sgarbata, che era quanto bastava perché l'oste dicesse per benino il nome e il cognome e le qualità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n135" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14916">
          <ref rend="bold">sempliciotto</ref>:  baciocco. Uso. Il <hi rend="italic">però</hi> attenua: tra poco diventava un Aristotele per l'oste anche Gervaso, dal momento che mangiava volentieri, quando gliene davano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n137" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14924" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14925">
          <ref rend="bold">Con permesso</ref>:  con licenza. Uso. E vedete com'è garbato coi sicari sgarbati. Con Renzo non era stato tanto cortese. Ma non occorre un commento al commento dell' A.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n139" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14929">
          <ref rend="bold">sgambetto</ref>:  scambietto. Dei ballerini.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n141" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14942" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14945">
          <ref rend="bold">a chi si doveva</ref>:  cui si doveva. Uso. Il Tommaseo notava: «cui è troppo scorcio ».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n143" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14949">
          <ref rend="bold">riattaccò</ref>:  rapріссò. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n145" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14956">
          <ref rend="bold">siano</ref>:  sieno. Meno comune e più poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n147" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14977" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14987">
          <ref rend="bold">che pagano il conto senza tirare, che non mettono su lite</ref>:  che mostrano sul banco la faccia del re senza taccolare, che non attaccano quistioni. Quella<hi rend="italic">faccia del re</hi> per il denaro, era da oste; ma un po' equivoca; il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n149" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15027" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15030">
          <ref rend="bold">conoscer la gente bene</ref>:  conoscer la gente pulito. È un lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n151" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15065">
          <ref rend="bold">resuscitare</ref>:  risuscitare. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n153" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15127" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15130">
          <ref rend="bold">Che carattere singolare! eh?</ref>:  Era, come ognun vede un uomo d'un carattere ben singolare. Meno semplice la dicitura; l'interrogazione riesce piú maliziosa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n155" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15142" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15148">
          <ref rend="bold">godersela con tutto loro comodo; ma l'invitante</ref>:  assaporarne lentamente il diletto; ma il convitante. Era eccessivo, e frase per lo piú riserbata a gioie morali; l'invitante è stato sostituito bene, e forse sarebbe stato meglio dire anche gl' invitati.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n157" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15158" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15161">
          <ref rend="bold">e anche un po'inquieto</ref>:  inquieto anche unpo'. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n159" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15176" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15178">
          <ref rend="bold">per causa loro</ref>:  per rispetto di quelli. Rispetto per Causa è arcaico, e vive solamente tra i contadini.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n161" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15188" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15193">
          <ref rend="bold">scappò fuori di punto in bianco</ref>:  scappò su un tratto. Uso. Se mai, <hi rend="italic">a un tratto</hi>. Osserva la caratteristica frase di Gervaso, che si dimostra súbito per quel che è. Uno dei primi segni di scioccheria è infatti il voler parlare e dire cose inopportune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n163" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15198" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15199">
          <ref rend="bold">prender moglie</ref>:  tor moglie. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n165" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15209" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15212">
          <ref rend="bold">Vuoi stare zitto, bestia?</ref>:  Vuoi tu tacere, bestia! Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n167" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15224" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15227">
          <ref rend="bold">fu sempre piú fredda</ref>:  andò languendo. Sapeva di letter.; e poi la conversazione non era stata neanche in principio molto accesa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n169" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15232" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15238">
          <ref rend="bold">stando indietro nel mangiare come nel bere</ref>:  osservando una stretta sobrietà. Renzo mangiava più per dare occasione di mangiare agl' invitati che altro; ma teneva indietro sé, e, per l'interesse della cosa, anche gli altri, perché non perdessero le staffe. Quella stretta sobrietà sapeva di filosofia o d'ascetismo che non ci aveva proprio cho vedere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n171" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13494" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13497">
          <ref rend="bold">un po' di brio</ref>:  un po' di baldanza. La baldanza era nociva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n173" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15258" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15260">
          <ref rend="bold">uscir di cervello</ref>:  Andar fuori di cervello. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n175" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15264">
          <ref rend="bold">conto</ref>:  scotto. Arcaico in questo sonso. Nota l'osservazione, che non si riferisce a Renzo solo, né a quelle sole circostanze.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n177" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15285" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15295">
          <ref rend="bold">si voltarono a Renzo, come quand'era entrato. Questo, fatti ch'ebbe pochi</ref>:  si rivolsero a Renzo come la prima volta. Quand'egli ebbe fatti pochi. Il <hi rend="italic">come quand'era entrato</hi> è più chiaro; il resto era lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n179" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15299" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15301">
          <ref rend="bold">si voltò indietro</ref>:  si guardò indietro. Lett. Osserva che Renzo sa d'averla a fare con degli scherani armati fin a' denti, e avvezzi a ogni delitto; ma non se la dà a gambe. Si ferma, e gli aspetta, se anno voglia d'aggiustar de' conti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n181" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15313" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15314">
          <ref rend="bold">lo seguitavano</ref>:  lo seguivano. Piú di cose morali.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n183" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15350" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15355">
          <ref rend="bold">tanto vicino da sentir le loro</ref>:  tanto presso da rilevarne le. Presso è letter.; per il resto, uso. Qui bastava sentirle le parole di costoro per capire: rilevare è per il significato più complicato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n185" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15357" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15361">
          <ref rend="bold">gli sarebbero parse molto strane</ref>:  gli sarebbero queste parute strane assai. Uso; e l'<hi rend="italic">assai</hi>dopo, vedrai che è troppo piú. La stranezza si trovava in questo che anche quella gente ci teneva all'onore: e il grand'onore consisteva nello spianar le costole a quel disgraziato che aveva voluto far cose di suo diritto; com' era, abbiamo visto, desiderio del principale; e di riuscirci senza l'aiuto del bravo maggiore, del quale eran gelosi. E tutto questo senza contar la mancia; il piú importante!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n187" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15382" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15383">
          <ref rend="bold">le costole</ref>:  le costure. È meno com.; e d'altra parte lo <hi rend="italic">spianare</hi>, le dice tutt'e due.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n189" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15390" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15391">
          <ref rend="bold">da noi</ref>:  da per noi. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n191" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15409" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15410">
          <ref rend="bold">s'è avvisto</ref>:  si è addato. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n193" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15423" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15424">
          <ref rend="bold">Torniamo indietro</ref>:  Torniamcene. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n195" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15433" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15436">
          <ref rend="bold">da tutte le parti</ref>:  da ogni parte. È piú; e si potrebbe dire di folla.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n197" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15437" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15441">
          <ref rend="bold">lasciamoli andar tutti a pollaio</ref>:  Le volpi che insidiano alle galline.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n199" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15448">
          <ref rend="bold">ronzìo</ref>:  ronzo. Arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n201" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15455" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15456">
          <ref rend="bold">sulla sera</ref>:  sul far della sera. Fino all'avemmaria stanno al lavoro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n203" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15480" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15493">
          <ref rend="bold">tenendo per la mano i ragazzi più grandini, ai quali facevan dire le divozioni</ref>:  traendo per mano i figliuoletti adulti ai quali facevano ripetere le orazioni. <hi rend="italic">Trarre</hi> e <hi rend="italic">adulti</hi> son parole letter.; e la prima piú della seconda: ma i figlioletti più grandi non li prendon per mano in campagna: vanno da sé: di qui il diminutivo perfettam. d'uso. <hi rend="italic">Ripetere</hi> no, perché sarebbe dirle due volte. per mano e per la mano: di ragazzi si dice ugualmente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n205" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15506">
          <ref rend="bold">sulle</ref>:  in su le. Volg. Osserva il quadretto vivace del paesetto su quest'ora che è una delle piú animate della giornata. Anche il Leop. la tratteggia nel <hi rend="italic">Sabato del Villaggio</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n207" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15524" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15537">
          <ref rend="bold">si sentiva nella strada barattare i saluti, qualche parola, sulla scarsità della raccolta</ref>:  si udivano nella via saluti dati e renduti e colloquii brevi e tristi su la scarsezza del ricolto. La dicitura della correzione è piú semplice e più conforme all'uso; ma alla fine di novembre si parlava ancora della raccolta? La lingua batte dove il dente duole, e i contadini la fanno entrar in tutti i discorsi. Era il tempo che si finiva ormai di sementare, e avranno detto: «Si butta un po' di grano in terra, per vedere se se ne piglia quanto quest'anno». E qui eccoli da una parte e dall'altra a far il racconto del grano raccolto, nel tal campo, nel tal luogo, ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n209" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15554">
          <ref rend="bold">campana</ref>:  squilla. Lett. Li chiama <hi rend="italic">regolati</hi> perché in Lombardia sonan le campane con un metodo speciale, come uno strumento a tastiera. Se il paese dei promessi fosse poi Maggiànico è da notare che è famoso per il suono delle campane.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n211" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15175">
          <ref rend="bold">sottovoce</ref>:  a bassa voce. È più: Renzo parlava piano si, ma non pianino.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n213" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15590">
          <ref rend="bold">Arrivarono</ref>:  Giunsero. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n215" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15595" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15597">
          <ref rend="bold">ch'era già notte</ref>:  ch'egli era notte fatta. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n217" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13734">
          <ref rend="bold">pensiero</ref>:  concetto. È piú. Il primo pensiero è Quando la prima volta balena nella mente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n219" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15603" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15604">
          <ref rend="bold">impresa terribile</ref>:  Per quelle poverette certo era terribile quella spedizione notturna, col cuore agitato come già avevano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n221" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15611" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15617">
          <ref rend="bold">un barbaro che non era privo d'ingegno</ref>:  è il già rammentato Shakespeare, v. p. 68. L'aveva chiamato cosí Voltèr, e il M. se ne burla un pochino. Francesco Maria Arouet di Voltaire, o come diciamo piú semplicem. Voltèr, è uno de' piú grandi scrittori della Francia; ingegno universale; n. il 20 febbr. 1694 a Châtenay presso Parigi, e m. a Parigi il 30 maggio 1778. Fu poeta tragico, comico, lirico, epico, satirico; fu storico, filosofo e critico. Ma le sue opinioni, se portano sempre dell'ingegno, non son però da prendersi senza benefizio d' inventario: tra i suoi giudizi ce ne son di quelli, e forse non pochi, che li potrebbe prender come suoi il piú ignorante degli uomini. L'avversione che ebbe per il sommo tragico inglese (e qui non è da dirne le cause) ne potrebbe essere una prova. Dico ne potrebbe, non ne può, perché non è la prima volta e non sarà l'ultima che un grande artista o scienziato non à compreso un altro grande artista o scienziato, a volte perché basta una semplice fissazione a torcere gli occhi dal vero. La sentenza che sopra: «Tra il primo pensiero» ecc. si trova (sapevo che era in Shakespeare, ma non ricordavo piú dove, e me ne son fatto mandare su questi monti pistoiesi, dove m'era quasi impossibile ogni ricerca, la spiegazione al D' Ovidio, che a sua volta, ritenendo vagamente che fosse nella Giulietta, l'ebbe dal prof. Scherillo; e io godo, anzi, come il lettore vede, me ne fo bello, d'accoppiare qui nella restituzione e nel ringraziamento i due illustri professori) si trova, dico, nel Giulio Cesare del poeta inglese; e il barbaro non privo d'ingegno è frase del Voltèr; ma forse non c'è nelle sue opere cosi testuale (anche nel libro del Morandi Voltaire contro Shakespeare non ricordo che ci sia) ma risulta da infinite sue ciarle», come mi dice il D'Ovidio, «comprese quelle della prefazione al Giulio Cesare».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n223" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15638" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15640">
          <ref rend="bold">Agnese medesima</ref>:  la stessa Agnese. Qui <hi rend="italic">medesima</hi> vale piú: vale <hi rend="italic">essa stessa</hi> e <hi rend="italic">anche</hi>; come si dice <hi rend="italic">medesimamente</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n225" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15659" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15667">
          <ref rend="bold">di destarsi, al momento cioè di dar principio all'opera</ref>:  del destarsi, al momento in cui si vuol por mano all'azione. Mutazioni d'uso. Attendi meglio alle profonde osservazioni che mette qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n227" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15680">
          <ref rend="bold">contrastavano</ref>:  contendevano. Era ambiguo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n229" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15697" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15702">
          <ref rend="bold">ciò che prima spaventava di più</ref>:  ciò che più si apprendeva da prima. <hi rend="italic">Apprendersi</hi> in questo signific. non si dice più; e <hi rend="italic">spaventare</hi> è anche più forte, e più efficacem. vero, perché sta proprio cosí che certi spaventi sono veramente immaginari. divenuto agevole tutt'a un tratto: divenuto in un punto agevole. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n231" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15711" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15712">
          <ref rend="bold">comparisce grande</ref>:  s'ingrandisce. Colla correz. indica l'ingrandimento già successo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n233" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15714" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15718">
          <ref rend="bold">a cui s'era appena badato</ref>:  che appena si era avvertito. Il <hi rend="italic">badare</hi> dice meglio il nessun conto che se ne faceva,
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n235" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15720" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15722">
          <ref rend="bold">dà indietro sgomentata</ref>:  si arretra spaventata. Era troppo tragico, e non giusto, perché dava l'idea che l'ostacolo apparso fosse spaventoso, mentre poteva essere solamente difficile e insormontabile; e allora succede lo sgomento. Ma <hi rend="italic">sgomenta</hi>non era meglio?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n237" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15723" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15728">
          <ref rend="bold">le membra par che ricusino d'ubbidire</ref>:  le membra negano il loro ufficio. Più lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n239" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15747" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15748">
          <ref rend="bold">fu assalita</ref>:  fu presa. É meno. Guarda qui come le profonde osservazioni s'intreccino colle piú fini; e come tutto questo è detto in pochissime linee.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n241" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15761" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15764">
          <ref rend="bold">di star sempre divisa</ref>:  di esser sempre divisa. Dice una qualità più naturale; e lo stare, volontaria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n243" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15769" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15776">
          <ref rend="bold">quella risoluzione; ma quando si fu fatto vedere</ref>:  la risoluzione presa; ma quando egli si fu mostrato. Il <hi rend="italic">quella</hi> risparmia il presa, e lega meglio; per il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n245" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15798" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15805">
          <ref rend="bold">non ebbe tempo né forza di far difficoltà</ref>:  non ebbe spazio né cuore d' intromettere difficoltà. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n247" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15592">
          <ref rend="bold">casetta</ref>:  porta. <hi rend="italic">Porta</hi> non si dice che di quelle grandi; poi <hi rend="italic">casetta</hi> qui rammenta tante cose di piú : è tutt' un mondo che quegi infelici lasciano dietro di sé. A proposito della quale osserviamo che la casetta restava appunto nella parte opposta a don Abbondio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n249" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15850" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15854">
          <ref rend="bold">ché s'andava diritto alla casa</ref>:  per divenire all'altro capo dove era la casa. Avendo detto <hi rend="italic">attraversarlo</hi>, dice implicitam. <hi rend="italic">l'altro capo</hi>; <hi rend="italic">divenire</hi> poi era letter. in questo significato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n251" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13242">
          <ref rend="bold">quella</ref>:  quell'altra. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n253" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15864">
          <ref rend="bold">visti</ref>:  veduti. Son uguali; ma qui pare piú energico visti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n255" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15873" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15879">
          <ref rend="bold">arrivaron vicino a quella casa, e li</ref>:  giunsero presso a quella casa, e quivi. Lett. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n257" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15903" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15905">
          <ref rend="bold">a fermar Perpetua</ref>:  ad incontrare Perpetua. A fermarla quando s'affacciava.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n259" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15910" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15914">
          <ref rend="bold">con lo scempiato di Gervaso</ref>:  col disutilaccio di Gervaso. <hi rend="italic">Disutilaccio</hi>, dal momento che appunto ora era utile, non ci stava qui; ma scempiato (che è del resto meno com. di scempio), mi pare che gravi oltre misura la linea su questo povero diavolo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n261" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15932" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15934">
          <ref rend="bold">bravamente alla porta</ref>:  l'à lasciato qui, mentre altrove è corretto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n263" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15935" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15936">
          <ref rend="bold">e picchiarono</ref>:  e toccarono il martello. <hi rend="italic">Toccarlo</hi> non voleva dir <hi rend="italic">picchiare</hi>; e non s'accordava né col brio della cena, né col bravamente che precede.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n265" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15943" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15947">
          <ref rend="bold">voce dalla finestra, che s'aprí</ref>:  voce alla finestra che si aperse. <hi rend="italic">Dalla</hi>come d'uso; <hi rend="italic">aperse</hi> meno
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n267" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15956">
          <ref rend="bold">Ammalati</ref>:  Malati. Anche questa correzione colla teoria del M. non s'accorda, perché <hi rend="italic">Malato</hi> è ben piú com. comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n269" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15999" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_16000">
          <ref rend="bold">ho riscosso</ref>:  ho riscossi. Piú grammaticale, ma meno com. Osserva che Tonio non era stato male scelto da Renzo. Le sue furberiole, sicché non si smarrisce punto per casi imprevisti, non gli mancano; e osserva come Perpetua, quando sente parlar di danaro, muta anche lei súbito parere: dinanzi questo però era anche già previsto da Tonio. L'aggiunta lo rende piú garbato, senza toglier nulla nel senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n271" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_16114" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_16115">
          <ref rend="bold">si staccò</ref>:  si spiccò. Antiquato, in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n273" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_16129" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_16130">
          <ref rend="bold">farsi cavar</ref>:  far cavare. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n275" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_16133" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_16134">
          <ref rend="bold">si riunì</ref>:  venne ad unirsi. Come prima; ripete giustamente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n277" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_16139">
          <ref rend="bold">uscio</ref>:  porta. Qui torna al cambiamento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n279" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_16150" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_16153">
          <ref rend="bold">Perpetua, venendo ad aprire</ref>:  Perpetua tornando e veggendola quivi. La correzione è piú spiccia, e dice una cosa di più, e la più importante: che veniva a aprire. <hi rend="italic">Veggendo</hi> lett. poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap7-n281" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_16156" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_16167">
          <ref rend="bold">che si fosse abbattuta lì a caso, e che Tonio l'avesse trattenuta</ref>:  che ella passava per di là, e Tonio l'aveva rattenuta. <hi rend="italic">Passava per di là</hi> non dice la combinazione e l'abbattersi nei due; <hi rend="italic">rattenere</hi> in questo sign. non usa. Eccoli intanto a posto; e si stia attenti al mare magnum in cui si slancia la piccola barchetta. Il Tommaseo alla fine di questo capitolo notava: «La prima metà del capitolo è bella: l'altra è lunga troppo, e non ha cose degne d'esser lungamente narrate. Il Griso co'suoi sgherri fa troppa figura. Le passioni di D. Rodrigo sono con troppa compiacenza dipinte: e ancora non si legge nel fondo dell'animo suo: non si ha il carattere di lui come si ha di Cristoforo e di Abbondio. Non si sa se in lui sia perversità d'animo o di passione che a quegli eccessi lo induca; tante parole si spendono nel dire ciò ch'egli ha fatto; se ne poteva spendere alcune in dire quanto in tutto ciò fosse cosi reo. Bisogna accennare quello che il fatto ha di proprio, non quel che ha di normale a tutti i fatti. Se non dite tutto, [? forse è: se mi dite tutto] io non posso immaginare più niente: invece di dilatarmi le idee me le restringete. Tutte le verità ch' io voglio inscrivere debbono essere narrazione, non sentenza ma disputa, non parentesi, ma corollario. I personaggi buoni di Manzoni come Agnese, Renzo, Lucia, Padre Cristoforo, l'arcivescovo han tutti qualcosa di difettoso: ma i cattivi, come D. Abbondio, D. Rodrigo, il C. Attilio il co. zio, il Griso ed altri non hanno punto di lodevole nel caso loro. Cosi non è l'uomo. L'uomo è un cumulo di contradizioni: per decidere di lui bisogna far le due somme, e vedere qual vinca. Ma allora non si fanno romanzi». E in questa nota c'è del buono e del cattivo e dell'inutile molto: una tiritera teorica e saccente che in fondo non dice nulla. L'abbiamo riportata, come ne riportiamo altre, perché trattandosi del Tommaseo, ci par un dovere. V. le nostre osservaz. nella Vita del M. che precede il volume.
                     </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>