<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Luca_Ciarfella">Luca Ciarfella</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Luca_Ciarfella" when="2025-03-09">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap8">
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n1" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10001">
          <ref rend="bold">Carneade</ref>:  Il capitolo comincia con una frase ormai proverb. per indicare un ignoto; e l'intonazione s'addice perfettam. a don Abbondio, il protagonista di questo quadro, e sul quale sta per piovere una burrasca inaspettata. L'Aut. non dimentica di passaggio una frecciata all' erudizione di parata, sia del Seicento o d'altri secoli, che ficca per tutto, o di riffa o di raffi, citazioni e frasi inopportune, tanto per ostentaz. di dottrina. Carnèade era un ottimo uomo; ma che aveva che veder con Carlo Borromeo? O chi era dunque Carneade? domanderà il giovine lettore. Eccolo servito. Carnèade, in latino Carneǎdes, in greco Karneádes, era un filosofo scettico n. a Cirène, (Affrica) verso l'anno 213 av. C., e morto il 129, nell'età d' 85 anni. Fondatore della terza Accademia, valente oratore, avversario degli stoici, è noto specialmente per essere stato mandato dagli Ateniesi ambasciatore con Diogene e Critolao a R. l'a. 155, per ottenere la remissione della multa di 500 talenti che Atene doveva pagare per la distruzione d'Oròpo. A Roma la sua forte eloquenza destò grande ammirazione specialm. tra i giovani.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n3" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10019" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10021">
          <ref rend="bold">del piano superiore</ref>:  al piano di sopra. Forse era piú com. questa, né saprei dire esattam. perché l'abbia cambiata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n5" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10041" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10043">
          <ref rend="bold">letto o sentito</ref>:  inteso o letto. <hi rend="italic">Inteso</hi> per <hi rend="italic">Sentito</hi> lo dicono a Roma; ma non è giusto, né d'uso in Tosc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n7" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10088" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10092">
          <ref rend="bold">leggere un pochino ogni giorno</ref>:  leggere qualche riga ogni giorno. Stava bene anche questo; ma nell'<hi rend="italic">un pochino</hi> c'è forse dell'ironia. Don Abbondio non era un Aristotele chiamato lettore da Platone; leggiucchiava, come tanti altri Italiani anche d'oggi fanno; non arrivando molti neppure a quel pochino.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n9" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10171" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10173">
          <ref rend="bold">l'amore allo studio</ref>:  l'amore dello studio. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n11" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10188" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10191">
          <ref rend="bold">fatte di cosí curiose</ref>:  fatte di cosi belle. Avrebbe senso ironico, o si riferirebbe alle azioni della vita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n13" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10203" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10205">
          <ref rend="bold">non c'è bisogno</ref>:  non è mestieri. Accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n15" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15328">
          <ref rend="bold">lì</ref>:  quivi. Accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n17" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10225" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10233">
          <ref rend="bold">In quel momento entrò Perpetua ad annunziar la visita</ref>:  In questa Perpetua annunziò la visita. <hi rend="italic">In questa</hi> letter., poetico, e in prosa, accad.; l'aggiunta è buona, perché <hi rend="italic">annunziò</hi> voleva dire anche dall' uscio; mentre con entrò, si vede la serva frettolosa avvicinarsi al padrone a portargli l'annunzio gradito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n19" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10276" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10279">
          <ref rend="bold">che sia proprio lui?</ref>:  che sia egli, Tonio? Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n21" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10663" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10664">
          <ref rend="bold">aprì l'uscio</ref>:  aperse la porta. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n23" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10292" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10302">
          <ref rend="bold">si fece vedere; e nello stesso tempo, venne avanti anche Agnese</ref>:  si mostrò; e in quella si mostrò pure Agnese. <hi rend="italic">Mostrarsi</hi> in questo senso non usa; in quella poet.; venne avanti dice di piú.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n25" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10313" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10314">
          <ref rend="bold">di dove</ref>:  donde. Accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n27" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10330" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10334">
          <ref rend="bold">mi sono fermata di più</ref>:  mi sono indugiata. Uso. E <hi rend="italic">Indugiare</hi> non è pronominale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n29" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10344">
          <ref rend="bold">voltandosi</ref>:  rivolta. La correz. dice meglio la fretta; parlava voltandosi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n31" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10353" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10354">
          <ref rend="bold">«Perché» rispose</ref>:  «Perché,ripigliò». Era una risposta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n33" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10374" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10379">
          <ref rend="bold">non vi siete maritata con Beppe</ref>:  non vi siete sposata con Beppo. Uso. Beppo in Tosc. sarebbe forse contadinesco. Osserva intanto che quella furbetta d'Agnese à saputo tirare all' amo Perpetua, sul tasto sempre delicato e per lei doloroso del non aver preso marito. Ognuno à il suo debole.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n35" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10389" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10398">
          <ref rend="bold">Io sostenevo che siete stata voi che li avete rifiutati</ref>:  Io sosteneva che voi li avete rifiutati. Nella correzione c'è un non so che di piú familiare, di più lento, necessario qui che Agnese cerca di tirare in lungo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n37" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10439" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10443">
          <ref rend="bold">dispiaciuto di non saper bene</ref>:  saputo male di non conoscer bene. <hi rend="italic">Saper male</hi> è lett.; può adoprarlo l'A. nella Introduz., ma qui in bocca d'Agnese sarebbe pesante; piú, c'era quel male quel bene che si bisticciavano; poi, il sapere, che s'addice e usa molto, trattandosi di fatti, andava meglio dopo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n39" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10450" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10464">
          <ref rend="bold">«Guardate se si può inventare, a questo modo!» esclamò di nuovo Perpetua; e riprese súbito</ref>:  in quanto a Beppe»: «È una bugiardaccia,» disse Perpetua, «la piú infame! Quanto a Beppe.» Era troppo, e dava nel volg. <hi rend="italic">In quanto</hi>, piú com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n41" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10476" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10492">
          <ref rend="bold">Tonio! accostate l'uscio, e salite pure, che vengo. Tonio, di dentro, rispose di sí; e Perpetua continuò</ref>:  Tonio! socchiudete la porta; e salite pure, ch'io vengo ». Tonio rispose di dentro che sì, e Perpetua proseguì. <hi rend="italic">Socchiudere</hi> si dice piú che altro quando, essendo chiuso, s'apre un poco perché passi quel tanto d'aria o di luce che basta a vederci o a non offendere la vista; al contr., si dice accostare. Il <hi rend="italic">che sì</hi> letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n43" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10507" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10515">
          <ref rend="bold">una stradetta, che, finite quelle, voltava in un campo</ref>:  una stradetta, la quale non correva diritta piú che la lunghezza di quelle, e volgeva nei campi. Molto meno spiccio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n45" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10522">
          <ref rend="bold">tirarsi</ref>:  trarsi. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n47" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10534">
          <ref rend="bold">voltato</ref>:  voltato il canto. <hi rend="italic">Voltato</hi> basta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n49" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10558" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10559">
          <ref rend="bold">il segnale</ref>:  il segno. V. p. 60, n. 17.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n51" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10561" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10562">
          <ref rend="bold">lo sentì</ref>:  lo intese v. pag. 153.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n53" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10563" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10564">
          <ref rend="bold">fece соraggio</ref>:  fece animo, v. pag. 21.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n55" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10572" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10602">
          <ref rend="bold">e tutt'e due in punta di piedi, vennero avanti, rasentando il muro, zitti, zitti; arrivarono all'uscio, lo spinsero adagino adagino; cheti e chinati, entrarono nell'andito dov'erano i due fratelli ad aspettarli</ref>:  ed entrambi, in punta di piedi, voltarono anch'essi il loro canto, strisciarono quatti quatti rasente il muro, vennero alla porta, l'aprirono dilicatamente; uno e due, cheti e chinati furono nell'andito: quivi erano i due fratelli ad aspettare. La correz. è pienam. d'uso e à maggiore snellezza e garbo. L'<hi rend="italic">entrambi</hi>, il <hi rend="italic">loro canto</hi>, il <hi rend="italic">dilicatamente</hi> erano letter. e pesanti, l'uno e due volg., benché non senza efficacia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n57" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10604" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10622">
          <ref rend="bold">accostò di nuovo l'uscio pian piano; e tutt'e quattro su per le scale, non facendo rumore neppur per uno</ref>:  abbassò pian piano il saliscendo nel monachetto: tutti quattro su per le scale, non facendo pur romore per due. Il <hi rend="italic">saliscendi</hi> e il <hi rend="italic">monachetto</hi>li tolse, perché l'uscio rimane accostato, ma non chiuso; tutt'e quattro, uso; il <hi rend="italic">per uno</hi> pure è d'uso e toglie poi una specie di bisticcio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n59" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10629" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10630">
          <ref rend="bold">s'avvicinarono all'uscio</ref>:  si fecero alla porta. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n61" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16785">
          <ref rend="bold">muro</ref>:  раrete. Qui si direbbe <hi rend="italic">muro</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n63" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10651" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10652">
          <ref rend="bold">voce chiara</ref>:  voce spiegata. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n65" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10663" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10664">
          <ref rend="bold">aprì l'uscio</ref>:  schiuse le impòste. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n67" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10666" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10671">
          <ref rend="bold">quanto bastava per poter passar lui</ref>:  quanto era necessario per passare egli. Uso; osserva meglio la delicatezza e l'aspetto di tutta questa scena e la comicità drammatica e pietosa dello svolgimento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n69" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10679" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10682">
          <ref rend="bold">La striscia di luce</ref>:  La riga di luce. <hi rend="italic">Striscia</hi> è più larga: è naturale, perché Tonio passando, per quanto ne aprisse poco, ne faceva assai piú d'una riga.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n71" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10689" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10692">
          <ref rend="bold">e si disegnò sul</ref>:  e scorse attraverso il. <hi rend="italic">Disegnare</hi>, perché appena apparsa è già disegnata sul pav.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n73" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10698">
          <ref rend="bold">riscoter</ref>:  trepidare. Piú continuato, mentre qui si tratta della prima impressione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n75" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15178">
          <ref rend="bold">scoperta</ref>:  scoverta. Arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n77" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10708" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10711">
          <ref rend="bold">si tirò dietro l'uscio</ref>:  si chiuse l'uscio dietro. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n79" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14400">
          <ref rend="bold">rumore</ref>:  romore. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n81" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10753" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10758">
          <ref rend="bold">con in capo una vecchia papalina</ref>:  imbacuccato in un vecchio berretto a foggia di camauro. <hi rend="italic">Imbacuccato</hi>, d'un berretto non si direbbe; <hi rend="italic">camauro</hi> troppo lett. e nobile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n83" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10758">
          <ref rend="bold">papalina</ref>:  berretto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n85" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10774" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10776">
          <ref rend="bold">ciocche di capelli</ref>:  ciocche. Da sé solo, vale di troppe cose.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n87" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10788">
          <ref rend="bold">baffi</ref>:  mustacchi. Meno com. Per il lungo del mento non significava nulla.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n89" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11761">
          <ref rend="bold">bruna</ref>:  brunazza. Lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n91" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10806" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10808">
          <ref rend="bold">Coperti di neve</ref>:  nevicosi. Arcaico; se mai <hi rend="italic">nevosi</hi>; ma la correz. è più chiara.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n93" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10813" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10816">
          <ref rend="bold">al chiaro di luna</ref>:  al chiarore della luna. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n95" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10817" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10818">
          <ref rend="bold">Ah! Ah!</ref>:  è il saluto di don Abbondio; esclamaz. che voleva dire: <hi rend="italic">Corbelli! finalmente siete venuto a riportarmi i quattrini</hi>. Quest'esclamazione è tanto piú graziosa, perché dimostra che del male che accusa poi, non se ne ricordava neppure.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n97" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10824" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10825">
          <ref rend="bold">si levava</ref>:  si cavava. Dice più spesso la cavità, e poi porta con sé un certo segno di trascuratezza o disinvoltura spreg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n99" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10864" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10866">
          <ref rend="bold">Oh! mi dispiace</ref>:  Oh me ne spiace. Uso. Fedele alla natura, l'A. riferisce questo dialogo; ma il lettore penserà bene che quel dispiacere è solam. di convenzione. Tutto il capitolo è preparato con una maestria sopraffine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n101" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10881" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10883">
          <ref rend="bold">vi siete condotto</ref>:  vi siete tirato. Si sarebbe detto d'un bambino.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n103" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10909">
          <ref rend="bold">involtino</ref>:  gruppetto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n105" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14107">
          <ref rend="bold">l'aprì</ref>:  lo spiegò. Si spiega un vestito, un foglio o sim. piegato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n107" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10925" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10936">
          <ref rend="bold">le berlinghe, le contò, le voltò, le rivoltò, le trovò senza difetto</ref>:  le volse, le rivolse, le noverò, le trovò irreprensibili. <hi rend="italic">Noverare</hi> in questo senso non si dice; irreprensibile, di costumi o sim. Osserva meglio un'altra
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n108" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10244">
          <ref rend="bold">cosa</ref>:  don Abbondio che si fa dare il pegno, che non lo rende se non richiesto, e con un <hi rend="italic">va bene?</hi>, che esamina cosi scrupolosamente il denaro, vi dà piú l'idea del vecchio Sciloch mercante ebreo che d'un ministro di Cristo? Guardate in tutti i suoi atti che diffidenza e che avarizia abituale!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n110" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10957" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10962">
          <ref rend="bold">si levò una chiave di tasca</ref>:  cacciata una chiave. Lombardismo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n112" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10972" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10976">
          <ref rend="bold">aprì una parte di sportello</ref>:  aperse una parte d'impòsta. <hi rend="italic">Imposta</hi> di finestra; <hi rend="italic">aprì</hi> più com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n114" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10982" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10983">
          <ref rend="bold">mise dentro</ref>:  introdusse. Vorrebbe dire a poco a poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n116" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10991" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11004">
          <ref rend="bold">per prender la collana; la prese, e, chiuso l'armadio, la consegnò a Tonio, dicendo</ref>:  «va bene?»: per ritirare il pegno, lo ritirò, chiuse l'armadio, svolse il cartoccino, disse «va bene?» lo ripiegò e lo consegnò a Tonio. La cor- rez. è più precisa e rapida: la collana il prete la prendeva dov'era, e Tonio la ritirava.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n118" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11020" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11021">
          <ref rend="bold">Anche questa!</ref>:  Come gli riesce pesante di dover fare ora la ricevuta! e grazioso è quel <hi rend="italic">non vi fidate di me?</hi> in don Abbondio cosi malfidato! Il popolano risponde con molto buon senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n120" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11087" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11092">
          <ref rend="bold">una cassetta del tavolino, levò fuori</ref>:  un cassetto del tavolino, ne tolse. Uso. In Tosc. usa anche <hi rend="italic">cassetto</hi>; ma a Firenze, no.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n122" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14086" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14087">
          <ref rend="bold">si mise</ref>:  si pose. lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n124" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14586" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14590">
          <ref rend="bold">di mano in mano che</ref>:  a misura che. Era troppo misurato; e usa poco:
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n126" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11125" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11129">
          <ref rend="bold">si piantaron ritti davanti al</ref>:  si posero in piedi dinanzi al. In piedi c'eran già; il piantarsi, usatissimo e energico, dice bene l'impostatnra: cominciava la commedia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n128" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11133">
          <ref rend="bold">d'impedire</ref>:  di togliere. Dice meno la volontà deliberata; e la professione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n130" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11144">
          <ref rend="bold">stropicciando</ref>:  soffregando coi piedi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n132" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11156">
          <ref rend="bold">d'entrare</ref>:  a quei di fuori che entrassero. <hi rend="italic">Quei di fuori</hi> vuol dire <hi rend="italic">Forestieri</hi>. La correz. dice maggior sollecitudine, piú prontezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n134" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11170">
          <ref rend="bold">immerso</ref>:  attuffato. Era troppo, il tuffo è rumoroso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n136" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11179">
          <ref rend="bold">stropiccìo</ref>:  fruscio. È delle vesti o sim.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n138" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11197">
          <ref rend="bold">tirandosela</ref>:  traendosela. Lett., e meno energico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n140" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11202" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11203">
          <ref rend="bold">da sé</ref>:  da per sé. Volg. venire: condurre: Uso. <hi rend="italic">Condursi</hi> à piú senso fig.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n142" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11216" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11218">
          <ref rend="bold">rattenendo il respiro</ref>:  comprimendo il respiro. Uso; e si capisce.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n144" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11220" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11221">
          <ref rend="bold">si nascosero</ref>:  si collocarono. Non bastava: la correz. dice che nascondevano dietro i due quanto delle loro persone poteva compromettere l'esito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n146" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11235" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11237">
          <ref rend="bold">alzar gli occhi</ref>:  sollevar gli occhi. Avrebbe senso d'orazione, d'atto mosso da sentimento ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n148" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11240" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11244">
          <ref rend="bold">la piegò in quattro, dicendo</ref>:  «Ora, sarete contento?» e levatosi: la piegò, dicendo: «sarete contento ora?» e levatisi. <hi rend="italic">In quattro</hi> precisa; il rimanente poteva stare. Che fatica ci à messo don Abbondio a far quella ricevuta!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n150" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11257" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11273">
          <ref rend="bold">la porse con l'altra a Tonio... Tonio, allungando la mano per prender la carta</ref>:  sporse con l'altra il foglio a Tonio... Tonio, stendendo la destra a prenderlo. <hi rend="italic">Sporgere</hi> è dall' alto, stender la destra è letter. accad. o poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n152" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11286" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11294">
          <ref rend="bold">nel mezzo... apparvero Renzo</ref>:  apparire nel mezzo Renzo. Sarebbe stato bene l'infinito se sulle prime don Abbondio avesse visto chiaram. invece che in confuso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n154" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11299" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11303">
          <ref rend="bold">vide confusamente, poi vide chiaro</ref>:  intravide, vide. L'<hi rend="italic">intravedere</hi> esprime già qualcosa di confuso. Scena vivissima questa che a un gran pittore potrebbe offrire il soggetto d'un bellissimo quadro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n156" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11341" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11342">
          <ref rend="bold">al posto</ref>:  in riposo. Aveva un non so che di fatica durata. Osserva un'altra cosa. Don Abbondio scatta che Renzo è ancora li a bocca socchiusa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n158" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11343" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11367">
          <ref rend="bold">che don Abbondio, lasciando cader la carta, aveva già afferrata e alzata, con la mancina, la lucerna, ghermito, con la diritta, il tappeto del tavolino</ref>:  che don Abbondio aveva già lasciata cadere la quitanza, afferrata colla manca e sollevata la lucerna, ghermito con la destra il tappeto che copriva la tavola. L'<hi rend="italic">aveva già</hi> sta meglio all'azione piú importante dell'afferrar la lucerna; <hi rend="italic">sollevata</hi>è letter., e poi sarebbe troppo; <hi rend="italic">mancina</hi> uso; <hi rend="italic">diritta</hi> più com.; il <hi rend="italic">del</hi> dice che copriva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n160" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11364" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11367">
          <ref rend="bold">il tavolino</ref>:  la tavola. È dove si mangia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n162" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11374">
          <ref rend="bold">buttando</ref>:  gittando. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n164" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11424">
          <ref rend="bold">viso</ref>:  volto. Troppo poetico qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n166" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11446" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11453">
          <ref rend="bold">a imbacuccarla col tappeto, che quasi la soffogava</ref>:  a ravvolgerle quel drappo intorno alla faccia che quasi l'affogava. Meno proprietà e precisione, compreso l'<hi rend="italic">affogava</hi>, che c'è nell' uso anche per <hi rend="italic">soffocare</hi> ma qui sta meglio il surrogato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n168" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11456" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11460">
          <ref rend="bold">gridava quanto n'aveva in canna</ref>:  gridava a testa come un toro ferito. Meno giusto: il <hi rend="italic">gridare a testa</hi> è arcaico; poi, il toro non grida: e la correz. è pienam. d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n170" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11467" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11468">
          <ref rend="bold">che moriva</ref>:  morente. Questi participi presenti, di cui molti oggi, fanno un abuso pretenzionoso, dandosi l'aria cosi di scriver bene e eleganti (ci vuol altro, ci vuol altro!) son affettazioni, che non essendo punto della lingua comune, bisognerà scansarle piú che si può o farne un uso discreto; per es., qui c'è un saltellante, che usa e sta benissimo, e basta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n172" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11485" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11487">
          <ref rend="bold">neppure di svolgersi</ref>:  pure di svilupparsi. Uso. <hi rend="italic">Sviluppare</hi>, più usato figuratamente o per le forze fisiche, era meno proprio qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n174" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11493">
          <ref rend="bold">abbozzata</ref>:  sbozzata. Dice forma piú vicina alla perfezione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n176" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11515" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11516">
          <ref rend="bold">a tastoni</ref>:  tentone. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n178" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11527" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11529">
          <ref rend="bold">entrò in quella</ref>:  vi entrò. La correz. dice meglio la stanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n180" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11554">
          <ref rend="bold">fermare</ref>:  cogliere. Letter. in questo senso, e meno proprio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n182" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11557" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11572">
          <ref rend="bold">e remando con le mani, come se facesse a mosca cieca, era arrivato all'uscio, e picchiava</ref>:  e, remigando colle mani come se facesse a gatta cieca, era giunto alla porta, e bussava. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n184" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11587">
          <ref rend="bold">pregando</ref>:  supplicando. Era troppo; e in <hi rend="italic">supplicare</hi> c'è l'idea di mettersi in ginocchio, per l'amor di Dio: per amor di Dio. Uso, o almeno coll'art. è più com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n186" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11597">
          <ref rend="bold">spazzando</ref>:  scopando. Lombardismo: nel sign. proprio, in Tosc. non usa, o è raro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n188" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11603" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11609">
          <ref rend="bold">per veder di raccapezzare la sua ricevuta</ref>:  per adunghiare la sua quitanza. <hi rend="italic">Adunghiare</hi> o <hi rend="italic">Augnare</hi> sarebbe di cosa che si vede; qui si trattava prima di tutto di ritrovarla; <hi rend="italic">quitanza</hi> sa di burocratico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n190" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11614" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11618">
          <ref rend="bold">saltellava, cercando l'uscio di scala</ref>:  trasaltava, cercando la porta della scala. Uso. <hi rend="italic">Trasaltava</hi>era arcaico: poi significava <hi rend="italic">saltar grandemente</hi>; poco adatto per Gervaso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n192" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11633">
          <ref rend="bold">fermarci</ref>:  arrestarci. Uso; cfr. commento Capitolo 3: «fermò d'improvviso davanti». Osserva la riflessione dell'Autore su questo diritto, e sappimi dire se si poteva e sipuò riferire a due poveri contadini solamente: qui coll'argomentazione si va dal più basso al più alto gradino: tanto si può riferire a un curato che viola il diritto di due sposi, come a un sovrano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n194" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15365">
          <ref rend="bold">che</ref>:  il quale. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n196" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11651">
          <ref rend="bold">introdotto</ref>:  trasmesso. Arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n198" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11669" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11672">
          <ref rend="bold">alla fin de' fatti</ref>:  alla fine del fatto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n200" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11699">
          <ref rend="bold">sopruso</ref>:  torto. Assai meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n202" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11728" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11731">
          <ref rend="bold">sulla piazza della chiesa</ref>:  in sul sagrato. Meno comune o meno preciso; e poi, se mai, sacrato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n204" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11739" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11745">
          <ref rend="bold">Era il più bel chiaro di luna</ref>:  Batteva la più bella luna del mondo. Uso: <hi rend="italic">Batte la luna</hi> si dice; ma <hi rend="italic">Batte la più bella luna</hi>, no; tant'è vero che l'uso à le sue forme consacrate. Osserva come dal quadro vivo che succede nella stanza al lume di lucerna, si passi a quest' altro non meno vivo del paesaggio notturno; e dopo questo, altre scene tutte vive, e connesse mirabilmente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n206" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11761" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11763">
          <ref rend="bold">bruna e spiccata</ref>:  bruna, immobile e netta. Non manca d'efficacia quell'immobile; però, i due aggettivi, e specialmente il sostituito spiccata, son cosi saldi, che un terzo indeboliva piuttosto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n208" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_17100">
          <ref rend="bold">distinguere</ref>:  discernere. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n210" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13749">
          <ref rend="bold">arrivava</ref>:  giungeva, Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n212" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11804">
          <ref rend="bold">rispondeva</ref>:  guardava. Usa piú per regioni e paesi distanti villa: che guarda mezzogiorno. Qui poi nel rispondere c'è anche la corrispondenza del fabbricato annesso alla canonica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n214" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11702">
          <ref rend="bold">spesso</ref>:  sovente. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n216" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11714">
          <ref rend="bold">vedendo</ref>:  veggendo. Poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n218" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11722">
          <ref rend="bold">ritirarsi</ref>:  sgomberare. Qui era una figura ricercata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n220" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10663">
          <ref rend="bold">aprì</ref>:  aperse. Meno comune. Osserva che Renzo insisté con don Abbondio più che poté.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n222" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11824">
          <ref rend="bold">disordinato</ref>:  sformato. Don Abbondio gridava disordinatamente; la forma era una figura che s'addiceva росо.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n224" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11826" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11851">
          <ref rend="bold">fece un salto, scese il letto in furia, aprì l'impannata d'una sua finestrina, mise fuori la testa, con gli occhi tra' peli, e disse «cosa c'è?»</ref>:  fe' un balzo in sul letto, ne scese in fretta, aperse l'impannata d' una sua finestrella, mise la testa fuori, colle palpebre incollate tuttavia, e disse: «che cosa c'è?». <hi rend="italic">Fe'</hi> poet.; <hi rend="italic">balzo</hi> è meno; <hi rend="italic">finestrella</hi> non com.; il <hi rend="italic">fuori</hi>, prima, perché piú energico e pittoresco: <hi rend="italic">palpebre incollate</hi> non manca d'evidenza, ma è troppo; e l'altro è pienam. d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n226" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11878" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11880">
          <ref rend="bold">tra 'l sonno</ref>:  trasognato. Benché venga da <hi rend="italic">sonno</hi>, non vuol dire <hi rend="italic">tra 'l sonno</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n228" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11891">
          <ref rend="bold">espediente</ref>:  spediente. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n230" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11896" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11904">
          <ref rend="bold">di quello che gli si chiedeva, senza mettersi lui</ref>:  che non gliene venisse domandato, senza cacciarsi egli. <hi rend="italic">Venisse</hi> non diceva l'azione positiva, immediata; d'aiuto si dice <hi rend="italic">chiedere</hi>; il <hi rend="italic">cacciarsi</hi> era troppo; per quel sagrestano (solitam., la gente di chiesa non abbonda di coraggio) era già troppo mettersi: l'<hi rend="italic">egli</hi> dopo il verbo sarebbe un'affettazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n232" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11907" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11909">
          <ref rend="bold">quale si fosse</ref>:  quale ch'ei si fosse. Letter. accadem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n234" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11919" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11921">
          <ref rend="bold">se le caccia</ref>:  cacciasele. Id.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n236" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11968">
          <ref rend="bold">giovinetti</ref>:  garzoni. In questo senso sarebbe accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n238" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11971">
          <ref rend="bold">fenile</ref>:  Qui il M. à dimenticato di correggere, perché si dice <hi rend="italic">fienile</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n240" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11974" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11975">
          <ref rend="bold">si rizzano</ref>:  s'alzano in piedi. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n242" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11990" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11992">
          <ref rend="bold">di non moversi</ref>:  di non si muovere. Usa ugualmente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n244" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12012" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12013">
          <ref rend="bold">ritornan sotto</ref>:  si rappiattano sotto le coltri. Uso; e le coltri oggi non sono che quelle funeree. Osserva il «come se si arrendessero alle preghiere!»
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n245" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13275">
          <ref rend="bold">prendere</ref>:  tòrre. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n247" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12060">
          <ref rend="bold">ritte</ref>:  in piedi. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n249" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12098" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12101">
          <ref rend="bold">tutti gli usci chiusi</ref>:  tutte le porte chiuse. Uso. Le porte, specialm. al pl., e detto cosi assolutam., son quelle della città.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n251" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12118" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12124">
          <ref rend="bold">dicendo di voler andar subito a casa</ref>:  mostrando di andarsene lontano. Mostrare è con segni; i bravi invece lo dissero (una bugia, si capisce): «si deve tornare a casa». Per l'<hi rend="italic">onde</hi> cfr. commmento Capitolo 3: «dalla parte dell'orto».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n253" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15014" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15017">
          <ref rend="bold">se tutti</ref>:  se ognuno. Uso. Non guardavan a ciascuno, ma se c'era nessuno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n255" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12142" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12150">
          <ref rend="bold">non incontrarono anima vivente, né sentirono il più piccolo</ref>:  non iscontrarono anima viva, né intesero il più picciolo. <hi rend="italic">Iscontrarono</hi> è volg.; <hi rend="italic">anima viva</hi> si dice ugualmente; il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n257" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12154" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12156">
          <ref rend="bold">pian piano, davanti</ref>:  piú pianamente dinanzi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n259" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12173">
          <ref rend="bold">diviato</ref>:  diritto. Dice meno la premura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n261" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12184" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12187">
          <ref rend="bold">Subito, questo si mise</ref>:  tosto egli si pose. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n263" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12192">
          <ref rend="bold">sulle</ref>:  in su le. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n265" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12201">
          <ref rend="bold">conchiglie</ref>:  arselle. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n267" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12202" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12203">
          <ref rend="bold">prese un</ref>:  Prese in mano un. In mano era superfluo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n269" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12216">
          <ref rend="bold">s'incamminò</ref>:  si mosse. Diceva meno: 'atto solamente. in un momento, arrivarono: in breve. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n271" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12226">
          <ref rend="bold">arrivarono</ref>:  divennero. Arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n273" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12250">
          <ref rend="bold">trattenne</ref>:  rattenne. È diverso, e vale <hi rend="italic">Fermare</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n275" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12459" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12462">
          <ref rend="bold">di fuori</ref>:  al di fuori, Uso. L'<hi rend="italic">al</hi> è inutile, specialm. qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n277" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12281">
          <ref rend="bold">adagino</ref>:  chetamente. Meno com., e dice meno riguardo. Qui chiama <hi rend="italic">muro</hi> questo che nel cap. I chiamа <hi rend="italic">murettino</hi>; e dicendo <hi rend="italic">scalare</hi>, per quanto ci sia dell'iperbole e forse un po' d'ironia, essendo il Griso che ordina, fa pensare che quel dim. stesse piú a significare la sottigliezza che l'altezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n279" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12285">
          <ref rend="bold">chiudeva</ref>:  chiudea. Quest'imperfetti usano anche senza <hi rend="italic">v</hi>; ma son meno com.; e stanno meglio quando ci son troppi imperfetti di fila col <hi rend="italic">v</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n281" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12386">
          <ref rend="bold">nascondersi</ref>:  appiattarsi. Dava l'idea di mettersi giú piatti. Si potevan nascondere anche senza di questo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n283" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12295" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12305">
          <ref rend="bold">dietro un folto fico, sul quale aveva messo l'occhio, la mattina</ref>:  dopo una folta ficaia ch'egli aveva appostata il mattino. <hi rend="italic">Dopo</hi> per <hi rend="italic">Dietro</hi> è letter.; <hi rend="italic">Ficaia</hi> disusato; <hi rend="italic">appostare</hi> di pers.; <hi rend="italic">il mattino</hi> lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n285" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11210" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11211">
          <ref rend="bold">pian piano</ref>:  sommessamente. Letter. La precauzione del picchiare era anche perché non sentissero nel paese; e perché svegliandosi le donne già intimorite non si fosser messe a gridare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n287" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11901">
          <ref rend="bold">chiedeva</ref>:  domandava. Cfr. commento Capitolo 6: «chieder».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n289" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12331" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12333">
          <ref rend="bold">nemmeno uno zitto</ref>:  né un zitto. <hi rend="italic">Né</hi> per <hi rend="italic">neanche</hi> è arcaico; uno davanti a <hi rend="italic">z</hi> o <hi rend="italic">s</hi> impura non si tronca.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n291" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12343">
          <ref rend="bold">scendere</ref>:  calare. Questo pure escludeva che il muro fosse molto alto: scalare per iperbole gli è parso di dirlo; calare, no. Ma sono correzioni e spiegazioni vaghe.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n293" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12354">
          <ref rend="bold">adagio</ref>:  bel bello. Diceva comodità, mentre doveva significar piano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n295" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12355" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12356">
          <ref rend="bold">il paletto</ref>:  il chiavistello. Il cambiamento pare fatto perché il paletto è più facile a sconficcare: per quanto costoro fossero in quel mestiere provetti, pure l'arte brama di render le cose sempre piú verosimili che è possibile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n297" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12488">
          <ref rend="bold">Va</ref>:  Vassene. Accadem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n299" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12386">
          <ref rend="bold">nascondersi</ref>:  rimpiattarsi. Cfr. commento: «nasconders».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n301" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12390">
          <ref rend="bold">accosta</ref>:  rabbatte. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n303" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12391" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12410">
          <ref rend="bold">adagio adagio l'uscio di strada, vi posta due sentinelle di dentro; e va diritto all'uscio del terreno. Picchia anche lì</ref>:  l'uscio dolce dolce, vi posa due sentinelle al di dentro, e va dritto alla porta del terreno. Bussa anche quivi. Anche per <hi rend="italic">adagio</hi> è l'uso; à aggiunto <hi rend="italic">di strada</hi> per evitar l'equivoco con quello del terreno; <hi rend="italic">posta</hi> uso; <hi rend="italic">quivi</hi> letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n305" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12304" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12305">
          <ref rend="bold">la mattina</ref>:  il mattino. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n307" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12464" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12465">
          <ref rend="bold">pietra, acciarino</ref>:  pietra focaia, acciarino. Parlandosi d'esca e d'acciarino, era inutile il focaia. Nella lingua succede cosi, che il senso fa parer superflue certe aggiunte; d'altra parte l'uso ne pretende di quelle che, almeno apparentem, non parrebbero necessarie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n309" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12472">
          <ref rend="bold">entra</ref>:  mette piede. Era meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n311" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12486" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12487">
          <ref rend="bold">Torna indietro</ref>:  Ritorna. Si direbbe di più lungo viaggio. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n313" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12489" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12491">
          <ref rend="bold">all'uscio di scala</ref>:  all'uscio della scala. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n315" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12517" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12519">
          <ref rend="bold">il quale solo</ref>:  che solo. Per evitare i due che.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n317" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12532">
          <ref rend="bold">linguaggio</ref>:  loquela. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n319" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12566" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12567">
          <ref rend="bold">ogni passo</ref>:  ogni pedata. È piú forse: poet. vuol già dire rumore. <hi rend="italic">Lo sento dalle pedate</hi>. <hi rend="italic">Riconosco le pedate</hi>; e sta meglio passo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n321" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11616">
          <ref rend="bold">l'uscio</ref>:  l'imposta. È delle finestre.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n323" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12598" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12599">
          <ref rend="bold">è buio</ref>:  è scuro. Era notte, e doveva esser buio. Siccome, fuori c'era un bellissimo lume di luna, si vede che le donne andandosene avevan chiuso gli scuri. Ma quanto è piena di grazia e di poesia questa scena! Quegl'<hi rend="italic">iniqui</hi>, invece che farci trasalir dal terrore, ci fanno sentire anche meglio il profumo di castità e santità che spira nella onesta casetta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n325" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12611">
          <ref rend="bold">dentro</ref>:  entro. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n1" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12615" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12616">
          <ref rend="bold">si mette</ref>:  ponsi. Accadem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n3" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15494">
          <ref rend="bold">davanti</ref>:  Dinanzi al muso. Lett. Era spreg. e per loro stava bene; ma il Manz. à voluto toglierlo forse per non inzafardare d'una linea questa descriz. soave.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n5" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12629">
          <ref rend="bold">vede</ref>:  scorge. Col lume non durava fatica a vederlo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n7" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12633" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12636">
          <ref rend="bold">il letto è fatto</ref>:  si dice <hi rend="italic">rifatto</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n9" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12639" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12642">
          <ref rend="bold">con la rimboccatura arrovesciata</ref>:  colla rimboccatura distesa. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n11" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12651" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12652">
          <ref rend="bold">si volta</ref>:  si volge. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n13" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12657" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12667">
          <ref rend="bold">che va a veder nell'altra stanza, e che gli vengan dietro</ref>:  ch'egli va a veder all'altra stanza e che gli tengan dietro. <hi rend="italic">All'altra</hi>, non si direbbe. <hi rend="italic">Tenere</hi> sarebbe piú alla lontana.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n15" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12472">
          <ref rend="bold">entra</ref>:  vi va. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n17" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12683" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12684">
          <ref rend="bold">dice allora</ref>:  dice egli allora spiegatamente. Quell'avverbio era poco chiaro e inutile: significava che il Griso non parlava più con riguardo e sottovoce. Si capisce da sé.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n19" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12693" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12695">
          <ref rend="bold">Si metton tutti</ref>:  si danno tutti. Poteva stare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n21" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12703" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12709">
          <ref rend="bold">per ogni canto, buttan sottosopra la casa</ref>:  per ogni cantone, metton sossopra la casa. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n23" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12713" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12715">
          <ref rend="bold">in tali faccende</ref>:  sono in tale faccenda. Diceva meno la pluralità delle ricerche e delle investigazioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n25" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12718" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12734">
          <ref rend="bold">che fan la guardia all'uscio di strada, sentono un calpestio di passini frettolosi, che s'avvicinano in fretta</ref>:  che vegliano alla porta della via, sentono venire per quella, dal di fuori del villaggio, avvicinarsi e spesseggiare una picciola pedata. Che guazzabuglio di periodo! se non fu questo, il brano fatto sentire dall' A. al Giusti, per provargli il miglioramento della seconda edizione, peggio non poteva essere. <hi rend="italic">Vegliare</hi> si dice del passare la notte senza dormire; venire, avvicinarsi e spesseggiare una picciola pedata, non anno bisogno di commenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n27" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12736" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12738">
          <ref rend="bold">che, chiunque sia</ref>:  che quel chiunque sia. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n29" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12740">
          <ref rend="bold">diritto</ref>:  dritto. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n31" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12741" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12757">
          <ref rend="bold">stan quieti, e, a buon conto, si mettono all'erta. In fatti, il calpestio si ferma appunto all'uscio</ref>:  stanno cheti e a buon conto si tengono all'erta. Ed ecco che la pedata si ferma appunto alla porta. <hi rend="italic">Cheti</hi> del parlare solam.; <hi rend="italic">mettersi all'erta</hi>, uso; l'<hi rend="italic">infatti</hi> si collega con <hi rend="italic">a buon conto</hi>;
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n33" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12762" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12763">
          <ref rend="bold">di corsa</ref>:  in fretta. È meno; e un ragazzo come Menico avrebbe fatto di corsa anche il tratto di strada tra il convento e il paesetto, che non doveva esser tanto piccolo, perché fra Cristoforo non senti dal suo convento sonare a martello; e tutti sanno come nelle campagne, se qualche poggio non l'impedisca, si senta bene anche da lontano.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n35" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11590" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11591">
          <ref rend="bold">per l'amor</ref>:  per amor. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n37" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12784">
          <ref rend="bold">rifugiassero</ref>:  rifuggissero. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n39" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12795" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12808">
          <ref rend="bold">del paletto, per picchiare, e se lo sente tentennare in mano, schiodato e sconficcato</ref>:  del catenaccio, per bussare, e se lo sente traballar nella mano schiodato e scassinato. Anche qui <hi rend="italic">bussare</hi> era troppo: infatti non si direbbe che di colpi molto forti; traballare o di peso o di cose più in grande: traballa una stanza; d'un semplice paletto più proprio è sconficcato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n41" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12816" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12819">
          <ref rend="bold">spinge l'uscio con paura</ref>:  spinge l'imposta atterrito. <hi rend="italic">Atterrito</hi>, per un ragazzo sveglio come Menico era troppo; s'adatterebbe piú a don Abbondio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n43" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12825">
          <ref rend="bold">piede</ref>:  piè. poetico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n45" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12836" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12839">
          <ref rend="bold">acchiappar per le braccia</ref>:  brancare per le due braccia. <hi rend="italic">Brancare</hi> non usa piú; ma <hi rend="italic">agguantare</hi> mi sarebbe parso meglio che <hi rend="italic">acchiappare</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n47" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12854" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12863">
          <ref rend="bold">«Zitto! o sei morto» Lui in vece caccia un urlo</ref>:  uno di que' malandrini gli mette una mano alla bocca; l'altro tira fuori un: «zitto! taci o sei morto». Egli all'opposto alza uno strido: uno degli afferratori gli dà d'una gran zampa in sulla bocca, l'altro mette mano ad un. Il <hi rend="italic">zitto</hi> dice anche il <hi rend="italic">taci</hi>; l'<hi rend="italic">egli</hi>, lett.; <hi rend="italic">all'opposto</hi>o meno com.; <hi rend="italic">caccia un urlo</hi> uso; <hi rend="italic">afferratori</hi> lett.; <hi rend="italic">zampa</hi> qui no; ma <hi rend="italic">zampata</hi>forse non stava male; <hi rend="italic">metter mano</hi> è meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n49" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12883">
          <ref rend="bold">Garzoncello</ref>:  non so perché ce l' abbia lasciato; è affatto letter. in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n51" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12889" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12893">
          <ref rend="bold">non tenta neppur di gridare</ref>:  non tenta pur di gridare. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n53" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12898" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12901">
          <ref rend="bold">in vece di lui</ref>:  in sua vece. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n55" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12907" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12909">
          <ref rend="bold">si fa sentir</ref>:  scoppia. Di tocchi di campana, non proprio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n57" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13766">
          <ref rend="bold">campana</ref>:  squilla. Letter. poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n59" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12922" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12924">
          <ref rend="bold">rintocchi in fila</ref>:  rintocchi alla fila. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n61" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12925" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12931">
          <ref rend="bold">chi è in difetto e in sospetto</ref>:  Gran proverbio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n63" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12946" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12951">
          <ref rend="bold">il suo nome, cognome e soprannome</ref>:  Il Manzoni non s'era ancora civilizzato come i nostri amministratori ciuchi; se no, avrebbe messo il suo cognome, soprannome e nome. E questo, di metter il nome dopo il casato, stravolgimento che porta un'infinità d'equivoci, è volgarità tutta moderna in cui l'Italia gode proprio il bel privilegio d'essere unica nel mondo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n65" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12958" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12962">
          <ref rend="bold">ritirano le loro in furia</ref>:  Come piace, a chi legge, tutta questa paura de' bravi all'inaspettato suono della campana! la quale in Italia piú volte è stata di terrore a birbaccioni simili. Solamente la minaccia di quel rintocco, pеricolo indeterminato e terribile di un popolo che si solleva, e prorompe senza regole militari, colla furia di madre Natura, fece sloggiare quietamente da Firenze il burbanzoso Carlo VIII.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n67" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11424">
          <ref rend="bold">viso</ref>:  cera. Questa parola à un sign. speciale che vale il viso nell'espressione e nel colore, come dice la sua etimologia; e non si può scambiare agevolm.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n69" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12982" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12988">
          <ref rend="bold">Menico, via a gambe per la strada</ref>:  Menico fuora e a gambe per la contrada. Uso. <hi rend="italic">Contrada</hi> per <hi rend="italic">strada</hi> usa a Siena; ma a Fir. e in italiano ormai non significa che <hi rend="italic">Regione</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n71" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12989" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12992">
          <ref rend="bold">alla volta del campanile</ref>:  Naturalissimo è questo accorrere di Menico al campanile piuttosto che a casa sua, perché quella voce della campana in quel momento era la piú rassicurante, il più forte richiamo per lui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n73" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13005" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13010">
          <ref rend="bold">frugavan la casa, dall'alto al basso</ref>:  rovistavano la casa all'alto e al basso. <hi rend="italic">Rovistare</hi>non stava male; ma forse piú per trovar cose che persone; dall'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n75" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13018" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13019">
          <ref rend="bold">si confondono</ref>:  si sconfondono. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n77" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13027" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13033">
          <ref rend="bold">la strada più corta, per arrivare all'uscio</ref>:  la via più breve per gittarsi alla porta. Uso: benché quel <hi rend="italic">gittarsi</hi> fosse assai significativo e efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n79" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13050">
          <ref rend="bold">contro</ref>:  contra. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n81" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13069" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13070">
          <ref rend="bold">Ci volle</ref>:  Vi volle. Letter., e sonava anche male.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n83" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13080" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13082">
          <ref rend="bold">che fosse ritirata</ref>:  che la fosse ritirata. Di questo la fiorent., milanese e veneto e d'altre parti d'Italia, il Manz. ne fa uso parco: s'attiene più all'uso del rimanente di Toscana.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n85" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13090" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13094">
          <ref rend="bold">scorta una mandra di porci</ref>:  scorta un gregge di porci. <hi rend="italic">Gregge</hi> oggi solam. di pecore e di capre. <hi rend="italic">Scorta</hi> qui è indic. presente di <hi rend="italic">scortare</hi>. Non c'è da dire che la similitudine del cane e dei porci pecchi di gentilezza; ma Shakespeare dice: «manifestami le tue piú fosche idee colle parole piú bratte».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n87" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13110">
          <ref rend="bold">orecchio</ref>:  orecchia. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n89" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13157" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13161">
          <ref rend="bold">che s'avviavan da quella parte</ref>:  che v'eran già presso. Era quasi identico all'altro: che già toccava la soglia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n91" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13166" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13169">
          <ref rend="bold">corron qua e là</ref>:  scorrazzano, Campo più vasto e scopo diverso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n95" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13194">
          <ref rend="bold">anderemo</ref>:  andremo. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n97" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13207">
          <ref rend="bold">sciocconi</ref>:  gaglioffoni. È diverso. <hi rend="italic">Sciocco</hi> è più chi fa o dica senza riflessione, o da grand'importanza e si piglia paura di cose vane; <hi rend="italic">gaglioffo</hi> è un buono a nulla, uno sversato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n99" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14086" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14087">
          <ref rend="bold">si mise</ref>:  si pose. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n101" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13247" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13250">
          <ref rend="bold">in fondo al villaggio</ref>:  in capo del villaggio. Assai meno com.; poi <hi rend="italic">capo</hi> dice principio di quello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n103" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13261" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13263">
          <ref rend="bold">gli andaron dietro</ref>:  gli tennero dietro. È piú strascicato o faticoso. Un bambino tien dietro al padre che cammina lesto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n105" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13271" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13275">
          <ref rend="bold">Un passo indietro a prendere</ref>:  un passo addietro a pigliare. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n107" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13280" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13285">
          <ref rend="bold">abbiam lasciate in una certa stradetta</ref>:  abbiamo piantate al di là d'un certo canto. <hi rend="italic">Piantate</hi> è spreg., e sonerebbe abbandono; il resto poteva essere equivoco più che scherzoso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n109" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13289">
          <ref rend="bold">d'allontanar</ref>:  di slontanar. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n111" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13328" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13331">
          <ref rend="bold">Non c'era che ridire</ref>:  Non c'era che dire. Uso. <hi rend="italic">Ridire</hi> significa anche più precisam. criticare, far delle osservazioni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n113" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13350">
          <ref rend="bold">trattenerla</ref>:  soprattenerla. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n115" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13356">
          <ref rend="bold">riscaldata</ref>:  infervorata. È letter. e meno. Perpetua ne parlava volentieri de' mariti... che doveva prendere: un piacere anche quello. Ma (non facciamo un'eccezione appunto per lei) perché si chiamava Perpetua? Per la bruttezza? L'esser serva d'un don Abbondio; il non aver trovato marito, lo farebbe supporre.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n117" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13371" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13375">
          <ref rend="bold">molta udienza, e, ogni tanto</ref>:  una grande udienza, e di tempo in tempo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n119" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13395" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13398">
          <ref rend="bold">e lui?</ref>:  e egli? Grammaticale pedantesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n121" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13411" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13412">
          <ref rend="bold">saranno usciti</ref>:  saranno mo usciti. Lombardismo; ma osserva qui la verità di questo fatto che per quanto ci si creda, avanti che succeda la cosa, d'aver pensato a tutto, capita il momento che pur dobbiamo riconoscere di non essere stati previdenti abbastanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n123" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13419" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13423">
          <ref rend="bold">Che sciocchi che siamo stati</ref>:  Che allocchi siamo stati. <hi rend="italic">Allocchi</hi> meno com. e di sign. diverso: sciocco è chi non pensa o non pensa bene; allocco chi è troppo minchione e crede troppo; il che aggiunto, piú familiare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n125" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13431" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13437">
          <ref rend="bold">per avvisarmi, quando la cosa fosse riuscita</ref>:  per dare avviso a me quando la fosse. <hi rend="italic">Avvisarmi</hi> più spiccio: <hi rend="italic">cosa</hi> aggiunto, piú preciso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n127" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13445" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13456">
          <ref rend="bold">Ora non c'è altro che tener costei a bada, più che posso</ref>:  Ora il meglio è di tener costei a bada più che si possa. Non ce n'era che uno de' partiti da seguire, a voler non rovinare l' impresa. Il <hi rend="italic">più che posso</hi>, come presente, piú efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n129" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13467" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13475">
          <ref rend="bold">a corserelle e a fermatine, eran tornate poco distante</ref>:  a pose e a scorserelle s'erano ricondotte poco lontano. <hi rend="italic">Scorrere</hi> no; <hi rend="italic">fermatine</hi> piú preciso: non posavano: si fermavano; <hi rend="italic">ricondursi</hi> lett., o in altro significato; <hi rend="italic">lontano</hi> era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n131" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13489" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13490">
          <ref rend="bold">quella cantonata</ref>:  di quel tal canto. Anche qui il <hi rend="italic">tale</hi> è equivoco; <hi rend="italic">canto</hi> è più generico. Oltre gli altri piú estranei, significa tanto l'angolo interno, quanto il luogo all' intorno della cantonata. La <hi rend="italic">cantonata</hi> invece è solam. i due muri che formano l'angolo esterno delle fabbriche.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n133" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13510" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13514">
          <ref rend="bold">tutt'a un tratto, si sentì</ref>:  repente s'udì. Letter. poet. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n135" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13537" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13538">
          <ref rend="bold">cos'è stato?</ref>:  che cosa è stato? Meno familiare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n137" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13544" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13545">
          <ref rend="bold">Cosa c'è</ref>:  Che è? Anche questo meno familiare; e quel <hi rend="italic">cosa c'è</hi> d'Agnese è graziosamente caratteristico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n139" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10458" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_10461">
          <ref rend="bold">esclamò Perpetua</ref>:  sclamò Perpetua. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n141" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13576">
          <ref rend="bold">rispingendola</ref>:  ributtandola. Trattandosi di pers. non si poteva, senz' aggiungere indietro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n143" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13581" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13584">
          <ref rend="bold">e prese la rincorsa</ref>:  e a correre. Era retto dallo stesso verbo per <hi rend="italic">mettersi</hi>; ma non usa affatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n145" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12096">
          <ref rend="bold">Quando</ref>:  In quella. Poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n147" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13586" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13596">
          <ref rend="bold">più acuto, più istantaneo, si sente l'urlo di Menico</ref>:  più sottile, più istantanco s'ode lo strillo di Menico. <hi rend="italic">Sottile</hi> significava <hi rend="italic">debole</hi>; <hi rend="italic">ode</hi> accadem.; <hi rend="italic">strillo</hi> è diverso: non starebbe male; ma <hi rend="italic">urlo</hi> è più potente, e per arrivare dall' altra parte del paese, è necessario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n149" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13602" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13603">
          <ref rend="bold">di galoppo</ref>:  a galoppo. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n151" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13609" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13615">
          <ref rend="bold">alzati i calcagni, quando scoccò la campana</ref>:  levate le calcagna quando la squilla intond. Uso; <hi rend="italic">calcagna</hi> e <hi rend="italic">squilla</hi> son poet.; <hi rend="italic">intonò</hi> si dice d'un canto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n153" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13620" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13623">
          <ref rend="bold">e seguita</ref>:  e una seguensa. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n155" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13633" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13652">
          <ref rend="bold">Perpetua arriva, un momento prima dell'altra; mentre vuole spinger l'uscio, l'uscio si spalanca di dentro, e sulla soglia compariscono Tonio</ref>:  Perpetua giunse di due passi la prima; mentre vuol lanciare la mano alle impòste, e spalan- carle, ecco le si spalancano per di dentro, e sulla soglia Tonio. La correz. è tutta conforme all'uso toscano; il <hi rend="italic">giunse</hi> era letter.; <hi rend="italic">lanciare</hi> non era senza efficacia nell'intenzione, ma non tornava bene cosi; impòste v. p. 157.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n157" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13669">
          <ref rend="bold">scampanìo</ref>:  martellamento. Non saprei se <hi rend="italic">martellare</hi> in fondo non fosse stato piú proprio: scampanio sarebbe a distesa; forse martellamento gli pareva freddo, troppo letter. D'altra parte l'<hi rend="italic">s</hi> intensivo dice anche un gran tempestare intorno alla campana.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n159" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13715" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13737">
          <ref rend="bold">per accorrere dove il bisogno era maggiore, non domandò altro, entrò in fretta nell'andito, e corse, come poteva al buio verso la scala</ref>:  per accorrere dov'era maggior bisogno, non chiese altro, si gettò a furia nell'andito, e galoppò a tentone verso la scala. Maggiore, perché dopo, piú efficace; per domandare v. pag. 119; il <hi rend="italic">si gettò a furia</hi> è una frase che non manca d'evidenza, ma è sciatta, e nell'uso non c'è; il <hi rend="italic">galoppare a tentone</hi> (<hi rend="italic">a tentone</hi> usa poco) era impossibile, e la correzione e l'aggiunta sono esatte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n161" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13749" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13761">
          <ref rend="bold">arrivava tutt'affannata. «Ah, siete qui!» disse questa cavando fuori la parola a stento</ref>:  arrivava trambasciata e affannosa. «Ah siete qui!» diss' ella traendo la parola a stento. <hi rend="italic">Trambasciata</hi> non usa; trarre è letter.; tutta la correz., conforme all'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n163" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13779" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13780">
          <ref rend="bold">venga gente</ref>:  venga la gente. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n165" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12759" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12763">
          <ref rend="bold">Menico di corsa</ref>:  Menico a tutta corsa. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n167" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13788" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13792">
          <ref rend="bold">li ferma, e</ref>:  si pone dinanzi a loro. <hi rend="italic">Porre</hi> è letter.; ma poi il mettersi un ragazzetto cosi davanti a tre persone pareva esagerato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n169" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13796" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13799">
          <ref rend="bold">con voce mezza fioca</ref>:  colla voce mezzo spenta. Uso. <hi rend="italic">Spenta</hi>, si direbbe d'un moribondo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n171" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13815" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13818">
          <ref rend="bold">Cosa c'è d'altro? demandava</ref>:  Che è? domandava. Era una scena nova e diversa; e l'aggiunta è chiara. A Renzo pareva già troppo l'avvenuto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n173" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13826" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13830">
          <ref rend="bold">c'è il diavolo in casa</ref>:  Espressione ingenua e vera. La non effettuata unione portava in casa il diavolo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n175" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13833">
          <ref rend="bold">ansante</ref>:  anelante. Starebbe bene in poesia; e il M. l'aveva saputo spendere nella Battaglia di Maclòdio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n177" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13861" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13866">
          <ref rend="bold">Provvidenza che vi trovo qui tutti</ref>:  Non credo che un ragazzo s'esprimerebbe veram. cosi; ma non asserisco che disdica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n179" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13876" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13880">
          <ref rend="bold">più in sé di tutti</ref>:  piú in cervello di tutti. Aveva dell'offensivo: nemmeno gli altri avevan perso il cervello. Renzo però, come uomo saldo, dominava gli avvenimenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n181" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13918" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13928">
          <ref rend="bold">e fuor del pericolo, si potrebbe domandare al ragazzo una spiegazione</ref>:  fuor del garbuglio e del pericolo si potrebbe chiedere al garzoncello una spiegazione. Il garbuglio in parte era passato, in parte era lontano; ma è di momento brutto e pericoloso, e <hi rend="italic">pericolo</hi> basta. <hi rend="italic">Chiedere</hi> e <hi rend="italic">garzoncello</hi> già spiegati.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n183" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13931" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13932">
          <ref rend="bold">Cammina avanti</ref>:  Cammina innanzi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n185" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13941" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13942">
          <ref rend="bold">Voltarono, s'incamminarono</ref>:  Si volsero, tirarono. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n187" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13949" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13950">
          <ref rend="bold">la piazza</ref>:  il sagrato vedi pag. 160.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n189" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12144" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12145">
          <ref rend="bold">anima vivente</ref>:  anima viva. Si dice l'uno e l'altro, e forse più com. <hi rend="italic">viva</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n191" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13965" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13968">
          <ref rend="bold">che era tra la</ref>:  che passava tra la. Uso; si poteva forse fare a meno anche di questo, e dire: entrarono in una stradetta, tra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n193" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13976" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13978">
          <ref rend="bold">al primo buco</ref>:  alla prima callaietta. Arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n195" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13990" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_13993">
          <ref rend="bold">Non s'eran forse allontanati</ref>:  Non erano forse ancora dilungati. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n197" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13998" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14008">
          <ref rend="bold">la gente cominciò ad accorrere sulla piazza, e ingrossava ogni momento</ref>:  la gente cominciò a trarre sul sagrato; ad ogni momento ingrossava. <hi rend="italic">Trarre</hi> lett.; sagrato s'è detto; il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n199" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14011" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14017">
          <ref rend="bold">in viso gli uni con gli altri</ref>:  in viso gli uni gli altri. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n201" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14051" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14057">
          <ref rend="bold">a un finestrino, una specie di feritoia</ref>:  ad un finestrucolo, a una specie di balestriera. Uso. <hi rend="italic">Balestriera</hi> è una feritoia speciale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n203" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14075">
          <ref rend="bold">assicurato</ref>:  fatto certo. Uso; e nell'<hi rend="italic">assicurato</hi> c'è meno paura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n205" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14086" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14087">
          <ref rend="bold">Si mise</ref>:  Si adattò. Uso: eran calzoni, non un abbigliamento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n207" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14098" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14101">
          <ref rend="bold">dalla parte di dentro</ref>:  per di dentro. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n209" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14106" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14107">
          <ref rend="bold">e l'aprì</ref>:  e aperse. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n211" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14126" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14140">
          <ref rend="bold">una mano un battente della porta, e, con l'altra, il lembo di quel tale arnese</ref>:  una mano un'imposta, e con l'altra quel tale abbigliamento. <hi rend="italic">Lembo</hi> è un po' letter., ma è compensato dalla pitturina vivissima di quel sagrestano che con una mano si tien le brache, e con quell'altra il battente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n213" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14157">
          <ref rend="bold">Animo</ref>:  Alto. In questo senso non usa, cfr. commento: "Presto presto!"
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n217" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14179" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14184">
          <ref rend="bold">corrono dalla parte dove c'era l'uscio</ref>:  è chiuso: corrono alla porta della via: chiusa e sprangata. Per <hi rend="italic">Porta</hi>, si sa; avrebbe potuto dire corrono all'uscio di strada, ma quel <hi rend="italic">dalla parte</hi> mette piú in evidenza il movimento della folla. I grammatici gretti son pregati a stare attenti al dove c'eга, eresia, si capisce. Lo sprangata non era giusto, giacché la spranga, di fuori non si vede; l'aggiunta è chiara, data la risposta d'Ambrogio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n219" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14243" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14248">
          <ref rend="bold">stava a bisticciar sottovoce con Perpetua</ref>:  stava a battagliar sottovoce con Perpetua. Il <hi rend="italic">battagliare</hi>è vivo, ma s'addice meno a sottovoce e a Don Abbondio, che il <hi rend="italic">bisticciare</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n221" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14254">
          <ref rend="bold">quell'imbroglio</ref>:  quel viluppo. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n223" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14277">
          <ref rend="bold">chiesto</ref>:  invocato. Era troppo, né vero. Bello tutto questo movimento vario di cose procede, e di persone, di sentimenti, di vicende, di pentimenti e di paure.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n225" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11274" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_11275">
          <ref rend="bold">si ritirò</ref>:  si ritrasse. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n227" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14363" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14368">
          <ref rend="bold">altri a canzonare, altri a sagrare</ref>:  altri a beffare, altri a bestemmiare. Beffare è sbiadito, e manca l'oggetto; e anche bestemmiare è di colorito più tenue.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n229" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14374" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14376">
          <ref rend="bold">e se n'andavano</ref>:  e s'avviavano. È meno; andarsene è definitivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n231" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14393">
          <ref rend="bold">dirimpetto</ref>:  rimpetto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n233" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14399" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14401">
          <ref rend="bold">al rumore, affacciato</ref>:  al romore fatto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n235" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14409">
          <ref rend="bold">scompiglio</ref>:  rimescolamento. Nello scompiglio c'è il dissolvimento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n237" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14416" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14417">
          <ref rend="bold">a raccoglierli</ref>:  a rannodarli. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n239" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14419" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14420">
          <ref rend="bold">ripreso fiato</ref>:  riavuto il fiato. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n241" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14817">
          <ref rend="bold">strada</ref>:  contrada. V. p. 165.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n243" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14500">
          <ref rend="bold">ubbidire</ref>:  obbedire. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n245" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14575" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14576">
          <ref rend="bold">si movono</ref>:  si muovono. Meno com. coll'<hi rend="italic">u</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n247" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14593" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14595">
          <ref rend="bold">qualcheduno di quei</ref>:  molti della vanguardia. Correz. buona, perché d'un popolo che accorre, molti che si ritirino e si nascondano quasi nel mezzo, non è possibile: sarebbe un ringufarsi continuo di tutti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n249" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14627">
          <ref rend="bold">fresche</ref>:  recenti. Piú letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n251" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14630" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14634">
          <ref rend="bold">l'uscio spalancato, la serratura sconficcata</ref>:  la porta aperta, i chiavistelli sconficcati. Correz. chiare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n253" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14652" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14654">
          <ref rend="bold">si chiama «Agnese!»</ref>:  si domanda: «Agnese!» Uso. <hi rend="italic">Chiamare</hi> dice la voce forte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n255" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14688" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14689">
          <ref rend="bold">Ci fu</ref>:  V'ebbe. Letter. accadem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n257" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14701" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14705">
          <ref rend="bold">che era un'infamità; e sarebbe</ref>:  che l'era una nefandità e la sarebbe. <hi rend="italic">Infamità</hi> più com.; di quella abbiamo detto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n259" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15923" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15926">
          <ref rend="bold">per il</ref>:  pel. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n261" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14720" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14721">
          <ref rend="bold">portar via</ref>:  portarne via. Il <hi rend="italic">ne</hi> per <hi rend="italic">a noi</hi> letter.; e qui inutile anche il <hi rend="italic">ci</hi> perché si tratta delle donne del paese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n263" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12105">
          <ref rend="bold">deserta</ref>:  disabitata. L'aia non è abitata. <hi rend="italic">Deserta</hi> vale <hi rend="italic">abbandonata</hi>, che non c'è nessuno. Questa similitud. però sente di poesia, e qui alza il tono; tanto che s'addice piú a una nazione intera che a un paesucolo e a de' contadini.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n265" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14758">
          <ref rend="bold">messe</ref>:  poste. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n267" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14795" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14800">
          <ref rend="bold">un picchiare e un aprir d'usci</ref>:  un bussare e un aprir di porte. Il <hi rend="italic">bussare</hi>che il M. del resto corregge spesso, un picchiare forte a un uscio o a una porta perché aprano; qui era lo <hi rend="italic">sbattere</hi>. Ma che vivezza di pittura anche questa! che gioco d'ombre e di luce, di silenzi e di rumori!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n269" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14822">
          <ref rend="bold">silenziosa</ref>:  tacita. Letter., specialm. qui, e meno espressivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n273" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14839" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14851">
          <ref rend="bold">non ce ne fu altri; se non che, quella medesima mattina, il console</ref>:  non ve n'ebbe altri, se non che al mattino di quel domani il console. <hi rend="italic">Non ve n'ebbe</hi> letter.; il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n1" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14856" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14872">
          <ref rend="bold">col mento in una mano, e il gomito appoggiato sul manico della vanga mezza ficcata nel terreno</ref>:  col mento appoggiato sulle mani, e le mani sul manico della vanga mezzo confitta. In una mano posiz. piú naturale e piú seria: il console era preoccupato molto di quello strano fatto; quand'ecco arrivare chi pensa a toglierlo da ogni dubbio. Essendo poi la vanga mezzo ficcata, (mezzo confitta è lett.) non poteva facilmente avere tutt'e due le mani sopra il manico; e la correzione è migliore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n3" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14894" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14910">
          <ref rend="bold">di ciò che gli toccasse a fare, e di ciò che gli convenisse fare, vide venirsi incontro</ref>:  di ciò che a lui s'aspettasse e di ciò che gli convenisse di fare, vide venire alla sua volta. <hi rend="italic">Aspettasse</hi> era troppo vago: <hi rend="italic">alla sua volta</hi> pedantesco, s'è già detto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n5" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14947" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14952">
          <ref rend="bold">con un fare ancor men cerimonioso</ref>:  con un tratto ancor meno cerimonioso. Per <hi rend="italic">tratto</hi> v. pag. 35. Meno cerimonioso che non era stato con don Abbondio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n7" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14959" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14962">
          <ref rend="bold">di non far deposizione</ref>:  di far deposizione. Tutti questi <hi rend="italic">non</hi> erano necessari, perché senza, procuravano ambiguità, e perché il guarda bene è un'intimazione di fare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n9" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10344">
          <ref rend="bold">voltandosi</ref>:  volgendosi. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n11" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15008">
          <ref rend="bold">ora</ref>:  or. Era letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n13" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15025" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15041">
          <ref rend="bold">per il batticuore e per la sospensione in cui erano stati, per il dolore della cattiva riuscita</ref>:  pel battimento e per la sospensione patita, pel cruccio della mala riuscita. <hi rend="italic">Battimento</hi> non vale <hi rend="italic">Batticuore</hi>; in cui erano stati è ben piú efficace; assai piú che patita: questo può indicare un momento solo; mentre il trapassato prossimo ne dice una ben diversa continuazione, che era appena cessata; il cruccio era ben poco; <hi rend="italic">mala</hi>non com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n15" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15049" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15051">
          <ref rend="bold">E ancor più</ref>:  E vie più. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n17" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15074" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15088">
          <ref rend="bold">prendessero un non so che di lugubre e sinistro. Finalmente cessarono. I fuggiaschi allora</ref>:  prendessero non so che di più lugubre e di malauroso. Il martellare cessò finalmente. Queglino allora. L'<hi rend="italic">un</hi> aggiunto è d'uso: il più è tolto perché fin allora quei rintocchi erano stati piú spaventosi che lugubri; <hi rend="italic">malauroso</hi> non usa; <hi rend="italic">finalmente cessarono</hi> è d'uso, e spiccio. L'osservazione del farsi lugubri col divenire piú fiochi è tanto fine quanto vera, di questo e d'altro che non siano i colpi d'una campana. Il <hi rend="italic">Queglino</hi> è pedantesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n19" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15097" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15102">
          <ref rend="bold">un alito all'intorno, rallentarono il passo</ref>:  un zitto all'intorno, allentarono il passo. Se mai uno <hi rend="italic">zitto</hi>; ma se stava bene dianzi intorno alla casa del curato, qui nell'aperta campagna e disabitata, tornava male. Avverti il fatto che Agnese, meno meditabonda, e per l'età sua piú in salvo dal turbinio delle passioni, è la prima a parlare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n21" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14419" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14420">
          <ref rend="bold">ripreso fiato</ref>:  raccolto il fiato. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n23" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15114">
          <ref rend="bold">domandando</ref>:  chiedendo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n25" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13360">
          <ref rend="bold">raccontò</ref>:  conto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n27" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15138" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15139">
          <ref rend="bold">si voltarono</ref>:  si volsero. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n29" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_13360">
          <ref rend="bold">raccontò</ref>:  narrò. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n31" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15168" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15173">
          <ref rend="bold">più di quel che Menico avesse</ref>:  più che Menico non avesse. Poteva stare anche col <hi rend="italic">non</hi>; ma è meno com., e non necessario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n33" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15177" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15198">
          <ref rend="bold">quella scoperta, si sentiron rabbrividire, si fermaron tutt'e tre a un tratto, si guardaron in viso l'un con l'altro, spaventati; e súbito</ref>:  quella rivelazione furon presi da a un nuovo brivido, si ristettero tutti e tre un momento nel mezzo del cammino, ricambiarono fra loro uno sguardo di spavento e tosto. <hi rend="italic">Rivelazione</hi> qui sapeva di denunzia; <hi rend="italic">si sentiron rabbrividire</hi> è piú; e quel nuovo brivido era troppo meccanico; <hi rend="italic">ristettero</hi> era letter.;<hi rend="italic">a un momento</hi>, non d'uso, e pedantesco piú per la cosa che per la parola; cosi <hi rend="italic">nel mezzo del cammino</hi> non si direbbe, se non ripetendo il verso di D. che, per giunta, à senso figur.; il ricambiarsi uno sguardo di spavento par che si tratti di merce; e lo <hi rend="italic">spaventati</hi>è molto, anzi alla prima par troppo; ma pensiamo che cosa significa, e si vedrà piú che esatto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n35" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15206" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15213">
          <ref rend="bold">una mano, chi sul capo, chi sulle spalle</ref>:  una mano quale sul capo, quale sulle spalle. <hi rend="italic">Quale</hi> letter.; ma affettuosamente pietosa e bella e nova la scena.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n37" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15230" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15231">
          <ref rend="bold">per dimostrargli</ref>:  per significargli. È meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n39" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15236" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15252">
          <ref rend="bold">dell'angoscia da lui sofferta, e del pericolo corso per la loro salvezza, e quasi per chiedergliene scusa</ref>:  e quasi per chiedergli scusa dell'angoscia da lui sofferta e del pericolo corso per la loro salvezza. È un'inversione che dà più importanza al chiedergliene scusa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n41" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15265" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15268">
          <ref rend="bold">in pena per te</ref>:  in angustia per te. In questo caso si direbbe <hi rend="italic">pena</hi>: <hi rend="italic">angustia</hi> è piú e diverso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n43" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15304" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15307">
          <ref rend="bold">e gli raccomandò molto</ref>:  e lo pregò ben bene. Si raccomanda molto anche in poche parole; pregar ben bene richiederebbe piú parole e piú atti che potesse far mai Renzo in quella circostanza e a un ragazzo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n45" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15315" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15316">
          <ref rend="bold">dal frate</ref>:  dal padre. <hi rend="italic">padre</hi> poteva esser equivoco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n47" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15328" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15331">
          <ref rend="bold">li salutò tutti, intenerito</ref>:  Li saluto tutto intenerito. Troppo romantico: <hi rend="italic">intenerito</hi> basta; e il <hi rend="italic">tutti</hi> sta bene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n49" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15336" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15350">
          <ref rend="bold">ripresero la loro strada, tutti pensierosi; le donne innanzi, e Renzo dietro, come per guardia</ref>:  si riavviarono tutti pensosi, le donne innanzi e Renzo alle spalle, come per custodia. <hi rend="italic">Ravviare</hi> transitivo, di cose e d'animali; <hi rend="italic">pensoso</hi> è diverso, e non dice i fastidi come <hi rend="italic">pensieroso</hi>; <hi rend="italic">alle spalle</hi> si dice d'eserciti. Parrebbe alla prima che avendo detto innanzi, sarebbe inutile dir dietro; pure queste apparenti superfluità, son necessarie a volte, calzano e piacciono, come quella di Dante: «Salimmo su ei primo ed io secondo». «N'andavam l'un dinanzi, e l'altro dopo ».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n51" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15351" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15353">
          <ref rend="bold">Lucia stava stretta</ref>:  Lucia si teneva stretta. Il <hi rend="italic">tenersi</hi> era di piú: diceva un estremo pericolo, e l'unica cosa che le restava da fare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n53" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15366" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15367">
          <ref rend="bold">il giovine</ref>:  il giovane. V. pag. 33.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n55" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15387" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15388">
          <ref rend="bold">d'esser già</ref>:  dell'essere già. Uso. Potrà parere eccessivo in una contadina questo pudore; ma non c'è affettazione: è la natura che dà il pudore, non l'educazione; e la natura ne riveste chi vuole, non le signore sole. Se poi, come al solito e come conviene, sali la scala dei fatti, vedrai in quest'ordine anche il pudore delle cose che pare s'oppongano alla legge.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n57" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15397" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15405">
          <ref rend="bold">quando s'aspettava di divenir sua moglie, tra pochi momenti</ref>:  quando s'aspettava d'essere fra pochi momenti sua moglie. Le correz. è piu conforme all'uso; ma è di poco rilievo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n59" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15412" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15417">
          <ref rend="bold">si pentiva d'essere andata troppo avanti</ref>:  ella si pentiva di essere trascorsa cosi oltre. Pentimenti, svanite le illusioni, sempre pronti a venire.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n61" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15423" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15426">
          <ref rend="bold">tremare, tremava anche per</ref>:  trepidare, trepidava pur anche. <hi rend="italic">Trepidare</hi> e <hi rend="italic">pur anche</hi> son letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n1" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15457" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15470">
          <ref rend="bold">E la casa?» disse a un tratto Agnese. Ma per quanto la domanda fosse</ref>:  E la casa?» disse un tratto Agnese. Ma per quanto la cura che le strappava quella esclamazione fosse. Uso; quel <hi rend="italic">cura</hi> sapeva di letter. e d'inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n3" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15484" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15494">
          <ref rend="bold">la loro strada, e poco dopo, sboccarono finalmente sulla piazzetta davanti</ref>:  il loro cammino e poco dopo sbucarono finalmente ad una piazzetta dinanzi. <hi rend="italic">Cammino</hi>letter.; <hi rend="italic">sbucare</hi> sa di fiera e di agguato; davanti è piú com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n5" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15500" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15502">
          <ref rend="bold">s'affacciò alla porta</ref>:  si fece alla porta della chiesa. <hi rend="italic">S'affacciò</hi> piú com., e dice piú la volontà; della chiesa, inutile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n7" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15536" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15542">
          <ref rend="bold">aspettativa. Visto che non ci mancava nessuno</ref>:  aspettazione. Visto che nessuno vi mancava. Uso. <hi rend="italic">Aspettazione</hi>è troppo lontana, e sa di Messia. Poteva dire aspettando, ma l'aspettativa dice meglio la tensione dell' animo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n9" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15552" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15554">
          <ref rend="bold">Асcanto a lui</ref>:  A canto a lui. Per evitare equivoci, questi modi avv. si sono riuniti nella scrittura, con doppia consonante perché nella pronunzia c'è il rafforzamento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n11" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15558">
          <ref rend="bold">сарpuccino;</ref>:  capuccino. Il Manz., con ortografia, si potrebbe dire gherardiniana, per l'etimologia più o meno lontana di <hi rend="italic">capo</hi>, lo scriveva prima con un <hi rend="italic">p</hi> solo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n13" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15605" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15610">
          <ref rend="bold">per ottener dal laico una condiscendenza</ref>:  per condurre il laico ad una condiscendenza. <hi rend="italic">Condurre</hi> sapeva un momento di raggiro. Nota quei tre aggettivi: incomoda perché si trattava di vegliare; pericolosa perché si trattava di ricettare della gente perseguitata, e i persecutori potevano arrivare fin là; irregolare perché non col permesso del capo del convento, e trattandosi di ricever donne di notte in chiesa neanche di regola. Cristoforo faceva dunque cosa irregolare; e qui il M., come altrove, mostra che il mondo non si manda o non si regge solam. colle regole. Ora mi sia concesso una domanda. Intendesse l'A. dedurre anche questo: che il buon ecclesiastico, sicuro di coscienza, non è obbligo aspetti gli ordini del papa per fare quanto crede pietoso e conforme alla religione di Cristo? Ritengo di sì. Fra Cristoforo poteva chiedere il permesso al suo capo; ma avrebbe incontrate difficoltà, ostilità; e ne fece senza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n15" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15621" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15625">
          <ref rend="bold">riaccostò la porta adagio, adagio</ref>:  richiuse pian piano la porta. <hi rend="italic">Riaccostare</hi> è l'avvicinare i battenti senza però chiudere; <hi rend="italic">pian piano</hi> c'è qualcosa di sotterfugio o di timido.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n17" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15634" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15639">
          <ref rend="bold">chiamato il padre da una parte</ref>:  tratto il padre in disparte. <hi rend="italic">Trarre</hi> è letterario; ma anche <hi rend="italic">tirare</hi> avrebbe significato <hi rend="italic">prender per l'abito o per la mano</hi>; e non sarebbe stato rispettoso; <hi rend="italic">in disparte</hi> meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n19" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15642">
          <ref rend="bold">susurrando</ref>:  In Toscana si dice <hi rend="italic">sussurrare</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n21" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15658" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15663">
          <ref rend="bold">E tentennava la testa. Mentre diceva</ref>:  e crollava la testa. Mentre egli articolava. <hi rend="italic">Crollare</hi> è piú forte; <hi rend="italic">articolare</hi>era troppo; <hi rend="italic">stentatamente</hi> diceva già abbastanza il suo impiccio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n23" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15709" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15712">
          <ref rend="bold">voltandosi tutt'a un tratto</ref>:  volgendosi repentinamente. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n25" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_12810" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_12812">
          <ref rend="bold">che questo</ref>:  che questi. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n27" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15727">
          <ref rend="bold">dimenticanza</ref>:  dimenticaggine. Uso; e l'<hi rend="italic">aggine</hi> sa di spregiativo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n29" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15741">
          <ref rend="bold">questionare</ref>:  quistionare. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n31" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15752" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15753">
          <ref rend="bold">da opporre</ref>:  da contrapporre. Meno preciso. È graziosa quanto vera quest'osservazione. Gl'idioti s'arrendono a volte piú a quel che non intendono.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n33" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15791" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15794">
          <ref rend="bold">dubbi. S'acquietò, e disse</ref>:  «basta!»: dubbii. S'acquetò, e disse: «va bene». I due <hi rend="italic">ii</hi> quando non si pronunzino, come in <hi rend="italic">patrii</hi>, <hi rend="italic">arbitrii</hi> ecc., sono inutili. <hi rend="italic">Acquietò</hi> più com.; il <hi rend="italic">Bata</hi> dice che Fra Fazio non n'era veram. persuaso; ma si rimetteva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n35" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15809">
          <ref rend="bold">all'incerto</ref>:  al dubbio. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n37" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15824">
          <ref rend="bold">aspettando</ref>:  attendendo. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n39" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14086" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_14087">
          <ref rend="bold">si mise</ref>:  si fece. Più ampio e cattedratico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n41" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15851" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15853">
          <ref rend="bold">aveva fatto accennare</ref>:  aveva mandato accennando. <hi rend="italic">Mandato</hi> di cose.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n43" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16682">
          <ref rend="bold">dal</ref>:  per il. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n45" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15855">
          <ref rend="bold">piccol</ref>:  picciol. Poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n47" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15658" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15663">
          <ref rend="bold">E tentennava la testa. Mentre diceva</ref>:  E crollava la testa. Mentre egli articolava.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n49" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15874" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15875">
          <ref rend="bold">in casa</ref>:  alle case loro. Letterario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n51" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15879" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15880">
          <ref rend="bold">i malandrini</ref>:  gli scherani. Meno generico, come occorreva qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n53" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15886" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15895">
          <ref rend="bold">la quale però sentiva un rimorso segreto d'una tale dissimulazione</ref>:  alla quale però rimordeva segretamente di una tale dissimulazione. Meno com. L'osservazione è fine; solam. è da aggiungersi, per giustificazione, che non solam. nella notte degl'imbrogli e dei sotterfugi, ma tutte le volte che una forza maggiore conquide, anche con uomini coi quali parrebbe non dovesse far misteri, l'uomo non sente la forza, senza qualche circostanza che ce lo spinga, di far confessioni, e di dire tutta la verità. Questa notte poi, è una specie di quella dantesca.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n55" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15904" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15907">
          <ref rend="bold">degl'imbrogli e de' sotterfugi</ref>:  dei viluppi e delle infinte. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n57" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15916" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15922">
          <ref rend="bold">che ora questo paese non è sicuro</ref>:  che questo paese non è ora sicuro. Trasposizione la quale dà piú forza a ora che è il più necessario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n59" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15933" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15934">
          <ref rend="bold">fatto male</ref>:  fatto torto. Uso; <hi rend="italic">torto</hi> è meno; <hi rend="italic">male</hi> è piú generico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n61" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15950" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15962">
          <ref rend="bold">senza odio, e siate sicuri che verrà un tempo in cui vi troverete</ref>:  senza rancore, e siate certi che verrà tempo in cui vi chiamerete. Il chiedere che se n'andassero senza rancore era troppo; l'odio è altra cosa, e ci se ne può spogliare, usando misericordia anche ai tristi; nel <hi rend="italic">sicuri</hi>c'è la speranza senza paura; nel <hi rend="italic">certi</hi> c'è l'assicurazione colla prova, e questo sarebbe stato improprio; trovarsi è l'essere, anche senza dirsi o chiamarsi, che usa poco in questo caso. Nobili e molto elevate son le parole di fra Cristoforo; anzi piú che non convenga a contadini, e si capisce.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n63" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15993" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_15994">
          <ref rend="bold">vi provvederà</ref>:  provvederà a voi pel vostro. Dio provvede a tutti; l'<hi rend="italic">a voi</hi> dopo, richiamava troppo la specialità e l'eccezione; stava meglio sotto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n65" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16013" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16014">
          <ref rend="bold">per suo</ref>:  a suo. <hi rend="italic">A</hi> è troppo esclusivo, quasi fosse l'unico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n67" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16017">
          <ref rend="bold">servizio</ref>:  servigio. Meno comune. Poveri cari tribolati. Il Tommaseo trova troppi questi tre epiteti! sono invece l'espressione d'un affetto sapiente e sincero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n69" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11268">
          <ref rend="bold">Là</ref>:  Quivi. Letter. accadem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n71" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16047" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16055">
          <ref rend="bold">da casa vostra. Cercate del nostro convento, fate chiamare</ref>:  dalla vostra casa. Cercate colà del nostro convento, fate domandare. <hi rend="italic">Colà</hi>letter.; <hi rend="italic">domandare</hi>, d'una cosa; <hi rend="italic">chiamare</hi> di pers.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n73" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16069" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16077">
          <ref rend="bold">E anche tu, il mio Renzo, anche tu devi</ref>:  E tu, mio Renzo, tu pure devi. Meno affettuoso; e l'<hi rend="italic">anche</hi> necessario; se no, poteva parere che Renzo non dovesse aver precauzioni; invece anche su lui o in lui sarebber capitate le vendette o le furie.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n75" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16083" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16089">
          <ref rend="bold">dalla rabbia degli altri e dalla tua</ref>:  dalla rabbia altrui. <hi rend="italic">Altrui</hi>. Letter. La sentenza è piena di saviezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n77" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16101" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16103">
          <ref rend="bold">di Porta Orientale</ref>:  di porta orientale. Lettere maiuscole perché è nome proprio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n79" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16111" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16122">
          <ref rend="bold">ti guiderà, ti troverà del lavoro, per fin che tu non possa</ref>:  ti darà indirizzo, ti troverà lavoro fin tanto che tu possa. <hi rend="italic">Dare indirizzo</hi> cosi assolutam. non voleva dir nulla o voleva dir altro; il <hi rend="italic">del</hi> dice almeno un poco; il <hi rend="italic">non</hi> non era necessario; ma l'altro par troppo deciso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n81" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10097">
          <ref rend="bold">vicino</ref>:  presso. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n83" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16141" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16145">
          <ref rend="bold">a pochi passi da Pescarenico</ref>:  a poca distanza del convento. Meglio indicare il paese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n85" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_15328">
          <ref rend="bold">Lì</ref>:  Ivi. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n87" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16163" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16164">
          <ref rend="bold">vi riceverà</ref>:  vi accoglierà. Son le persone, che accolgono; e figuratam. anche le cose; ma qui sarebbe stata affettazione.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n89" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_10464">
          <ref rend="bold">subito</ref>:  tosto. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n91" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16200" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16201">
          <ref rend="bold">farebbe vedere</ref>:  mostrerebbe. Uso. Se mai, <hi rend="italic">adimostrerebbe</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n93" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16216" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16218">
          <ref rend="bold">Restava da pensare</ref>:  restava di pensare. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n95" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16232" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16233">
          <ref rend="bold">a quelli</ref>:  a coloro. À dello spreg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n97" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16240" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16244">
          <ref rend="bold">levandosi di tasca la sua</ref>:  consegnando la sua. Sospirando consegnandola, sarebbe stato tardo e quasi offensivo per chi la riceveva.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n99" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16258" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16268">
          <ref rend="bold">che c'era stato il diavolo, e chi sa cosa ci rimaneva</ref>:  che il diavolo vi era stato e chi sa che cosa vi rimaneva da. Detto prima diavolo, prendeva senso proprio; glie ne rimane già ancora troppo, e forse sarebbe stato meglio dir in altro modo se non ci si annettesse il senso accennato altre volte; il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n101" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16288">
          <ref rend="bold">viaggio</ref>:  cammino. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n103" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16318" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16321">
          <ref rend="bold">Dopo ch'ebbero pregato, alcuni</ref>:  Poi ch'ebbero orato pochi. Orato letter.; <hi rend="italic">pochi</hi> dava l'idea di frettolosa insufficienza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n105" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16359">
          <ref rend="bold">chiedessimo</ref>:  domandassimo. È meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n107" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16998">
          <ref rend="bold">messi</ref>:  posti. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n109" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16393" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16402">
          <ref rend="bold">Ma lui!... è vostro nemico. Oh disgraziato! compete con Voi!</ref>:  Ma egli! Egli è vostro nimico. Or sventurato! egli compete con voi! Uso. <hi rend="italic">Sventurato</hi> era troppo nobile per quel disgraziato: nemico poi lo chiama perché è nemico di Dio, degli uomini e di sé chiunque commette ingiustizia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n111" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16426">
          <ref rend="bold">Alzatosi</ref>:  Levatosi. Lett.; nell'uso si dice solam. per chi si leva dal letto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n113" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16442" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16444">
          <ref rend="bold">il suo angelo</ref>:  il suo Angelo. Inutile la lettera maiuscola: d'angeli ce ne son tanti. Queste parole, per quanto sien d'un frate, son tutt'altro che di rassegnazione. Fra Cristoforo prega, ma non perde tempo, e vede le cose molto largam.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n115" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16533" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16536">
          <ref rend="bold">con voce alterata</ref>:  il cuor: con voce commossa: il cuore. Alterata dalla commozione, che però si nascondeva. Sotto la tonaca c' è l'uomo colle sue illusioni, i suoi affetti terreni, le sue speranze che non si avvereranno, almeno súbito, per quanto le tenga sicure.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n117" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16478" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16484">
          <ref rend="bold">Certo il cuore, chi gli dà retta</ref>:  Costruzione d'uso, lontana dalle solite grammaticali, e per questo pregevole.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n119" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16497" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16499">
          <ref rend="bold">sa il cuore?</ref>:  sa egli il cuore? Non stava male anche l'egli; ma il Manzoni le sopprime spesso queste forme pronominali troppo locali e letter. Alla sentenza però del Manzoni si può sottoscrivere assolutamente? Non può il cuore prevedere, presentire il futuro? In fondo, fra Cristoforo non prevedeva?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n121" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16514" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16525">
          <ref rend="bold">andò verso la sagrestia; i viaggiatori usciron di chiesa; e fra Fazio</ref>:  si ritirò a gran passi; i viaggiatori uscirono; e fra Fazio. A gran passi letter.; si dirà bene d'Apollo che scende dal cielo per aiutare i Greci, non di un frate che si ritira verso la sagrestia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n123" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16533" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16542">
          <ref rend="bold">con la voce alterata anche lui. Essi s'avviarono zitti zitti</ref>:  colla voce anch'egli alterata. Queglino s'avviarono pian piano. Era entrata un po' di commozione anche in fra Fazio! Il <hi rend="italic">Queglino</hi> accadem.; <hi rend="italic">Zitti zitti</hi>, senza parlare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n125" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16549" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16562">
          <ref rend="bold">videro il battello pronto, e data e barattata la parola, c'entrarono. Il barcaiolo, puntando</ref>:  videro quivi il battello, e data e ricambiata la parola v'entrarono. Il barcaiuolo pontando. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n127" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16570">
          <ref rend="bold">afferrato</ref>:  raccolto. É meno. Il barcaiolo ci mette dello zelo nell' obbedire al buon frate. Aveva intravisto o sapeva di che si trattasse: aiutava questi profughi in onta alla legge; ma la legge non era rispettabile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n129" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16584">
          <ref rend="bold">spiaggia</ref>:  piaggia. Letter. in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n131" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16600">
          <ref rend="bold">parso</ref>:  paruto. Arcaico. Bella la descrizione che succede. Con quanta solennità finisce questo capitolo! Anche l'addio di Lucia è ben altro che l'addio d'una contadina. Qui prende tutta l'apparenza, e à tutta la sostanza d'un canto epico: è puramente e semplicemente l'addio dell'esule, velato e drappeggiato con umili spoglie. Ma è il caso di ripetere: «Non copre abito vil la nobil luce ».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n133" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16687" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16694">
          <ref rend="bold">con la testa voltata indietro guardavano i monti</ref>:  colla faccia rivolta indietro guardavano le montagne. Rivolta pareva che fosse naturalm., come quella degl'indovini nell' inferno dantesco; montagne par piú adatto al paese come regione vasta, con monti e valli; o qualche cosa di staccato; monte par meglio invece riferito con contrapposto a pianura, o alla massa come si mostra all'occhio, e nelle linee superiori, che spiccano alte nel cielo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n135" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16702">
          <ref rend="bold">variato</ref>:  svariato. V. pag. 9.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n137" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16708" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16709">
          <ref rend="bold">Si distinguevano</ref>:  si discernevano. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n139" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16742" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16747">
          <ref rend="bold">in mezzo a una compagnia d'addormentati</ref>:  sopra una compagnia di giacenti addormentati. Nota se questa similitudine del feroce che veglia su una compagnia d' addormentati si possa riferire solamente al povero e semplice don Rodrigo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n141" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16757" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16764">
          <ref rend="bold">scese con l'occhio giù giù per la china</ref>:  discese con l'occhio a traverso la china. <hi rend="italic">Discese</hi>letter.; <hi rend="italic">attraverso</hi> improprio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n143" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16769" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16778">
          <ref rend="bold">guardò fisso all'estremità, scopri la sua casetta, scopri la chioma</ref>:  guardò fiso alla estremità, scerse la sua casetta, scerse la chioma. Letter., e scerse anche arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n145" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16785">
          <ref rend="bold">muro</ref>:  cinta. Piú proprio di mura di città, o di muro daziario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n147" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16793">
          <ref rend="bold">camera</ref>:  stanza. Piú speciale: quella dove si dorme. nel fondo; sul fondo. Diverso: sul sarebbe stato dove tenevan i pie-
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n148" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_11778">
          <ref rend="bold">di.</ref>: 
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n150" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16801" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16810">
          <ref rend="bold">posò il braccio sulla sponda, posò sul braccio la fronte</ref>:  appoggiò il gomito sulla sponda, chinò su quello. La gentilezza della correzione non vuol commenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n152" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16822" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16826">
          <ref rend="bold">elevati al cielo; cime inuguali</ref>:  eretti al cielo; cime ineguali. Monti v. sopra; eretti sa di monum.; ineguali piú com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n154" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16938" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16940">
          <ref rend="bold">si ritira, disgustato</ref>:  si ritrae fastidito. Ritrae letter.; fastidito dice troppo sopporto: non aspetta tanto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n156" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16946" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16951">
          <ref rend="bold">l'aria gli par gravosa e morta</ref>:  l'aere gli simiglia gravoso e senza vita. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n158" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16972" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16975">
          <ref rend="bold">gli levino il respiro</ref>:  gli tolgano il respiro. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n160" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16988">
          <ref rend="bold">campicello</ref>:  camperello. Non comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n162" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_16994" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_16998">
          <ref rend="bold">a cui ha già messi</ref>:  a cui egli ha già posti gli occhi. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n164" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_17027">
          <ref rend="bold">fuggitivo</ref>:  sfuggevole. Che sfugge a chi riflette o guarda; fuggitivo rapidissimo. Chi va esule volontario, rimpiange già da sé il suo paese; e non desidera che tornarci; ma chị non aveva pensato che al proprio paese, vedersene, per forza cacciato, é veramente perversità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n166" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_17045" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_17055">
          <ref rend="bold">Chi, staccato a un tempo dalle più care abitudini, e disturbato</ref>:  chi strappato ad un tempo alle più care abitudini e sturbato. <hi rend="italic">Strappato</hi> non manca d'energia; ma non esclude il ritorno o la prossimità, come <hi rend="italic">staccato</hi>, <hi rend="italic">disturbato</hi>, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n168" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_17067" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_17068">
          <ref rend="bold">di sconosciuti</ref>:  di stranieri. Di fronte al conoscere, è più calzante l' idea. Bada se tutto questo può aver che vedere con Lucia come Lucia, specialm. ora che è per mettersi in salvo. Per una ragazza che è riuscita a fuggire da un suo conquistatore, sia pure iniquo, non merita la spesa d'un inno cosiffatto e d'un'elegia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n170" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_17079" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_17091">
          <ref rend="bold">con l'immaginazione arrivare a un momento stabilito per il ritorno! Addio, casa natia</ref>:  colla immaginazione trascorrere ad un momento stabilito pel ritorno! Addio, casa natale. <hi rend="italic">Arrivare</hi> è piú lontano, e dice toccare il porto. Un povero esule non poteva nemmeno immaginarsi il tempo del suo ritorno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n172" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_17101" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_17110">
          <ref rend="bold">dal rumore de' passi comuni il rumore d'un passo aspettato</ref>:  dal romore delle orme comuni il romore di un'orma aspettata. Uso. Le orme non fanno rumore, perché non sono che l'impronta. Ma anticam. <hi rend="italic">Orma</hi> ebbe sign. di <hi rend="italic">Passo</hi>: «Restrinse l'orme», dice Dante per «Restrinse, Riavvicinò i piedi».Chi dunque rimprovera al M. nel <hi rend="italic">Cinque Maggio</hi> l'<hi rend="italic">orma di pie' mortale</hi>, come un'assurdità ridicola, non riflette a questo. È vero che dice <hi rend="italic">orma di piè</hi>; ma l'aveva fatto probabilm. per non ripeter la parola, dovendo specificare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n174" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_17132" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_17137">
          <ref rend="bold">la mente si figurava un soggiorno</ref>:  la mente si compiaceva di figurarsi un soggiorno. Non si compiaceva di figurarsi; ma si figurava addirittura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n176" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_14209">
          <ref rend="bold">Chi</ref>:  Quegli. Letter. accad. Qui è Dio; e l'addio dell'esule termina con una parola di fiducia e di speranza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n178" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_17206" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_17207">
          <ref rend="bold">più grande</ref>:  maggiore. È meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n180" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_17208" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_17214">
          <ref rend="bold">Di tal genere, se non tali appunto</ref>:  Che erano certamente meno elevati, e piú individuali
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap8-n182" type="comm" target="quarantana/cap8.xml#c8_17236" targetEnd="quarantana/cap8.xml#c8_17237">
          <ref rend="bold">riva destra</ref>:  destra riva. Uso. In questo capitolo il Tommaseo si maraviglia che si dica <hi rend="italic">assediato</hi> parlando di don Abbondio; e si maraviglia che il Manzoni descriva la bella luna e il campanile, negando che il curato in quel momento potesse fare simili osservazioni, e asserendo che nessuno le poteva fare che lui, per saperle raccontare! «In genere», dice, «non si raccontino cose di cui nessuno poté mai essere testimone, Idea molto moderna davvero, ma molto assurda, in arte. Il poeta à avuto dal pubblico la bacchetta del comando: può cantare e contare quello che vuole, purché sia verosimile. Se ci dà invece una cosa inverosimile, i testimoni valgon poco, per non dir punto. Il Tommaseo trova anche non bella la descrizione dell'attentato del Griso in casa, perché il lettore, sapendo che non c'è nessuno, non se n'interessa! Trova pure inutile dire: la barca se ne stacco perché avviene a ogni barca! E finalmente trova che i pensieri di quei tre (nell'addio ai monti) non potevan esser cosi disperati e che eran troppo superiori ad affetti villani. In quest'ultima siamo d'accordo; la ragione però l'abbiamo già espressa al lettore.
                     </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>