<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Luca_Ciarfella">Luca Ciarfella</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Policarpo Petrocchi</title>
          <editor>Policarpo Petrocchi</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Sansoni</publisher>
          <date>1893-1902</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Luca_Ciarfella" when="2025-03-10">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Petrocchi_cap9">
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n2" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10001" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10008">
          <ref rend="bold">L'urtar.... contro la proda</ref>:  Anche il principio di questo cap. è solennem. pittoresco. Là s'imbarcano; qua si approda; come intermezzo le riflessioni melanconiche di Lucia, che la magnifica notte, il bel lago, lo specchio magico dell'acqua non ànno commossa, né sviata da' suoi pensieri. Ella si desta ora come da un sogno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n4" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10006" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10007">
          <ref rend="bold">contro la</ref>:  contro alla. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n6" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10015">
          <ref rend="bold">asciugate</ref>:  aver rasciutte in segreto le lagrime si alzò come da dormire. È meno casuale; c'è piú la volontà; si alzò sarebbe tutta la persona; e meno bene; come da dormire varrebbe dal letto, e richiama l'idea anche d'un sonno pacifico; il si svegliasse, invece, vale da un sonno e un sogno, come pur troppo era e terribile. È l'esule che si sveglia in terra straniera.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n8" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10032" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10034">
          <ref rend="bold">diede la mano</ref>:  pòrse la mano. Dare è più franco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n10" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10534" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10535">
          <ref rend="bold">Tutt'e tre</ref>:  Tutti e tre. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n20" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10132">
          <ref rend="bold">frustata</ref>:  sferzata. Uso. Osserva la concisione efficacissima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n24" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10191" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10195">
          <ref rend="bold">persona appartenente a una famiglia</ref>:  persona attenente a famiglia. L'articolo, per quanto indeterminato, rincalza, specifica meglio. Una famiglia molto potente: Qui l'A. intreccia alle sue invenzioni un fatto storico di molta importanza per le sue idee. Battuta la viltà del prete e dei frati, l'avida bindoleria dell'Azzeccagarbugli, la boriosa prepotenza dei signori, eccolo a far guerra al monachismo falso, ai genitori che obbligano le figliole a farsi monache per lasciare ricchi e potenti i primogeniti maschi, e perpetuare cosi l'ingiustizia, commettendo delitto sopra delitto. Per seguire questo suo concetto, e per non falsare la storia, non dice il nome della famiglia, la quale à nel passaggio dai fatti reali alla mente del poeta subito dei cambiamenti non lievi. Noi, dicendo come i fatti sono nella storia, mettiamo il lettore in grado di vederne la differenza da sé. La famiglia potente era quella spagnola De Leyva De Lèiva o Lèiva, o specialm. Leva come scrivevano in It., e tra gli altri Federigo Borromeo, e come si firmava lei stessa. I Lèiva eran tutt' altro che gente volgare; e si potrebbe anzi chiamare una famiglia eroica. Tra questi va rammentato Antonio che fu primo governatore di Milano, grau capitano e generale della sacra lega in Italia, figlio di D. Giov. de L., d'antichissima fam. marchionale. Erede di loro ora era don Martino, padre della Signora di Monza, secondogenito di don Luigi secondo principe d'Ascoli. Don Martino, merino (potestà) del princ. don Carlos, del quale era stato maestro nel maneggio delle armi, aveva combattuto a Granata; era passato sotto il comando di Don Sancho de Leyva gener. di Spagna, a Napoli il 1570; soldato e ferito alla battaglia di Lepanto; poi mandato a Milano comandante d'una compagnia di lanceri il 1574, e il dicembre dell'anno stesso s'ammogliava (matrimonio di convenienza) con Donna Virginia Marino, vedova d' Ercole Pio di Savoia, che gli portava in dote 50,000 scudi. La contessa, per sposare il bel militare, aveva lasciato i figli del primo marito; e ora partoriva nel palazzo Marino, dove don Martino abitava, una bambina (1575) che fu chiamata Marianna, dal nome della madrina, marchesa Marianna Stampa di Soncino, zia paterna. E nella casa paterna allevata, idolatrata dalla madre, che però morí presto, un anno dopo, di pèste, lasciando usufruttuario il marito, e erede, salvo tre legati, la figliola. Quelli di Savoia intentarono lite di nullità del testamento; D. Martino parti per le Fiandre (1577), lasciando la bimba alle cure della madrina, spagnola anche lei, eccellente douna, tutta amante della famiglia; e nelle Fiandre stette tre anni, combattendo valorosamente nella giornata di Gemblours; il 1580 poi prese licenza per la Spagna, venendo prima a trovar la figliola a Milano e a regolare i suoi interessi; mentre il re di Sp. gli assegnava in premio del suo valore 1300 ducati di rendita; che, calcolata co'tempi nostri, si potrebbe considerare di circa 7810 lire mensili. In Spagna si riammogliò (carnevale 1588) con la bella Anna Viquez Manriquez, baronessa di Laurin e nello stesso tempo il re lo nominava Maestro di campo. Marianna era messa in educazione a Monza, città di loro dominio, che Anton de Lèiva avea saccheggiato, e Francesco Sforza glie l'aveva data in feudo (1521). Al figliolo di lui e alla sua discendenza la confermo Carlo V (1537), con mero e misto impèrio, potestà della spada nel civils e criminale, molti privilegi e regalie; e restò in questa famiglia fino al 1648. A Monza dunque, fu messa la Marianna nel convento delle Umiliate, dove prendeva il velo; e mortale ta madrina, all'età di 13 anni e 3 mesi divenne professa (la Chiesa lo consente a 12). Dopo l'agosto del 1591, suo padre partiva per Napoli. In quel convento uggioso, vestita come la madre priora, circondata di adulazioni e trattata con tutti i riguardi di signora feudataria, viveva buona, docile, affettuosa. Don Martino, appropriandosi un capitale della ragazza di lire 279,000, gliene lasciava 12,000, delle quali ella, gentilissima, si contentava, mostrandosi sempre affezionata e riverente verso di lui. Il Ripamonti la descrive modesta, circospetta, affabilissima, soffusa d'un invidiabile candore, amica con tutte, istruita di lettere, come doveva essere una giovine ben educata, obbediente, niente dispettosa, esempio di mansuetudine a tutte, modello di contegno perfetto in società. Facendosi monaca, aveva, in omaggio alla memoria materna, preso il nome di Virginia. Negli atti pubblici era chiamata sempre contessa de Leyva. Il giorno 12 settembre 1591 avvenne la monacazione, presente don Martino; il quale intanto aveva avuto dalla nuova moglie una discreta corona di figlioli: il primo Don Luigi, conte di Monza, il secondo Don Antonio, cavaliere d'Alcantara; terzo, Don Jeronimo, che fu poi governatore del Perú, e una figlia Donna Adriana. Il 1599, il principe parti ancora d' Italia per Madrid, e mori in viaggio nella città di Valenza, a 52 anni. Suor Virginia cosi rimase a Monza monaca e sovrana, per autorità conferitale con una grida da suo padre stesso. Ella faceva dal canto suo editti e gride; e, per es., in una grida del 26 dicembre 1596 troviamo che per favorire i frati, proibisce al popolo di pescare nel Lambro. Tra il chiostro e il tribunale, in mezzo sempre a uomini, come doveva accadere, la sua qualità di monaca, non ci guadagnava. Non si può, dice il proverbio, cantare e portar la croce: neanche esser monaca insieme e impigliata nelle cose del mondo. Si avvicinano ora i casi tristi. Suor Virginia era stata fatta maestra delle educande nel monastero di Santa Margherita. Come tale, aveva una ventina di ragazze sotto di sé, e tra queste una Isabella degli Hortensi, di civile famiglia, ragazza da marito (matura viro) e che fu causa involontaria della caduta della nostra poveretta. A ponente e tramontana del monastero c'era la casa degli Osio, dal cui cortile si vedeva l'altro cortile del convento, e viceversa. Giovanni Paolo Osio giovine ricco e ozioso, si mise a discorrere coll' Isabella, la quale andava là nel cortile delle galline, e conversava con lui che le parlava di su una pianta, e le buttava delle frutte. Suor Virginia severamente in faccia a lui la rimproverò di compromettere sé e il decoro delle monache. Anzi, l'educanda fu rimandata, e prese marito. L'Osio se ne vendico (ott. 1597) assassinando semplicemente (vedete che bel soggetto e che bei giorni!) Giuseppe Molteni che era l'agente particolare di suor Virginia. La monaca non mise tempo in mezzo: ordinò che fosse imprigionato l'assassino, senza lasciarsi commover dalle preghiere di lui e dalle lagrime di sua madre. Ma incolpevolmente fu costretta a concedergli la remissione, per obbedienza alla superiora. L'assassino libero, perverso, raggiratore abilissimo, bello della persona, elegante, ricco di potenti aiuti, che volle allora? che tento? un'impresa anche piú gloriosa per lui: quella d'innamorare suor Virginia. E vi riuscì. La notte del febbraio 1599, per la terza volta il monastero s'apriva a lui misteriosamente. Inutilmente la disgraziata tento strapparsi a quella passione; il 1602 ebbe un bambino morto, il 1603 una bambina che fu poi legittimata sotto il nome di Francesca (17 aprile 1606). Un fabbro che aveva contraffatto più di 50 chiavi del convento, avendo svelato il segreto, morì d'una schioppettata nel petto; e si capisce per qual mano; e poco dopo morì ugualm. Caterina di Meda nella legnaia del convento; così morì il farmacista Reinerio Roncino, per aver espresso semplicemente quest'opinione: che il mondo è compagno anche nei conventi! Piú, altre due monache: una, costui la gettò nel Lambro, l'altra in un pozzo. L'Osio, preso e rinchiuso nel castello di Pavia, di là scriveva (4 luglio 1607) al cardinale Federigo implorando libertà, e proclamandosi innocente e protetto dal beato Carlo di santissima e felicissima memoria, il quale Carlo, diceva, quand' era vivo, ogni volta che andava a Monza andava in casa sua, dell'Osio, l'unica famiglia dove fosse ricevuto. E al cardinale rammentava altri servigi resi da lui stesso alla fam. Borromeo. Univa alla lettera il bugiardo attestato del medico (cosí usava allora: ogni tempo à pur troppo le sue... menzogne convenzionali!) che era poi un profess. all' Università di Pavia, il quale sotto giuramento affermava che l'Osio era affetto da un male gravissimo, che l'avrebbe portato alla morte senza la cura dell'aria libera. L'Osio invece era sano e fresco come una lasca. Questa lettera fu appunto la spia d'ogni cosa, e a Federigo una vera rivelazione: una denunzia dei fatti che non sognava nemmeno. Andato súbito o presto a Monza, poté sapere che la Virginia era coinvolta in questi scandali; e ne scrisse al fratello di lei che stava a Madrid, perché trovasse modo di far alzare il muro del convento che metteva nel cortile degli Osio. Nella gita a Monza, il cardinale era entrato nel convento con molto riguardo; aveva parlato alle monache paternamente e in generale, avvertendole, tra le altre cose, di non tenere i capelli accomodati con civetteria; e ultima aveva fatto suor Virginia, discorrendole con tanta benevolenza che la poveretta non aveva esitato a confessargli ogni cosa; ma aveva anche aggiunto a sua scusa che i suoi voti erano stati illegali, e che avrebbe preferito lo stato maritale. È da notarsi che l' Osio intanto era fuggito dal castello, e in quel momento che il cardinale parlava era rintanato in un bugigattolo del convento. Dopo qualche tempo suor Virginia fu levata dal monastero di Monza e condotta in quello del Bocchetto in Milano; all' Osio fu fatto un processo, per il quale il cardinale fece venire apposta un magistrato di fuori, perché sospettava la magistratura di qui infeudata ai principi d'Ascoli, giacché si doveva giudicare anche suor Virginia. La monaca stessa doveva subire il processo, vi lascio dire con che scandalo! L'Osio citato a comparire il 2 gennaio 1608, il 25 febbraio con sentenza feroce, degna dei tempi, fu condannato così: condotto su un carro davanti al monastero di Monza, li gli sarebbe stata troncata la mano destra, poi sarebbe trasportato sul luogo della giustizia, e li attanagliato con tenaglie infocate, poi impiccato, poi il cadavere sbranato; poi i brani dovevano essere appesi sui luoghi del delitto! Così avvenne. La sua testa portata a Milano, quando il messo s'incontrò col governatore conte di Fuentes, questo scese di carrozza per vederla; dopo, la fece buttare in terra, e la schiaccid con un piede: una vigliaccheria qualunque. Di piú si confiscaron i beni di lui e della sua famiglia, lasciando nella miseria anche sua madre, vecchia d'84 anni. Il palazzo degli Osio fu demolito e in quel luogo fu alzata una colonna infame, con la statua della giustizia e relativa epigrafe; colonna che fu poi atterrata il 1613 con festa d'ognuno. Dal processo intanto, anche dalle deposizioni delle sue nemiche stesse, era risultato che la monaca suor Virginia non aveva avuto nessuna complicità, di nessun genere, nei delitti commessi; e quantunque messa alla tortura, non confesso, nemmeno nello spasimo, quello che i giudici pretendevano che confessasse. È singolare che i parenti delle altre monache accusate, interposero ogni influenza per alleggerire la condanna; quelli della Leyva non si fecero vivi! Dal Bocchetto fu condotta al monastero delle pentite di Santa Valeria situato in Milano, tra S. Domenico e S. Ambrogio, dove in una cella fu murata viva, a espiazione del peccato; di là smurata, il 25 sett. 1622, lacera, sparuta e... pentita, dopo essere stata, come scriveva lei, 13 anni « in un carcere di brazza tre largha, et di lunghezza de cinque et murata la porta et finestra in tale modo che non vedeva se non tanto spiracolo bastante appena per dire l'officio». Toltole l'abito umiliato benedettino, le fu messo quello nero delle Convertite. Intanto erano morti tanti dei suoi parenti: fratellastri, cugini, ecc.: e lei il 1640 era ancora in vita «curva, vecchiarella, scarna, macilenta, venerabile, come scrive il Ripamonti. Il 7 genn. 1650 morì. Come si vede da questo racconto, la vita che della monaca racconta il Manzoni è un'ipotesi tutta dell'Autore, il quale prende da un fatto avvenuto l'occasione di svolgere le sue idee contro le monacazioni forzate. Per la bibliografia della Signora di M., v. in fine del cap.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n26" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10222" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10227">
          <ref rend="bold">raccontarne in succinto la vita antecedente</ref>:  raccontare in succinto la sua vita antecedente. Dicendo sua, parrebbe dell'autore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n28" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12800">
          <ref rend="bold">ci</ref>:  vi. Uso; vi è let.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n30" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10261" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10263">
          <ref rend="bold">Uno storico milanese</ref>:  Il Ripamonti suddetto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n32" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10285" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10290">
          <ref rend="bold">non nomina, è vero, né lei</ref>:  non la nomina, è vero. Il <hi rend="italic">la</hi> prima, era un pleon. inefficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n34" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10316" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10318">
          <ref rend="bold">che ci passa</ref>:  che vi scorre il Lambro. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n36" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10328" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10330">
          <ref rend="bold">di questi dati</ref>:  dei quali estremi noi. Estremi si dice d'un reato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n38" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10356" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10364">
          <ref rend="bold">Potremmo anche, sopra congetture molto fondate, dire il nome</ref>:  Potremmo anche proporre congetture molto fondate sul nome. Dire l'esito delle congetture sta bene; ma proporre delle congetture non è certam. bello.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n40" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10368" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10381">
          <ref rend="bold">sebbene sia estinta da un pezzo, ci par meglio lasciarlo nella penna, per non</ref>:  quantunque la congetturata da noi sia estinta da gran tempo, stimiamo sopprimerle, per non. La congetturata era burocraticamente ridicolo; poi famiglia dice di più; sopprimere quel che non si suppone ancora in carta, era assurdo. Gran tempo e stimiamo anno del letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n42" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10403">
          <ref rend="bold">arrivaron</ref>:  giunsero. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n44" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10415" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10419">
          <ref rend="bold">entrò in un'osteria, e lí</ref>:  voltò in un'osteria, e quivi. Uso. Si volta a una strada.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n46" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10427" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10430">
          <ref rend="bold">padrone, fece assegnar loro</ref>:  ostiere fe' loro assegnare. <hi rend="italic">padrone</hi> uso; se no, si dice <hi rend="italic">oste</hi>. <hi rend="italic">Fe'</hi> poetico; il pronome <hi rend="italic">loro</hi>, messo dopo, è meno duro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n48" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10446" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10463">
          <ref rend="bold">qualche danaro; ma quello, al pari del barcaiolo, aveva in mira un'altra ricompensa, piú lontana, ma piú abbondante</ref>:  ritirò le mani, anche lui, e: qualche mercede; ma quegli al pari del barcaiuolo ne aveva in mira un'altra piú lontana e piú abbondante: tirò anch'egli indietro le manie. <hi rend="italic">Mercede</hi> è poet. in questo senso; ma <hi rend="italic">denaro</hi>con <hi rend="italic">qualche</hi> non è molto com.; <hi rend="italic">quegli</hi> è letter.; <hi rend="italic">barcaiuolo</hi> è pronunzia non popol. e difficile; avendo tolto mercede, è stato necessario aggiunger ricompensa; <hi rend="italic">ritirò</hi>piú usato e piú efficace; cosi l'<hi rend="italic">anche lui</hi>. Per il senso, il M. insiste su questa ricompensa celeste, trovando che se la religione può infondere buone speranze, aiuta la carità e il bene nel mondo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n50" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10504" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10515">
          <ref rend="bold">al soffio d'una brezzolina piú che autunnale, e tra le continue scosse</ref>:  al frizzo d'un'aria più che autunnale, e fra gli spessi trabalzi. <hi rend="italic">Frizzo</hi>, ricordando <hi rend="italic">frizzare</hi>, non sarebbe senza efficacia; ma non si dice che in senso figurato; <hi rend="italic">brezzolina</hi> piú proprio; <hi rend="italic">trabalzi</hi> non usa, né usò, credo, in questo senso; usa <hi rend="italic">sbalzi</hi>, ma sarebbe troppo, continuatamente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n52" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10520" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10540">
          <ref rend="bold">ridestavano sgarbatamente chi di loro cominciasse appena a velar l'occhio, non parve vero a tutt'e tre di sedersi sur una panca</ref>:  riscotevano sgarbatamente il poveretto che pure cominciasse a velar l'occhio, parve loro assai buono il sedersi sur una panchetta. Dopo <hi rend="italic">scosse</hi>, <hi rend="italic">riscotevano</hi> non andava più; il <hi rend="italic">poveretto</hi> l'à tolto perché della parola di commiserazione non bisognava abusare: è meglio che risulti dai fatti; quella dove si siede comunem. nelle osterie, si dice panca.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n54" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10549" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10572">
          <ref rend="bold">Fecero colazione, come permetteva la penuria de' tempi e i mezzi scarsi... e il poco appetito</ref>:  riparata come che fosse. Fecero quivi un po' di carità insieme come comportavano la penuria dei tempi, i mezzi scarsi... e lo scarso appetito. La stanza, con le sue quattro mura, dice giả da sé che è riparata; il <hi rend="italic">come che</hi> e il <hi rend="italic">quivi</hi> son accad.; <hi rend="italic">comportare</hi> si dice di cosa rincrescevole; lo scarso si dice piú di guadagno che d'appetito; e qui sonava bisticcio, essendoci poco prima. <hi rend="italic">Far carità insieme</hi> per <hi rend="italic">mangiare insieme</hi>, arcaico: l'avrebbe usato, come infatti l'usava, insieme a tante altre di queste perle antiche, il padre Cesari; ma oggi nessuno piú l'intenderebbe neanche.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n56" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10573" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10581">
          <ref rend="bold">A tutt'e tre passò per la mente, il banchetto</ref>:  L'uno dopo l'altro si ricordarono tutti e tre del banchetto. Quell' uno dopo l'altro sistematico aveva dell'assurdo; il <hi rend="italic">si ricordarono</hi> pareva indicare cosa remota e dimenticata, mentre era viva e tornava a intervalli dolorosa nella memoria.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n58" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10595" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10597">
          <ref rend="bold">Renzo avrebbe voluto</ref>:  <hi rend="italic">alla sua volta</hi> omesso perché inutile e accademico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n60" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10115">
          <ref rend="bold">lì</ref>:  quivi. Id.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n62" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10612">
          <ref rend="bold">servizi</ref>:  servigi. Più letterar.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n64" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10950">
          <ref rend="bold">subito</ref>:  tosto. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n66" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10627">
          <ref rend="bold">Addussero</ref>:  Allegarono. È da legali.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n68" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10653" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10662">
          <ref rend="bold">a dar nuove e a sentirne; tanto che si risolvette</ref>:  a dare e ad intender novelle; tanto che il giovane risolvé. Le novelle oggi son quelle favolose che si raccontano nel canto del foco o sui libri; <hi rend="italic">il giovane</hi> era superfluo; per il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n70" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10665" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10677">
          <ref rend="bold">Si concertaron, come poterono, sulla maniera di rivedersi, piú presto che fosse possibile</ref>:  Furono presi piú partitamente i concerti. La correz. scansa i concerti letter. e aggiunge qualche nota piú vera.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n72" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10682">
          <ref rend="bold">lacrime</ref>:  lagrime. È quasi lo stesso. Cosa qui importante è il fatto che l'A. ci presenta Lucia come ragazza pudica; ma non fredda; e Renzo idem. Umana è tutta questa gente, non convenzionale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n74" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10691" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10692">
          <ref rend="bold">forte forte</ref>:  fortissimamente. Era troppo quell'avverbio lungo, e non diceva quanto i due sostituiti, che dicono tanto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n76" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10699" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10700">
          <ref rend="bold">voce soffogata</ref>:  voce soffocata. Uso: dice meglio il nodo alla gola.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n78" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11302">
          <ref rend="bold">barocciaio</ref>:  conduttore. È un lombardismo in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n80" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10724" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10727">
          <ref rend="bold">al convento de' cappuccini</ref>:  al convento. L' aggiunto è per piú chiarezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n82" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10730" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10733">
          <ref rend="bold">Dar loro ogn'altro aiuto</ref>:  Dar loro quell'indirizzo e quell'aiuto. Con <hi rend="italic">ogni</hi> si risparmia il resto, perché uno dei servigi l'aveva già accennato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n84" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10737" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10742">
          <ref rend="bold">s'avviaron dunque con lui a quel</ref>:  colla sua scorta si avviarono dunque al convento. <hi rend="italic">Scorta</hi> era improprio: ci andavano anche senza lui; e lui non faceva che accompagnarli: e sta bene il <hi rend="italic">con</hi>. <hi rend="italic">Quel</hi> specifica meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n86" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10749" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10754">
          <ref rend="bold">era pochi passi distante da Monza</ref>:  era al di fuori di Monza un breve passeggio. <hi rend="italic">Arrivati</hi>, piuttosto goffo; il passeggio poi è la strada fatta apposta per passeggiare; il <hi rend="italic">giunti</hi> è letter. -
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n88" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10768" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10776">
          <ref rend="bold">questo venne subito, e ricevette la lettera, sulla soglia</ref>:  questi comparve e ricevette la lettera. <hi rend="italic">Comparve</hi> sarebbe inaspettato; il <hi rend="italic">venne</hi> subito dice la premura; <hi rend="italic">sulla soglia</hi> accresce un particolare pittorico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n90" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10781" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10783">
          <ref rend="bold">Riconoscendo il carattere</ref>:  È un'osservazione altrettanto graziosa quanto vera.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n92" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10785">
          <ref rend="bold">tono</ref>:  tuono. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n94" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10830" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10834">
          <ref rend="bold">faceva, di tanto in tanto</ref>:  di tratta in tratto faceva. Uso; il <hi rend="italic">faceva</hi> prima è piú naturale.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n96" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10839" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10841">
          <ref rend="bold">d'indegnazione; e alzando</ref>:  d'indegnazione; e levando. Uso: l'<hi rend="italic">indignazione</hi> corretto qui, ci mostra che la dizione cap. VI, pag. 109, è probabilm. un error di stampa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n98" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10848">
          <ref rend="bold">sulle</ref>:  sopra. Il sopra era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n100" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10852" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10857">
          <ref rend="bold">certa espressione di pietà e d'interesse</ref>:  significazione di pietà e di interessamento. Uso; era roba arcaica accademica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n102" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10862" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10868">
          <ref rend="bold">stette lì alquanto a pensare; poi disse</ref>:  stette alguanto pensoso; poi disse tra sé. Il <hi rend="italic">pensoso</hi> aveva troppo del letter., specialm. con quell'<hi rend="italic">alquanto</hi> già letter. che pur troppo c'è rimasto; il <hi rend="italic">lì</hi> è d'uso, e indica meglio che il frate non si mosse.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n104" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10880" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10889">
          <ref rend="bold">Tirata quindi Agnese in disparte, sulla piazza davanti al convento</ref>:  Trasse quindi Agnese qualche passo lontano sulla piazzetta dinanzi al convento. Tutto letter., specialm. la prima parte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n106" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13217">
          <ref rend="bold">essa</ref>:  ella. <hi rend="italic">ella</hi> è piú letter.; quantunque non pop. neanche questo. In quanto alle interrogazioni si capisce che si riferivano allo stato di Lucia, ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n108" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10903" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10905">
          <ref rend="bold">a tutt'e due</ref>:  ad entrambe. Accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n110" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10923" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10931">
          <ref rend="bold">fin che Dio non v'abbia provvedute in miglior maniera</ref>:  per fin che Dio abbia provveduto a voi in miglior modo. Uso; quel <hi rend="italic">per fin</hi>, e il <hi rend="italic">non</hi> che mancava rendeva poi il periodo molto pesante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n112" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10938" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10945">
          <ref rend="bold">accennarono rispettosamente di sì; e il frate riprese</ref>:  «bene; io vi conduco subito al monastero: accennarono riverentemente che sì e il frate continuò: «venite meco al monastero». Il <hi rend="italic">riverentemente</hi> era troppo; il <hi rend="italic">che sì</hi> accad.; il <hi rend="italic">riprese</hi> dice meglio l'interruz.; il <hi rend="italic">bene</hi> aggiunto, dice meglio e la familiarità e la sodisfazione per le spiegazioni avute: il <hi rend="italic">subito</hi> il desiderio d'esser a loro presto utile; le precauzioni che prende dicono che era un frate piú di spirito che di coscienza tranquilla. Fra Cristoforo non ci avrebbe certo pensato. Non per nulla Lucia arrossisce.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n114" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10975">
          <ref rend="bold">chiacchiere</ref>:  storie. Troppo ampio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n116" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10984" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10994">
          <ref rend="bold">per la strada con una bella giovine... con donne voglio dire</ref>:  Per via con una bella giovane... con femine voglio dire. Per giovine v. p. 33, n. 15; per <hi rend="italic">donne</hi> sostituito, non è a caso; la <hi rend="italic">femmina</hi> dice troppo unicamente il sosso: (con un <hi rend="italic">m</hi> solo sarebbe letter.). Il discorso nell'insieme accenna che il frate stava volentieri sulle galanterie; e Lucia intanto pareva bella anche a lui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n118" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10999" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11014">
          <ref rend="bold">Lucia arrossí; il barocciaio sorrise guardando Agnese, la quale non poté tenersi di non fare altrettanto</ref>:  Lucia arrossò; il conduttore sorrise, guardando Agnese, la quale pure lasciò scappare un sogghigno momentaneo. <hi rend="italic">Arrossò</hi> non usa; del conduttore abbiamo detto; <hi rend="italic">sogghigno</hi> è un riso maligno; il <hi rend="italic">non poté tenersi</hi> dice meglio come la spiritosità del frate fosse stata intesa da Agnese che in quel momento aveva dimenticato le sue sciagure, e che, del resto, nella sua bontà, le dimenticava sempre facilm.; lo scappare avrebbe potuto essere anche affatto inconsapevole.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n120" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11023" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11029">
          <ref rend="bold">si fu avviato; e gli andaron dietro</ref>:  ebbe preso alquanto della via e gli tennero dietro. Letter. e pesante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n122" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13667">
          <ref rend="bold">quello</ref>:  quegli. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n124" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11065" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11069">
          <ref rend="bold">Non è che sia la</ref>:  Non mica che ella sia la. Uso. Osserva la realtà della pittura: le donne che domandano al barocciaio; la risposta di lui graziosamente popolana, il quale colla costola d'Adamo intende dire che la monacella sente forte le passioni umane; e per la gente grande ecc. ripensa a quanto abbiamo narrato di loro. Che la chiamasser signora è vero, invece che suora; perché nel fatto era tale. G. Rosini su questa monaca e con questo titolo, La Signora di Monza, imbastì un romanzo, non so se piú barocco per il tessuto o ridicolo per la forma, miscuglio di triviale e di accademico, che egli credeva un miracolo d'arte, e tale da aver seppellito i Promessi Sposi! Non s'era dato neanche la pena d'appurarne la parte storica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n126" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11107" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11109">
          <ref rend="bold">e per questo</ref>:  e per ciò. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n128" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11126" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11128">
          <ref rend="bold">con quel nome</ref>:  per quel nome. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n130" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11149" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11150">
          <ref rend="bold">contan molto</ref>:  contano assai. <hi rend="italic">Assai</hi> è meno. Osserva la terribile sentenza del popolano: son di quelli ecc.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n132" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11162" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11164">
          <ref rend="bold">anche di più</ref>:  ancor più. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n134" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11178" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11179">
          <ref rend="bold">anche lei</ref>:  anch'essa. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n136" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11193" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11194">
          <ref rend="bold">le porta</ref>:  le portano. È meno grammaticale forse; ma era piú naturale. Forse il M. non volendosi spingere al <hi rend="italic">gli</hi>, à sacrificato anche l'altra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n138" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11198" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11209">
          <ref rend="bold">e quando prende un impegno, le riesce anche di spuntarlo, e perciò</ref>:  e s'ella piglia un impegno riesce poi anche a spuntarlo; però. Il <hi rend="italic">quando</hi> dice meglio la facilità e la frequenza di prenderli; il piú com. ma meno pop. v. p. 66, n. 20; il <hi rend="italic">di</hi> è lo stesso che l'<hi rend="italic">a</hi> in questo caso; e cosi <hi rend="italic">però</hi> e <hi rend="italic">perciò</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n140" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11213" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11214">
          <ref rend="bold">religioso lì</ref>:  religioso ch'e' ì. Così si dice ellitticam.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n142" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11225" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11227">
          <ref rend="bold">vi posso dire</ref>:  vi so dire. Il <hi rend="italic">so</hi> è piú enfatico; il <hi rend="italic">posso</hi> vale: <hi rend="italic">garantisco</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n144" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11233" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11235">
          <ref rend="bold">Quando fu vicino</ref>:  Giunto. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n146" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11241" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11255">
          <ref rend="bold">allora da un antico torracchione mezzo rovinato, e da un pezzo di castellaccio, diroccato anch'esso</ref>:  in allora da un antico torracchione e da un pezzo di castellaccio, diroccato anch'esso. <hi rend="italic">In allora</hi>, uso; il <hi rend="italic">mezzo rovinato</hi> aggiunto per precisione storica; l'<hi rend="italic">anch'esso</hi> per corrispondenza naturale con <hi rend="italic">rovinato</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n148" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11264">
          <ref rend="bold">rammentarsi</ref>:  ricordarsi. Vedi p. 55, n. 21.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n150" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11273" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11283">
          <ref rend="bold">e si voltò a guardare se gli altri venivano; quindi entrò</ref>:  e si volse a guardare se era seguitato; entrò quindi. <hi rend="italic">Volse</hi> letter.; <hi rend="italic">seguitato</hi> implicava piuttosto maligne intenzioni; <hi rend="italic">quindi</hi> letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n152" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11303" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11314">
          <ref rend="bold">che, tra un par d'ore, tornasse da lui, a prender la risposta</ref>:  questo lo promise, e si licenziò che volesse venire al convento a prendere la risposta: questi lo promise, e si accomiato. Il <hi rend="italic">par d'ore</hi> era necessario; Il <hi rend="italic">volesse venire</hi> era troppo complimentoso; per <hi rend="italic">accomiatare</hi> v. p. 81, n. 4. 8.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n154" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11328" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11333">
          <ref rend="bold">e di commissioni per il padre</ref>:  e di commissione pel padre. <hi rend="italic">Commissione</hi> al sing. non poteva stare senza l'articolo; era poi evidente che n'avevan piú d'una; il <hi rend="italic">pel</hi> letter. accadem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n156" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11353" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11364">
          <ref rend="bold">della fattoressa; e andò solo a chieder la grazia. Dopo qualche tempo</ref>:  della fattora alla quale le accomandò; e andò solo a fare la richiesta. Dopo pochi momenti. <hi rend="italic">Fattora</hi>, uso; <hi rend="italic">accomandare</hi> di pers. non si dice; di cose è volg.; e qui non occorreva; richiesta di cose che, tanto o quanto, ci vengono di diritto; <hi rend="italic">momenti</hi> era poco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n158" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11375" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11378">
          <ref rend="bold">ed era ora, perché</ref>:  e giunse a tempo perché. Let.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n160" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11387" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11390">
          <ref rend="bold">come fare a distrigarsi</ref>:  come strigarsi dalle interrogazioni. <hi rend="italic">Strigarsi</hi> più di cose.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n162" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11399" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11401">
          <ref rend="bold">diede qualche avvertimento</ref>:  diede un po' di lezione. <hi rend="italic">Lezione</hi> era troppo e sa di castigo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n164" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11411" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11425">
          <ref rend="bold">È ben disposta per voi altre, disse, «e vi può far del bene quanto vuole</ref>:  Ella è ben disposta per voi, diss'egli, e può farvi del bene assai. L'Ella inutile; <hi rend="italic">per voi</hi> altre uso; l'<hi rend="italic">assai</hi> dice poco di fronte al potere della Signora.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n166" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11217">
          <ref rend="bold">mettervi</ref>:  porvi. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n168" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12861">
          <ref rend="bold">sottovoce</ref>:  sotto voce. Questi modi avverb. piú spesso s'uniscono, per maggior chiarezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n170" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11473" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11481">
          <ref rend="bold">«è qui,» come per rammentar loro tutti quegli avvertimenti</ref>:  «ella è qui, come per far loro risovvenire di tutti gli avvertimenti che aveva lor dati. Periodo più impacciato e letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n172" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15952">
          <ref rend="bold">visto</ref>:  veduto. Meno com. Lucia non aveva mai visto un monastero; qui s'intende un convento di monache; giacché a Pescarènico c' era il convento dei frati francescani, ma quello non si chiamerebbe un monastero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n174" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11490" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11496">
          <ref rend="bold">quando fu nel parlatorio, guardò in giro</ref>:  entrata nel parlatorio, guardò intorno. Il <hi rend="italic">quando fu</hi> dice meglio il momento; l'<hi rend="italic">intorno</hi> era troppo vicino: si riferiva piú a sé.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n176" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11512" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11536">
          <ref rend="bold">come incantata; quando, visto il padre e Agnese andar verso un angolo, guardo da quella parte, e vide una finestra d'una forma singolare con due</ref>:  come smemorata; quando, veduto il padre andar verso un angolo e Agnese tenergli dietro, guardò colà e avvisò un pertugio quasi quadrato, somigliante a una mezza finestra, sbarrato da due. Questo è uno dei periodi sgangherati e goffi della prima edizione, che può passare come modello delle correzioni manzoniane. Il periodo sostituito, gettato via il superfino e il letter., à acquistato spontaneità graziosa e sveltezza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n178" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11553">
          <ref rend="bold">ritta</ref>:  in piedi. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n180" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11557" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11566">
          <ref rend="bold">che poteva dimostrar venticinque anni, faceva a prima vista un'impressione</ref>:  che mostrava un'età di venticinque anni, dava a prima giunta una impressione. Uso. Essendo questo fatto stato messo dall'A. il 1628, come si vede, era ben lontano dal tempo che la Virginia di Leva si trovava a Monza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n182" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11577">
          <ref rend="bold">scomposta</ref>:  sconcertata. Si dice dell'animo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n184" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11585" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11590">
          <ref rend="bold">sulla testa, cadeva dalle due parti</ref>:  sopra la testa, cascava a dritta e a manca. <hi rend="italic">Sopra</hi> era troppo discosto; il <hi rend="italic">cascava</hi> troppo forte e anche un po' volg. qui; <hi rend="italic">dalle due parti</hi> è più semplice: non c'era bisogno, specialm. per cosí breve distanza, de' due richiami.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n186" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15193">
          <ref rend="bold">viso</ref>:  volto. Qui troppo nobile. Osserva la cura con che dipinge questa monaca, e rifletti alle intenzioni dell'A. Storicam. lei non era molto, in questo, diversa dalle altre.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n188" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11620" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11621">
          <ref rend="bold">il viso</ref>:  la faccia. Troppo spreg. qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n190" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11624" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11626">
          <ref rend="bold">sotto il mento</ref>:  sotto al mento. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n192" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11638" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11639">
          <ref rend="bold">lo scollo</ref>:  l'imboccatura. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n194" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11648">
          <ref rend="bold">spesso</ref>:  tratto tratto. La correz. è psicologica. l'A. vuole mostrare la sua nervosità e tetraggine dipendente dalla scorrettezza e scontentezza della sua vita.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n196" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11658">
          <ref rend="bold">neri</ref>:  nerissimi. Pareva troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n198" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11666" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11676">
          <ref rend="bold">occhi neri neri anch'essi, si fissavano talora in viso alle persone</ref>:  occhi pur nerissimi s'affissavano talora in volto altrui. <hi rend="italic">Occhi nerissimi</hi> usa poco: si ripete piú facilmente l'agg. e qui prende un sign. che si riferisce molto anche all'animo. Le altre parole tolte eran letter. 21. chiedessero affetto: domandassero affezione. Uso
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n200" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11703" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11704">
          <ref rend="bold">altre volte</ref>:  altra volta. letter. creduto coglierci: creduto cogliervi. Il ci è più popolare. Osserva l'avrebbe creduto, perché è anche facile l'ingannarsi in questi apprezzamenti.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n202" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11712" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11724">
          <ref rend="bold">odio inveterato e compresso, un non so che di minaccioso e di feroce</ref>:  odio invecchiato e compresso, d'un non so quale talento feroce. D'odio si dice <hi rend="italic">inveterato</hi>, quantunque non sia popolare; il <hi rend="italic">d'un</hi> era equivoco; il quale lett., il talento troppo vago, e dava idea d'istinto naturale, in contradizione colla storia che racconta. Questo studio, il M. del resto, l'à fatto certam. dal vero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n204" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11732" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11733">
          <ref rend="bold">chi ci</ref>:  altri vi. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n206" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11748" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11750">
          <ref rend="bold">d'una preoccupazione familiare</ref>:  la sopraffazione d'una cura famigliare. Uso. -
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n208" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12248">
          <ref rend="bold">gote</ref>:  guance. Letter. poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n210" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11767" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11775">
          <ref rend="bold">contorno delicato e grazioso, ma alterato e reso mancante</ref>:  contorno delicato, ma soverchiamente scemo e alterato. <hi rend="italic">Scemo</hi> in questo senso non usa; il <hi rend="italic">grazioso</hi>aggiunto è una simpatica linea che à voluto non trascurare alla poveretta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n212" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11784" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11790">
          <ref rend="bold">tinte d'un roseo sbiadito, pure, spiccavano in</ref>:  suffuse d'un roseo dilavato, spiccavano pure. Il <hi rend="italic">suffuse</hi>poetico, col volgare e spregiativo dilavato (che anche usa poco e non in questo caso) faceva un contrasto strano; <hi rend="italic">pure</hi>, dopo spiccavano, pareva un aggettivo da <hi rend="italic">puro</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n214" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11808" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11809">
          <ref rend="bold">La grandezza</ref>:  L'altezza. Riferendosi solamente alla linea verticale, non rendeva bene le forme.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n216" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11816" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11818">
          <ref rend="bold">un certo abbandono</ref>:  cascaggine abituale. La cascaggine è piú de' vecchi; e qui poi stonava coll'eleganza di lei.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n218" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11832" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11839">
          <ref rend="bold">per una donna, non che per una monaca</ref>:  a donna, non che a monaca. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n1" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11847" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11852">
          <ref rend="bold">Qual cosa di studiato o di negletto</ref>:  Due cose in apparenza contradittorie, ma facili a trovarsi nella pratica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n3" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11858" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11865">
          <ref rend="bold">la vita era attillata con una certa cura</ref>:  la vita era succinta con una certa industria. <hi rend="italic">Succinta</hi> letter. poet.; <hi rend="italic">industria</hi> in questo senso, arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n5" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11873" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11881">
          <ref rend="bold">tempia una ciocchettina di neri capelli; cosa che dimostrava</ref>:  l'estremità di una ciocchetta di neri capegli il che mostrava. <hi rend="italic">L'estremità</hi>, essendo già la ciocca una estremità di suo, non andava; il resto, letter.; ma quel <hi rend="italic">neri</hi> avanti a <hi rend="italic">capelli</hi> rimasto, non è d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n7" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11890" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11903">
          <ref rend="bold">di tenerli sempre corti da quando erano stati tagliati, nella cerimonia solenne del vestimento</ref>:  di tener sempre mozze le chiome, recise nella cerimonia solenne della professione. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n9" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11907" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11910">
          <ref rend="bold">facevano specie alle due</ref>:  facevano caso nella mente delle due. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n11" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11915">
          <ref rend="bold">distinguer</ref>:  discernere. Letter., e qui non proprio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n13" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11941" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11943">
          <ref rend="bold">che di strano</ref>:  che strano. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n15" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11946" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11952">
          <ref rend="bold">nella sua persona, come nelle sue maniere</ref>:  nei modi, e nell'abito di lei. Meno preciso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n17" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13216" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13217">
          <ref rend="bold">Era essa</ref>:  Ella stava. L'<hi rend="italic">ella</hi> piú letter.; il verbo prima, piú efficace, cominciando.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n19" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11961" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11986">
          <ref rend="bold">ritta vicino alla grata, con una mano appoggiata languidamente a quella, e le bianchissime dita intrecciate ne' vòti; e guardava fisso Lucia, che veniva avanti esitando</ref>:  in piedi presso la grata, appoggiata languidamente a quella con una mano, intrecciando le bianchissime dita nei fori, con la faccia alquanto curvata, osservando quelli che si avanzavano. Uso; osserva la pittura continua dei particolari e le bianchissime dita. <hi rend="italic">Quelli che si avanzavano</hi> era troppo generico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n21" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11995" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12003">
          <ref rend="bold">a capo basso, e con la mano al petto</ref>:  con la fronte china e con la destra stesa sul. Meno com. La gran riverenza che fa questo frate dice la potenza di lei.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n23" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12031" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12034">
          <ref rend="bold">accennò loro con la</ref>:  fece lor cenno della. <hi rend="italic">Far cenno</hi> dice piú e diverso, il <hi rend="italic">della</hi>è letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n25" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12040">
          <ref rend="bold">voltandosi</ref>:  rivolta. Poteva stare; forse col ger. dice piú la rapidità del sentimento.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n27" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12044" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12045">
          <ref rend="bold">una fortuna</ref>:  buona ventura. Letter. -
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n29" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12050" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12052">
          <ref rend="bold">fare un piacere</ref>:  far cosa di aggradimento. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n31" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12073" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12081">
          <ref rend="bold">per vedere meglio cosa si possa fare per lei</ref>:  ond'io vegga meglio che si possa fare per essa. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n33" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12083" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12088">
          <ref rend="bold">diventò rossa, e abbassò la testa</ref>:  arrossò, e chinò la faccia sul seno. L'<hi rend="italic">arrossò</hi> non usa; il <hi rend="italic">chinar la faccia sul seno</hi> era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n35" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12098" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12103">
          <ref rend="bold">le troncò, con un'occhiata le parole</ref>:  le ruppe con una occhiata la parola. Uso; parola si dice anc'oggi; ma qui il pl. significa meglio quel discorso speciale che stava spifferando Agnese.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n37" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12124" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12128">
          <ref rend="bold">ha dovuto partir di nascosto</ref>:  partirsi nascostamente, Meno com.; e il <hi rend="italic">partirsi</hi> si direbbe o di partenza piú spontanea di quella, o di divisione di beni.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n39" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12134" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12137">
          <ref rend="bold">a de' gravi pericoli</ref>:  a gravi pericoli. Il partitivo de' limita e attenua il gravi. 25. enimma: enigma. L'assimilaz. della correz. è piú conforme all'uso ital.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n41" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12182" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12188">
          <ref rend="bold">ci piace di sentir le storie per</ref>:  siamo vaghe d'intendere le storie per. Nella correz. c'è una sgrammaticatura che essendo d'uso dà molta grazia di naturalezza al discorso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n43" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12201" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12203">
          <ref rend="bold">devon essere appena</ref>:  vogliono essere appena. Il <hi rend="italic">vogliono</hi> qui è letter.; per il senso è da osservare che il frate parlando di purissime, o non sa i fatti relativi alla monaca o li dissimula, com'è più probabile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n45" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12213">
          <ref rend="bold">arrossendo</ref>:  arrossando. S'è detto per il senso, l'A. ripeteva in altro modo quel che dice Dante: «E di trista vergogna si dipinse».
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n47" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12245" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12249">
          <ref rend="bold">si spandeva sulle gote di</ref>:  si diffondeva sulle guance di. Sa di letter. e forse d'improprio; ma lo <hi rend="italic">spandeva</hi> sostituito non so se sia migliore; e neanche il <hi rend="italic">gote</hi> qui ci fa troppo buona figura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n49" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12280" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12282">
          <ref rend="bold">come vossignoria illustrissima</ref>:  come fa la signora. Non andava bene parlando direttam. Osserva le mosse del discorso di questo frate. In quant'a <hi rend="italic">vossignoria</hi> con due due <hi rend="italic">ss</hi>, vedi p. 107, 3.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n51" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15052" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15053">
          <ref rend="bold">dopo aver</ref>:  dopo d'aver. Meno com. e meno spiccio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n53" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12289" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12290">
          <ref rend="bold">qualche tempo</ref>:  lungamente. Non andava bene, perché era vero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n55" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12296" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12297">
          <ref rend="bold">vedendo ch'erano</ref>:  veggendo ch'elle erano. poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n57" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12332" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12336">
          <ref rend="bold">so che il padre guardiano</ref>:  Frate e monaca, come si vede, si palleggiavano i complimenti e tali che non sapresti escludere una punta d'ironia: certo è che non corrispondevano a quanto avevano in cuore; e neanche alla storia di lei, che sarà stata colpevole in amore; ma era sincera. Ripetiamo il M. dipinge in una monaca le monache in genere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n59" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12350" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12356">
          <ref rend="bold">in quest'affare. Tocca a voi a dirci</ref>:  su questa faccenda. A voi tocca di dirci. <hi rend="italic">Faccenda</hi> era spreg.; il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n61" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15366" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15367">
          <ref rend="bold">In quanto</ref>:  Quanto. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n63" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12368" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12371">
          <ref rend="bold">ubbidì subito; ma rispondere</ref>:  obbedì tosto; ma il rispondere era. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n65" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12376">
          <ref rend="bold">domanda</ref>:  inchiesta. V. p. 134, 15.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n67" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12382" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12384">
          <ref rend="bold">fosse stata fatta</ref>:  fosse venuta. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n69" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12390" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12393">
          <ref rend="bold">l'avrebbe imbrogliata non poco</ref>:  l'avrebbe messa in confusione. Uso; e <hi rend="italic">confusione</hi> era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n71" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12399" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12408">
          <ref rend="bold">con una cert'aria di dubbio maligno, le levò ogni coraggio</ref>:  con un certo vezzo di dubbio maligno le tolse ogni baldanza. Il <hi rend="italic">vezzo</hi> indica un'attitudine, non la circostanza; <hi rend="italic">baldanza</hi> Lucia non l'aveva certam.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n73" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12414" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12420">
          <ref rend="bold">balbettò, e non dava segno d'aver altro </ref>:  non accennava di aver altro. Uso: nell'<hi rend="italic">accennare</hi>, il cenno è necessario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n75" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12428" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12430">
          <ref rend="bold">dopo di lei</ref>:  dopo lei. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n77" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12440" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12442">
          <ref rend="bold">venirle in aiuto</ref>:  venirle in soccorso. Meno com. Con <hi rend="italic">soccorso</hi>, piú com. <hi rend="italic">Portare</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n79" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12448" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12449">
          <ref rend="bold">far testimonianza</ref>:  far buon testimonio. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n81" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12468" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12471">
          <ref rend="bold">era lui, ma mi</ref>:  era egli; ma ella mi. Uso; osserva però grazioso parlare della buona vecchia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n83" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12480" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12484">
          <ref rend="bold">alla buona. Il fatto sta</ref>:  come Dio vuole. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n85" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12512" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12518">
          <ref rend="bold">un uomo di quelli che m'intendo io</ref>:  un uomo come voglio dir io. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n87" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12567" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12577">
          <ref rend="bold">e iracondo, che la fece quasi parer brutta «State zitta voi</ref>:  ed iracondo del volto che la fece parer quasi deforme: «Tacete. L'<hi rend="italic">iracondo</hi> ci risparmia naturalm. di dire <hi rend="italic">viso</hi>o <hi rend="italic">volto</hi>; il <hi rend="italic">deforme</hi> era troppo. <hi rend="italic">Tacere</hi> in Tosc. usa meno che <hi rend="italic">stare zitto</hi>. Il meglio da notarsi qui è l'impazienza della monaca, che aspettava da Agnese un racconto piú conforme alle idee sue proprie, secondo la vita descrittane dal M.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n89" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12587" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12590">
          <ref rend="bold">risposta da dare in</ref>:  risposta preparata in. L'avere una risposta, dice già il preparata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n91" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12608" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12614">
          <ref rend="bold">mi tocca, per esser tu tanto impicciata</ref>:  mi tocca pel tuo non saper parlare. La correz. è piú precisa e vera.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n93" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12615" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12626">
          <ref rend="bold">Anche il guardiano accennava alla giovine dandole d'occhio e tentennando il capo</ref>:  Il guardiano accennava pure con l'occhio e col muovere del capo alla giovane. L'<hi rend="italic">anche</hi> è necessario, per via d'Agnese, e usa piú del <hi rend="italic">pure</hi>; <hi rend="italic">tentennare</hi> è più proprio in questo caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n95" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12633">
          <ref rend="bold">sgranchirsi</ref>:  snighittirsi. Arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n97" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12642">
          <ref rend="bold">mamma</ref>:  donna. Piú preciso qui, e dunque piú proprio; e richiama alla mente meglio il dovere di Lucia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n99" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12660" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12661">
          <ref rend="bold">mi discorreva</ref>:  mi parlava. Uso: <hi rend="italic">parlare</hi> è del momento; e <hi rend="italic">discorrere</hi>, trattandosi d'innamorati, è di tutto il tempo che fanno all'amore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n101" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12664" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12668">
          <ref rend="bold">diventò rossa rossa, «lo prendevo</ref>:  si fece di porpora, «lo toglieva io». Il <hi rend="italic">farsi di porpora</hi> era letter. poet. qui; e <hi rend="italic">toglieva io</hi> letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n103" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12673" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12674">
          <ref rend="bold">Mi scusi</ref>:  mi perdoni. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n105" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12769" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12772">
          <ref rend="bold">da solo a solo</ref>:  da sola a sola. è indeclinabile questa frase, e si dice al femminile come al plurale. In quanto al senso, inutile ripetere che questa monaca parlava conforme ai sospetti formatisi nella mente, secondo la vita immaginatane dal M.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n107" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12774" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12780">
          <ref rend="bold">che abbia bisogno d'altri schiarimenti, né d'altri</ref>:  che m'abbisognino altri schiarimenti né altri. L'<hi rend="italic">aver bisogno</hi> in questo caso è più com.; e si tira dietro necessariam. il <hi rend="italic">di</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n109" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12805" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12818">
          <ref rend="bold">ecco ciò che mi pare di poter far di meglio, per ora. La fattoressa</ref>:  ecco il meglio che per ora mi sovviene di poter fare. La fattora. Uso. <hi rend="italic">Sovvenire</hi>qui non andava, perché non era cosa che avesse già meditato e stabilito prima, non già per la parola in sé, v. p. 30, 4.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n111" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12822">
          <ref rend="bold">maritata</ref>:  collocata: si dice anche <hi rend="italic">collocare</hi>, ma porta con sé l'idea di maritare convenientemente; poi è più della natura di questa Gertrude l'evitare in questi casi quanto può parere una perifrasi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n113" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12832" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12848">
          <ref rend="bold">occupar la camera lasciata in libertà da quella, e supplire a que' pochi servizi che faceva lei</ref>:  occupare la stanza lasciata libera da quella, e supplirla nei pochi servigi ch'ella faceva pel monastero. <hi rend="italic">Supplire</hi>, di pers., dà troppo idea di carica; e <hi rend="italic">lasciar libera una stanza</hi>, non è ancora lasciarla in libertà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n115" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12865" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12866">
          <ref rend="bold">scarsezza dell'annate</ref>:  scarsezza dei tempi. Uso. <hi rend="italic">Tempi</hi>è il corso di piú anni; e si riferisce a fatti civili.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n117" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12903" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12904">
          <ref rend="bold">a ringraziare</ref>:  a render grazie. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n119" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12937" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12939">
          <ref rend="bold">so che d'ironico</ref>:  so che di beffardo. <hi rend="italic">Beffardo</hi> era troppo. Tutto questo dialogo è pieno d'arte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n121" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12953" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12954">
          <ref rend="bold">una conversa</ref>:  una suora conversa. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n123" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12966" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12967">
          <ref rend="bold">servizio privato</ref>:  servigio privato. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n125" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12969" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12970">
          <ref rend="bold">le ordinò</ref>:  le impose. Era troppo; e sarebbe stato di cosa contro voglia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n127" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12977" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12990">
          <ref rend="bold">e prendesse poi i concerti opportuni, con la fattoressa e con Agnese. Licenziò questa</ref>:  e fatta poi venir la fattora alla porta del chiostro prendesse con lei e con Agnese i concerti opportuni. Congedò questa. Piú semplice e concisa la correz.; per <hi rend="italic">licenziare</hi> v. p. 81, 4. 3.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n129" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13004" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13015">
          <ref rend="bold">nuove istruzioni, e se n'andò a scriver la lettera di ragguaglio all'amico</ref>:  nuove istruzioni per via, e se ne andò a preparare la lettera di relazione all'amico. <hi rend="italic">Ragguaglio</hi> denota maggiori particolari; <hi rend="italic">relazione</hi> è più da impiegati; e qui era meno chiaro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n131" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13018" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13019">
          <ref rend="bold">Gran cervellino</ref>:  Gran cervellina. Uso: non si declina nel genere; solo nel num.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n133" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13028" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13030">
          <ref rend="bold">per la strada</ref>:  in cammino. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n135" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13035" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13040">
          <ref rend="bold">chi la sa prendere per il</ref>:  chi la sa pigliare pel. Uso. La gente capricciosa, come il M. dipinge la monaca, s'arrende a far tutto, pur d'esser presa per il suo verso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n137" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13067" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13071">
          <ref rend="bold">bisogna che si prenda sempre</ref>:  bisogna ch'egli si pigli sempre. Meno com. Le riflessioni del frate sono graziose; lumeggiano il suo carattere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n139" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13110" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13111">
          <ref rend="bold">Sarà contento</ref>:  Vorrà esser contento. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n141" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13121" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13123">
          <ref rend="bold">siam buoni a</ref>:  siamo buoni da qualche. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n143" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13142" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13148">
          <ref rend="bold">rimasta poi sola con una giovine contadina</ref>:  rimasa poi testa testa con una giovane forese. <hi rend="italic">Rimasa</hi> poet.; <hi rend="italic">testa testa</hi> à del piccante; forese arcaico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n145" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13166">
          <ref rend="bold">strani</ref>:  stranii. Quei due <hi rend="italic">ii</hi> non ci sono nella pronunzia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n147" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13177" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13178">
          <ref rend="bold">raccontar brevemente</ref>:  di narrare brevemente. <hi rend="italic">Narrare</hi> è piú ampio, e letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n149" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13182" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13184">
          <ref rend="bold">di questa infelice</ref>:  A noi che sappiamo già come dipinge e chi era la monaca, quest'<hi rend="italic">infelice</hi> non fa più quell'effetto che faceva certo ai lettori delle prime volte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n151" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13211" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13215">
          <ref rend="bold">in quello che avvenne dopo</ref>:  nei fatti che dovremo raccontare. Fatti che raccontava eran anche quelli della monaca; in quanto al senso, v. le osservaz. preced.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n153" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13219" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13226">
          <ref rend="bold">figlia del principe.... gran gentiluomo milanese che</ref>:  figliuola del principe.... un gran gentiluomo milanese il quale: <hi rend="italic">figlia</hi> perché alza un momentino lo stile, in questo racconto; l'<hi rend="italic">un</hi> inutile; che più com. In quant' al <hi rend="italic">milanese</hi>, vedi la storia datane da noi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n155" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13229" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13232">
          <ref rend="bold">tra i più doviziosi</ref>:  fra. Meno pop.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n157" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13236" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13237">
          <ref rend="bold">l'alta opinione</ref>:  concetto indefinito. Uso. In quanto al senso. Qui l'Autore combatte le primogeniture.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n159" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13251" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13252">
          <ref rend="bold">anzi scarse</ref>:  scarse anzi. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n161" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13257" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13262">
          <ref rend="bold">e tutto il suo pensiero eradi</ref>:  e tutte le sue cure erano rivolte a conservarle. La correz. piú semplice: <hi rend="italic">cura</hi> qui probabilm. era in senso latino di <hi rend="italic">pensiero</hi>, <hi rend="italic">affanno</hi>, sicché la correz. è piú chiara e piú efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n163" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13277" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13290">
          <ref rend="bold">figliuoli avesse, la storia non lo dice espressamente, fa solamente intendere che aveva destinati</ref>:  figliuoli egli s'avesse non appare chiaramente dalla storia; si rileva soltanto ch' egli aveva destinati. La storia invece lo dice benissimo: l'A. ne fa una a modo suo come abbiamo detto. In quanto al <hi rend="italic">rileva</hi>, poteva stare; ma significava che c'era una certa oscurità in proposito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n165" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13309">
          <ref rend="bold">conservar</ref>:  perpetuare. Era forse improprio; ma, data la presunzione di quella gente, non senza efficacia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n167" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13318">
          <ref rend="bold">tormentarsi</ref>:  a tormentarli. à un po' del bisticcio, ma è molto vero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n169" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13327" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13328">
          <ref rend="bold">era ancor</ref>:  stava ancora nascosta nel ventre. Lo <hi rend="italic">stare</hi> dice tanto o quanto la volontà; in quanto al <hi rend="italic">ventre</hi> i troppo scrupolosi moralisti non volevano che il M. l'avesse rammentato; e pregarono e supplicaron l' A. a corregger questo passo; ma il M. non ne volle sapere; di che non sappiamo lodarlo abbastanza. La morale è una bella cosa; però a voler nascondere che i figlioli nascon dalla mamma, non si chiama piú morale, ma ipocrisia.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n171" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13338" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13340">
          <ref rend="bold">era già irrevocabilmente</ref>:  era irrevocabilmente. L'aggiunta rincalza e, precisa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n173" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12776">
          <ref rend="bold">bisogno</ref>:  mestieri. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n175" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14333">
          <ref rend="bold">consenso</ref>:  assenso. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n177" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13367" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13370">
          <ref rend="bold">Quando venne alla luce</ref>:  Quando ella comparve. Si dice <hi rend="italic">comparire</hi>e <hi rend="italic">Venire alla luce</hi>; ma il secondo è piú com. e qui piú chiaro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n179" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13407" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13432">
          <ref rend="bold">le si diedero in mano; poi santini che rappresentavan monache, e que' regali eran sempre accompagnati con gran raccomandazioni di tenerli ben di conto, come cosa</ref>:  le si posero fra le mani, poi immagini vestite da monaca, accompagnando il dono coll'ammonizione di tenerne ben conto come di cosa. <hi rend="italic">Immagini</hi> è generico; <hi rend="italic">vestite</hi> si direbbe se avessero realm. il vestito, come le bambole ecc.; il gerundio viene sciolto per maggior familiarità; <hi rend="italic">dono</hi> non è pop., e piuttosto elevato; le <hi rend="italic">ammonizioni</hi> sono per chi à commesso del male; <hi rend="italic">tenerli</hi> precisa piú di <hi rend="italic">tenerne</hi>: le aggiunte son chiare da sé.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n181" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13481" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13486">
          <ref rend="bold">Nessuno però le disse mai direttamente</ref>:  Questa osserv. dell'A. è pur troppo vera: non dicono: «ti farai monaca», che parrebbe violenza; ma la trascinano piano piano a quel passo: e questa è frode, ancora peggio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n183" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13501">
          <ref rend="bold">riguardasse</ref>:  risguardasse. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n185" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13511" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13512">
          <ref rend="bold">trascorreva a</ref>:  si lasciava andare a. Dice forse piú la debolezza che l'arditezza: <hi rend="italic">trascorrere</hi> è il passare a una cosa per impeto di vivacità e intemperanza; <hi rend="italic">lasciarsi andare</hi> è negligenza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n187" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13516">
          <ref rend="bold">arrogante</ref>:  tracotante. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n189" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10817">
          <ref rend="bold">molto</ref>:  assai. E meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n191" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13537" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13539">
          <ref rend="bold">non ti convengono</ref>:  non ti si confanno. Il <hi rend="italic">convenire</hi> è piú d'uso trattandosi di decenza; ma piú com. ancora sarebbe <hi rend="italic">non ti si</hi>, quando non si tratti d'interesse.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n193" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13541" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13543">
          <ref rend="bold">sarai madre badessa</ref>:  sarai la madre badessa. Il <hi rend="italic">la</hi> concreta la persona; qui si trattava di grado, in genere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n195" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13569" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13571">
          <ref rend="bold">con uguale facilità</ref>:  assai volentieri. La correz. è chiara: una volta che ripeteva il trascorrere, bisognava mettere con uguale facilità.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n197" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13576" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13583">
          <ref rend="bold">non è questo il fare d'una par tua</ref>:  non son vezzi da una tua pari. Uso. <hi rend="italic">Vezz</hi>è letter. in questo sign.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n199" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13592" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13597">
          <ref rend="bold">il rispetto che ti sarà dovuto</ref>:  il rispetto che ti si conviene. Il rispetto non si può ammettere come convenienza; <hi rend="italic">Convenirsi</hi> in senso di <hi rend="italic">Esser dovuto</hi>, non si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n201" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13601" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13605">
          <ref rend="bold">a star sopra di te</ref>:  a star piú in contegno. Uso; ma non stava male. <hi rend="italic">Contegno</hi>, <hi rend="italic">contenuta</hi> avrebbe dato l'idea di quel fare educato tutto esteriorità; lo<hi rend="italic">star sopra di sé</hi> è bello, ma dice troppo il <hi rend="italic">compos sui</hi>. La chiusa <hi rend="italic">perché il sangue</hi> ecc. è una forte cenciata a quei nobili cristiani che mandano a una riunione di fratelli e di sorelle i loro rampolli a rammentare che portano là dentro un sangue fraterno molto migliore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n203" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13634" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13645">
          <ref rend="bold">stampavano nel cervello della fanciullina l'idea che già lei doveva esser monaca</ref>:  inducevano nel cervello della fanciullina l' idea implicita ch'ella aveva ad esser monaca. <hi rend="italic">Stampare</hi> è più forte, e rende inutile l' <hi rend="italic">implicito</hi>: il <hi rend="italic">doveva</hi> anche è più forte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n205" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15940" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15941">
          <ref rend="bold">Il contegno</ref>:  Le maniere. Il contegno è tutto; è il complesso delle maniere.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n207" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16194">
          <ref rend="bold">anche</ref>:  di leggieri. Letter. accad.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n209" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13789" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13791">
          <ref rend="bold">pensò che lì</ref>:  pensò che ivi. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n211" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12975" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12978">
          <ref rend="bold">la badessa e alcune</ref>:  la badessa d'allora e alcune. Si capisce che non si può trattare d'altre.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n213" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13830" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13870">
          <ref rend="bold">come si suol dire, il mestolo in mano, esultarono nel vedersi offerto il pegno d'una protezione tanto utile in ogni occorrenza, tanto gloriosa in ogni momento; accettaron la proposta con espressioni di riconoscenza non esagerate, per quanto fossero forti, e corrisposero</ref>:  come suol dirsi, la mestola in mano, trovandosi avvolte in certe gare con un altro monastero e con qualche famiglia del paese, furono molto liete d'acquistare un tanto appoggio, ricevettero con grande riconoscenza l'onore che veniva loro compartito, e corrisposero. Per <hi rend="italic">mestolo</hi>, uso; le gare ecc. le à tolte, pare, perché, fossero pure storiche, rendevano il caso troppo speciale; è certo che anche senza quelle gare le monache avrebbero esultato lo stesso: ché non manca mai il tornaconto. L'<hi rend="italic">esultare</hi> aggiunto e l'<hi rend="italic">in ogni occorrenza</hi> e il <hi rend="italic">tanto gloriosa</hi>, mostra evidente l'intenzione dell'A. di riprovare uno zelo cosi falso e il perfido interesse, che le spingeva a cercare anche una protezione non che un appoggio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n215" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13885" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13891">
          <ref rend="bold">che andavan cosí d'accordo con le loro</ref>:  assai consonanti col loro interesse. <hi rend="italic">Consonanti</hi>è lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n217" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13905" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13906">
          <ref rend="bold">a tavola</ref>:  alla mensa. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n219" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13916">
          <ref rend="bold">chicche</ref>:  dolci. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n1" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13926" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13928">
          <ref rend="bold">un po' rispettosa</ref>:  un po' riverente. Era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n3" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13940">
          <ref rend="bold">vedon</ref>:  veggiono. Poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n5" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13959">
          <ref rend="bold">tirar</ref>:  trarre. Letter. ce n'eran molte delle semplici e lontane da ogni: molte ve ne aveva di semplici ed aliene da ogni. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n7" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13979">
          <ref rend="bold">sacrificare</ref>:  sagrificare. Contadinesco.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n9" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14006">
          <ref rend="bold">distinguevano</ref>:  discernevano. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n11" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14010" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14011">
          <ref rend="bold">di cattivo</ref>:  di reo. Non stava male; la proprietà c'era e l'uso; ma forse à voluto smorzar le tinte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n13" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14019" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14020">
          <ref rend="bold">stavano zitte</ref>:  tacevano. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n15" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14024">
          <ref rend="bold">scandoli</ref>:  scandali s'è già detto altrove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n17" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14026">
          <ref rend="bold">Qualcheduna</ref>:  Qualcuna. Meno pop.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n19" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15936">
          <ref rend="bold">compassione</ref>:  compatimento. È diverso, e meno forte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n21" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14047" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14049">
          <ref rend="bold">e si sfogava</ref>:  e lo sfogava. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n23" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14057" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14060">
          <ref rend="bold">questa era ben lontana</ref>:  sotto le quali ella era ben lunge: Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n25" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14064" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14067">
          <ref rend="bold">ci fosse sotto mistero</ref>:  ci fosse mistero. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n27" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14095" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14096">
          <ref rend="bold">ce n'erano</ref>:  ve n'era. Uso; e anche piú usato: ce n'era.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n29" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14105">
          <ref rend="bold">nudrita</ref>:  nodrita. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n31" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14170" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14186">
          <ref rend="bold">di nozze, di pranzi, di conversazioni, di festini, come dicevano allora, di villeggiature, di vestiti, di carrozze</ref>:  di sposo, di conviti, di veglie, di ville, di tornei, di corteggi, di abiti, di carrozze. <hi rend="italic">Nozze</hi> abbraccia tutta la cerimonia; e vi conviene meglio; però <hi rend="italic">conviti</hi> è più lett.; <hi rend="italic">veglie</hi> è diverso; e nel senso che voleva l'A., <hi rend="italic">conversazioni</hi> è più largo; <hi rend="italic">villeggiatura</hi> prende la villa e il tempo; <hi rend="italic">tornei</hi> richiamava troppo a' tempi passati piú che al secolo XIX, e all'A. preme che il lettore non divaghi; <hi rend="italic">corteggi</hi> è implicito nelle altre feste; <hi rend="italic">vestiti</hi> è piú generico: e l'abito è sempre grave.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n33" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14197">
          <ref rend="bold">brulichìo</ref>:  bollore. Era troppo forte; e coi fiori, improprio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n35" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14207" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14211">
          <ref rend="bold">messo davanti a un alveare</ref>:  collocato duvanti ad un'arnia. Il collocato richiede maggior cura, precisione e arte che non si convenisse qui; <hi rend="italic">alveare</hi> e <hi rend="italic">arnia</hi> si dicon ugualm.; forse al M. qui <hi rend="italic">alveare</hi> sonava meglio.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n37" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14225" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14227">
          <ref rend="bold">per farle piacere</ref>:  farle parer buono. Poteva esser buono di suo; la questione qui era che piacesse.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n39" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14239" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14246">
          <ref rend="bold">più omogenee ad essa, si gettò su quelle</ref>:  più affini ad essa si getto ben tosto in su quelle. Piú svelta la correz.; e d'idee si dice omogenee; il <hi rend="italic">ben tosto</hi> è pesante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n41" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14278" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14281">
          <ref rend="bold">alla fin de' conti</ref>:  al far dei conti. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n43" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14292" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14298">
          <ref rend="bold">suo consenso, che anche lei poteva maritarsi</ref>:  suo assenso, che anche ella poteva torre uno sposo. Uso. Osserva la gradazione della mente di lei che va dalla possibilità alla volontà decisa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n45" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14336" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14343">
          <ref rend="bold">fino a quel tempo, era stata come inosservata</ref>:  fino allora era stata come inavvertita. Mutazioni di poco conto: e l'<hi rend="italic">inavvertita</hi> è più com. e piú giusto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n47" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14352" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14353">
          <ref rend="bold">si sviluppò</ref>:  vi si svolse. Meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n49" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14366" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14369">
          <ref rend="bold">ogni momento in aiuto</ref>:  ad ogni tratto in soccorso. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n51" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13219">
          <ref rend="bold">figlia</ref>:  figliuola. Qui di fronte al principe padre, la parola meno familiare sta meglio. Osserva la pittura di questa povera ribelle, che passa dalla baldanza all'accasciamento, all'invidia, all'odio, al male, al rimorso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n53" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14463">
          <ref rend="bold">l'uniformità</ref>:  la conformità. <hi rend="italic">Conformità</hi> richiede la volontà; l'<hi rend="italic">uniformità</hi> il caso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n55" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14473" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14476">
          <ref rend="bold">un'intrinsichezza apparente e passeggiera</ref>:  una apparente e transitoria intrinsichezza. Disposiz. letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n57" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14517">
          <ref rend="bold">desidèri</ref>:  desiderii. V. p. 198, n. 17.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n59" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14520">
          <ref rend="bold">buona</ref>:  raumiliata. Era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n61" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14534" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14540">
          <ref rend="bold">guerricciole con sé e con gli altri</ref>:  guerricciuole con sé e con altrui. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n63" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14547" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14550">
          <ref rend="bold">in quell'età cosí critica</ref>:  Degna di molta attenzione è tutta questa nota dell'A.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n65" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14621" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14622">
          <ref rend="bold">a spiegarsi</ref>:  a svolgersi. Lo svolgim. durava da un pezzo; ma ora si spiegava addirittura. - 31. ivi si rifugiava: quivi rifuggiva. <hi rend="italic">Quivi</hi> troppo letter.; <hi rend="italic">rifuggire</hi> troppo odioso di fronte ai dolci pensieri di lei. Data la pittura che voleva farne il M., non potrebbe esser piú ammirabile. E bisogna notare come anche nella prima ediz. venisse molto spontanea alla sua mente; e come le correzioni siano meno di quantità e d'importanza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n67" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14670" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14674">
          <ref rend="bold">aveva imparato dai discorsi delle</ref>:  appreso nei colloqui colle. Letter. poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n69" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10632">
          <ref rend="bold">ordini</ref>:  comandi. Meno imperioso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n71" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14696" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14699">
          <ref rend="bold">Di quando in quando</ref>:  Di tempo in tempo. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n73" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14706">
          <ref rend="bold">disturbare</ref>:  sturbare. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n75" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14715" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14724">
          <ref rend="bold">come l'avevano insegnata... e come essa l'aveva</ref>:  quale era stata insegnata... e quale ella l'aveva. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n77" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14727">
          <ref rend="bold">bandiva</ref>:  proscriveva. Appare piú odioso e meno forte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n79" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14743">
          <ref rend="bold">Privata</ref>:  Spogliata. La spoglia essendo esteriore, pare che s'accordi meno con essenza.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n81" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14795">
          <ref rend="bold">resistenza</ref>:  renitenza. Letter. e burocratico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n83" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14827" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14828">
          <ref rend="bold">prima d'essere</ref>:  se prima non era stata. Meno svelto e meno d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n85" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14843" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14845">
          <ref rend="bold">deputato a ciò</ref>:  a ciò deputato. L'<hi rend="italic">a ciò</hi> non è molto pop.; ma avanti era pesante.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n87" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14847" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14851">
          <ref rend="bold">fosse certo che ci andava</ref>:  constasse ch'ella vi si conduceva. Piú letter. e meno vivace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n89" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13728">
          <ref rend="bold">scelta</ref>:  elezione. Meno pop.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n91" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14869" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14881">
          <ref rend="bold">avesse esposto a quel vicario il suo desiderio, con una supplica in iscritto</ref>:  avesse con una supplica in iscritto esposto a quel vicario il suo desiderio. Inversione più scolastica che d'uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n93" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14886">
          <ref rend="bold">preso</ref>:  pigliato. V. p. 23, n. 16. 28.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n95" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14917">
          <ref rend="bold">sottoscrivere</ref>:  soscrivere. Non com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n97" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14936" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14947">
          <ref rend="bold">che finalmente era una mera formalità, la quale (e questo era vero)</ref>:  ciò che era vero, che quella finalmente era una mera formalità la quale. Costruttura scolastica. In quanto al senso, è vero che a rigore era una formalità; ma era sempre un passo di più che la portava alla fossa.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n99" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14982">
          <ref rend="bold">sottoscritta</ref>:  scritta. Diverso: non gli avevan fatto durare tanta fatica.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n101" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14983" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14987">
          <ref rend="bold">Si pentiva poi d'essersi pentita</ref>:  Si pentiva poi di quei pentimenti. La differenza non è molta, quantunque la correzione è piú viva; ma, questo è piú da osservare, l'analisi continua finissima.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n103" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14998" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15000">
          <ref rend="bold">di sentimenti contrari</ref>:  vicenda di voleri e di disvoleri. Meno generico e così meno esteso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n105" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15007" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15008">
          <ref rend="bold">quel passo</ref>:  quel suo fatto. Meno preciso, ché pur troppo era un triste passo!
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n107" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15021" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15024">
          <ref rend="bold">di palesare uno sproposito</ref>:  di manifestare un marrone. <hi rend="italic">Manifestare</hi> è troppo per una meschinità simile, per quanto di molta conseguenza; <hi rend="italic">marrone</hi> poco usato in questo senso, e meno forte di sproposito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n109" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15037" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15039">
          <ref rend="bold">C'era un'altra legge</ref>:  ora non c'è piú?
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n111" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15040" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15054">
          <ref rend="bold">che una giovine non fosse ammessa a quell'esame della vocazione se non dopo d'aver dimorato</ref>:  che a quell'esame della vocazione una giovane non fosse ricevuta. Meno sciolto il periodo, e l'<hi rend="italic">esame</hi> messo prima, prende piú importanza; ma <hi rend="italic">dopo aver</hi> si dice.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n113" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15066" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15076">
          <ref rend="bold">Era già scorso l'anno da che la supplica era stata mandata</ref>:  e Gertrude fu avvertita che tra poco verrebbe levata dal: L'anno dell'invio della supplica era quasi trascorso; e Geltrude era stata avvertita che fra poco ella verrebbe tolta dal. Anche questo periodo è meno sciolto e meno d'uso; ma piú com. sarebbe stato l'anno che.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n115" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15093" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15094">
          <ref rend="bold">per rimanervi</ref>:  per istarvi. Stare dice dimora piú fissa e lunga.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n117" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15128" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15134">
          <ref rend="bold">ma la giovine aveva tutt'altro in testa</ref>:  tali non erano piú i conti della giovane. Non erano mai stati suoi quei conti: qui poi aveva del volgare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n119" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15133" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15136">
          <ref rend="bold">in vece</ref>:  invece. Può benissimo star unito.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n121" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15150" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15154">
          <ref rend="bold">In tali angustie, si risolvette</ref>:  In tali strette si risolvé. <hi rend="italic">Angustie</hi> dice meglio la preoccupazione e l'affanno; <hi rend="italic">strette</hi> la fretta; <hi rend="italic">risolvette</hi> piú usato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n123" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15170">
          <ref rend="bold">risoluti</ref>:  vigorosi. Ben diverso: sarebbe stato un elogio: nel <hi rend="italic">risoluti</hi> c'è spesso la fretta e la poca considerazione dell'opportunità, parlandosi di consigli.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n125" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15176" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15184">
          <ref rend="bold">con una lettera il padre della sua nuova risoluzione</ref>:  per lettera il padre, come ella aveva mutato pensiero. <hi rend="italic">Con una</hi> dice meglio l'elaborazione messa in una lettera speciale a spiegare la sua idea; e risoluzione è piú concreto e piú efficace di pensiero.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n127" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15190" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15193">
          <ref rend="bold">di spiattellargli sul viso</ref>:  di cantargli a suo tempo sul viso. <hi rend="italic">Cantargli</hi> sa d'ironico e di noncurante; l'<hi rend="italic">a suo tempo</hi> d'un'opportunità non desiderata certo dalla giovine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n129" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15206" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15208">
          <ref rend="bold">son molto rari</ref>:  son rari assai. È meno.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n131" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15226" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15239">
          <ref rend="bold">tra quattro o cinque confidenti, scritta di nascosto, e fatta ricapitare per via d'artifizi</ref>:  fra tre o quattro confidenti scritta di soppiatto e fatta ricapitare per via di artifizii. Il <hi rend="italic">tre o quattro</hi> à dello spregiativo; d'altra parte cresciuto il numero, cresce anche l'importanza della cosa; anche il <hi rend="italic">soppiatto</hi> dà troppa idea di frode, piú che di diritto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n133" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15259" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15272">
          <ref rend="bold">la fece venir nella sua cella, e, con un contegno di mistero</ref>:  tiratala in disparte con un contegno di reticenza. <hi rend="italic">Tirare in disparte</hi> si dice piú delle pers. d'ugual condizione; la reticenza è meno assai del mistero; e poi, piú che altro, l' espressione esteriore.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n135" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15278" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15282">
          <ref rend="bold">le diede un cenno oscuro</ref>:  le toccò un motto oscuro. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n137" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15289" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15294">
          <ref rend="bold">d'un fallo ch'ella doveva aver commesso</ref>:  e una scappata ch'ella doveva aver fatta. La scappata è piú perdonabile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n139" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15304" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15306">
          <ref rend="bold">tutto sarebbe dimenticato</ref>:  tutto si dimenticherebbe. Dice uno sfumare lento della collera; l'altro, la cosa già passata col semplice portarsi bene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n141" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15313">
          <ref rend="bold">domandar</ref>:  chiedere. V. p. 119, n. 26.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n143" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15334" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15340">
          <ref rend="bold">l'uscir di monastero, il lasciar quelle mura</ref>:  l'uscire del monastero, l'oltrepassar quelle mura. Il <hi rend="italic">di</hi> s'adopra con <hi rend="italic">casa</hi>, <hi rend="italic">collegio</hi>, ma non con <hi rend="italic">monastero</hi>; <hi rend="italic">oltrepassare</hi>piú di limite o confine e di cose morali.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n145" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15370" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15371">
          <ref rend="bold">la poveretta</ref>:  ella. Oltre l'antipatia che à il M. per questo pronome, qui non era male richiamare con una parola affettuosa e di compassione i tristi casi d'una giovine che attirata nelle reti ci si va piú e più miserevolmente avvolgendo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n147" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15396">
          <ref rend="bold">forzare</ref>:  far violenza. Meno com. e diverso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n149" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15402" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15403">
          <ref rend="bold">starò dura</ref>:  terrò duro. Più di cose che si vogliono, che di quelle che non si vogliono.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n151" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15407" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15409">
          <ref rend="bold">ma non acconsentirò</ref>:  ma negherò. Più di confessione che di consenso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n153" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15414" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15423">
          <ref rend="bold">di non dire un altro sì; e non lo dirò</ref>:  di non proferire un altro si; non lo proferirò. <hi rend="italic">Dire</hi> è piú scolpito: risponde meglio all' idea risoluta della giovine.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n155" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15444" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15446">
          <ref rend="bold">non pretendo altro</ref>:  non domando altro. Siccome la pretenzione è poca; è un suo diritto; pretendo, come antitesi, acquista piú colorito. La giovine faceva i conti senza l'oste. Noi non possiamo che rinnovare gli elogi di così fatta analisi, e d' essersi anche il M. allontanato dalla storia. Quest'episodio in certi conventi e collegi è messo sotto fascia: è segno, non essendoci nessun'altra ragione, che à toccato una piaga viva: quella che l'A. appunto voleva toccare.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n157" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15451">
          <ref rend="bold">sacrificata</ref>:  sagrificata. Contadinesco. non avvenne né una cosa né l'altra.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n1" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15467" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15469">
          <ref rend="bold">I giorni passavano</ref>:  non si avverò né l'uno né l'altro supposto. I giorni scorrevano. Uso. Per il senso attendi alla malizia volpina.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n3" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15492">
          <ref rend="bold">carezze</ref>:  vezzi. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n5" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15504" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15508">
          <ref rend="bold">senza mai dirne il perché</ref>:  senza mai articolarne il perché. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n7" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15509" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15510">
          <ref rend="bold">Si vedeva</ref>:  si capiva. Meno chiaro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n9" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15538">
          <ref rend="bold">bisognava</ref>:  era duopo. Letter. accadem.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n11" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15544">
          <ref rend="bold">suggezione</ref>:  soggezione. Lett.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n13" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15562" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15567">
          <ref rend="bold">Tra loro tre pareva che regnasse</ref>:  Nei colloqui di questi tre sembrava regnare. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n15" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15576" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15584">
          <ref rend="bold">O più doloroso l'abbandono in cui era lasciata Gertrude</ref>:  e piú dolorosa la proscrizione di Gertrude. <hi rend="italic">Proscrizione</hi> sa di politico e di letter.; l'<hi rend="italic">abbandono di</hi> non era chiaro: ecco la ragione del cambiam. e dell'aggiunta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n17" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15590" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15616">
          <ref rend="bold">e quando essa arrischiava timidamente qualche parola, che non fosse per cosa necessaria, o non attaccava, o veniva corrisposto con uno sguardo distratto, o sprezzante, o severo</ref>:  le parole che ella metteva timidamente innanzi, quando non avessero un oggetto di evidente necessità, o cadevano inavvertite, o venivano corrisposte con uno sguardo distratto, o con uno sprezzante, o con uno severo. Piú sciolto e d'uso; osserva la vivezza e verità della pittura.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n19" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15622">
          <ref rend="bold">soffrire</ref>:  sofferire. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n21" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15633">
          <ref rend="bold">famigliarizzarsi</ref>:  addomesticarsi. Si dice di costumi e maniere rozze. In quanto all'ortografia, sarebbe piú com. senza <hi rend="italic">g</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n23" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16100">
          <ref rend="bold">sentiva</ref>:  udiva. Lett. e sa d'affettazione. Nell'uso, sempre <hi rend="italic">sentire</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n25" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15642" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15653">
          <ref rend="bold">toccare, in maniera indiretta, ma chiara, quel tasto della scelta dello stato</ref>:  gittar qualche motto indiretto ma chiaro sulla elezione dello stato. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n27" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15658" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15667">
          <ref rend="bold">sentire che c'era un mezzo di riacquistar l'affetto della famiglia</ref>:  intendere che v'era un mezzo di riconquistare l'affetto della famiglia. <hi rend="italic">Intendere</hi> è meno; <hi rend="italic">riconquistare</hi> dà idea di troppa difficoltà.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n29" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15618">
          <ref rend="bold">sé</ref>:  da per sé. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n31" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15704" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15708">
          <ref rend="bold">per di piú vi rimaneva</ref>:  vi rimaneva per soprappiú. L'inversione sostituita è più piana; il <hi rend="italic">soprappiù</hi> è poco com. trattandosi di cose morali.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n33" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15719" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15722">
          <ref rend="bold">facevano un contrasto doloroso</ref>:  urtavano dolorosamente. Nell'urto c'è l'insulto, l'oltraggio e sim.; qui piú il fato; e contrasto sta bene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n35" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15764" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15765">
          <ref rend="bold">del tutto</ref>:  al tutto. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n37" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15771" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15782">
          <ref rend="bold">e intera come nel monastero; d'andare a spasso non si parlava neppure</ref>:  e un coretto: e intera in casa come nel monastero; di uscire a diporto non si parlava né pure; e una tribuna. <hi rend="italic">In casa</hi> era inutile; <hi rend="italic">diporto</hi> letter.; <hi rend="italic">neppure</hi>, in questo senso meglio unito; <hi rend="italic">coretto</hi>, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n39" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15802">
          <ref rend="bold">d'uscire</ref>:  metter piede nella via. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n41" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15811">
          <ref rend="bold">variata</ref>:  svariata. Meno com.; varia sarebbe stato forse meglio, se il non variare fosse stato casuale e non combinato apposta.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n43" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15822" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15824">
          <ref rend="bold">salire all'ultimo piano</ref>:  salire a chiudersi. L'aggiunta accresce il gastigo: non doveva neanche sentire il suono delle conversazioni e delle feste e della gioia: l'<hi rend="italic">a</hi> stava ugualm. bene.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n45" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15831" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15853">
          <ref rend="bold">di servizio; e lì anche desinava, quando c'era invito. I servitori s'uniformavano, nelle maniere e ne' discorsi, all'esempio e all'intenzioni de' padroni</ref>:  di servigio: quivi pranzava ogni volta che vi fosse convito. La famiglia dei serventi si conformava nelle maniere e nei discorsi, all'esempio e alle intenzioni della famiglia padrona. Tutti cambiamenti dettati dall'uso: il convito è grandioso; <hi rend="italic">invito</hi> anche per una persona sola; per <hi rend="italic">desinare</hi> v. p. 89, n. 18.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n47" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15865" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15866">
          <ref rend="bold">famigliarità signorile</ref>:  dimestichezza signorile e incomposta. <hi rend="italic">Dimestichezza</hi> è meno com. e di meno forza; l'<hi rend="italic">incomposta</hi> era troppo biasimo qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n49" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15884" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15889">
          <ref rend="bold">d'affetto, come a una loro pari</ref>:  di benevolenza alla pari. L'affetto, meglio, che era quello che cercava; alla pari cosi nudo e crudo non si direbbe, in questo senso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n51" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15891" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15897">
          <ref rend="bold">scendeva anche a mendicarne, rimaneva poi umiliata</ref>:  scendeva a mendicarne era poi umiliata. L'<hi rend="italic">anche</hi> ben aggiunto; il <hi rend="italic">rimaneva</hi>, piú preciso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n53" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15949" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15957">
          <ref rend="bold">aveva fino allora visto di più somigliante a quell'ordine</ref>:  aveva ancora veduto di più simigliante e di più prossimo a quell'ordine. Meno svelta dicitura. L'aneddoto del paggio è calzante: tanto per scioglier i nodi, qualche circostanza speciale ci voleva; e questa è trovata con disinvoltura signorile.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n55" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15976" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15981">
          <ref rend="bold">si scoprì un non so che</ref>:  si scoperse non so che. <hi rend="italic">Scoperse</hi> meno comune; il resto, uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n57" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14366" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14367">
          <ref rend="bold">ogni momento</ref>:  ad ogni momento. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n59" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16015" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16016">
          <ref rend="bold">agli altri</ref>:  altrui. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n61" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16024" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16030">
          <ref rend="bold">che è che non è</ref>:  che è e che non è. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n63" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16031" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16032">
          <ref rend="bold">una mattina</ref>:  un bel mattino. Se mai, <hi rend="italic">una bella mattina</hi>; ma qui il <hi rend="italic">bella</hi> era troppo ironico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n65" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16063" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16064">
          <ref rend="bold">rimase nelle</ref>:  venne nelle. C'era già, perché tiravan l'una e l'altra; dunque è corretto bene rimase.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n67" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16069" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16074">
          <ref rend="bold">da queste passò in quelle del</ref>:  da queste nelle mani. Si può dire, ma la correzione è meno impiccata.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n69" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16080" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16083">
          <ref rend="bold">al rumor de' passi</ref>:  calpestio dei passi. Era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n71" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16104" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16115">
          <ref rend="bold">lo vide comparire, con quel cipiglio, con quella carta in mano, avrebbe</ref>:  lo vide apparire con quel sopracciglio, con quella carta in mano, ella avrebbe. Il <hi rend="italic">comparire</hi> à più idea di spettacoloso; <hi rend="italic">apparire</hi>, d'improvviso: qui veniva aspettato, quantunque non desiderato.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n73" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16120" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16121">
          <ref rend="bold">sotto terra</ref>:  sotterra. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n75" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16134" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16150">
          <ref rend="bold">il gastigo intimato subito non fu che d'esser rinchiusa in quella camera, sotto la guardia della donna</ref>:  il castigo intimato al momento non fu che un rinchiudimento in quella stanza, sotto la guardia della cameriera. Al momento dà idea di cosa momentanea; e siccome lo mette dopo, qui <hi rend="italic">subito</hi> torna meglio; un <hi rend="italic">rinchiudimento</hi> non si direbbe in questo caso; <hi rend="italic">camera</hi>, essendo solam. quella dove si dorme, dice che alla ragazza era quella sola assegnatale; <hi rend="italic">cameriera</hi> 'à levato forse perché aveva messo <hi rend="italic">camera</hi>, o perché avendolo già detto prima, non era più un epiteto necessario; anzi qui richiama un termine generico in cui è racchiuso e l'ufficio antico e il novo, non esclusa la poca deferenza alla padroncina. D'altra parte <hi rend="italic">donna</hi> significa anche <hi rend="italic">cameriera</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n77" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16160" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16167">
          <ref rend="bold">che un principio; che un ripiego del momento</ref>:  che un saggio, che un provvedimento istantaneo. <hi rend="italic">Principio</hi>qui più proprio; e cosi <hi rend="italic">ripiego del momento</hi>: usciva da una situazione imbarazzante piuttosto che provvedere a un male esistente.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n79" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16172" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16174">
          <ref rend="bold">vedere per aria</ref>:  vedere nell'aria. Avrebbe signif. diverso, metereologico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n81" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16177">
          <ref rend="bold">gastigo</ref>:  castigo. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n83" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16186" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16203">
          <ref rend="bold">fu subito sfrattato com'era naturale; e fu minacciato anche a lui qualcosa di terribile, se, in qualunque tempo</ref>:  fu tosto sfrattato come era dovere; e gli fu minacciato qualche cosa pur di terribile, se, in nessun tempo. <hi rend="italic">Tosto</hi> in Tosc. è poco usato; il dovere qui non c'entrava: era naturale però che il principe o altri lo facesse, se non glie lo voleva dar per marito: il resto, è costr. faticosa e letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n85" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16237" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16243">
          <ref rend="bold">per coonestare la licenza data a un</ref>:  per onestare la espulsione d'un. <hi rend="italic">Onestare</hi> letter.; quantunque il <hi rend="italic">coonestare</hi> sia poco d'uso, e piú che altro giornalistico, almeno per oggi; <hi rend="italic">espulsione</hi> letter. e pesante: sa di potere politico.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n87" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16247" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16250">
          <ref rend="bold">difficile in</ref>:  difficile da. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n89" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16258" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16262">
          <ref rend="bold">Rimase essa dunque col batticuore</ref>:  Si rimase ella dunque col battimento. Let.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n91" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16277" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16281">
          <ref rend="bold">quella donna odiata da lei</ref>:  quella donna ch'ella odiava. Era lo stesso: forse la correz. è più viva. Quest'odio poi reciproco, di due che si noiano a vicenda, è ben esposto.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n93" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16331">
          <ref rend="bold">s'acquietò</ref>:  si acquetò. Letter. poet.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n95" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16336" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16349">
          <ref rend="bold">ma tornando essi poi a uno per volta nell'animo, vi si ingrandivano e si fermavano</ref>:  ma ognun d'essi, tornando alla sua volta nell'animo vi s'ingrandiva e si fermava. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n97" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12174" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12175">
          <ref rend="bold">in enimma?</ref>:  in nube? Poet., e meno preciso qui.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n99" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16410" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16414">
          <ref rend="bold">chi sa fino a quando!</ref>:  chi sa fin quando! Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n101" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16424">
          <ref rend="bold">immaginazione</ref>:  contingenza. È diverso: dice un fatto vero, non immaginario.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n103" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16429" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16436">
          <ref rend="bold">aveva forse di più doloroso per lei, era</ref>:  aveva per lei di più doloroso, era forse. Meno conforme all'uso. Osserva però la delicata e pietosa analisi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n105" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16449">
          <ref rend="bold">sciagurato</ref>:  sciaurato. Volg.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n107" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16472" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16474">
          <ref rend="bold">destinate; si figurava</ref>:  destinate in risposta; fantasticava. L'<hi rend="italic">in risposta</hi> è inutile; <hi rend="italic">fantasticava</hi> era troppo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n109" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16494" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16499">
          <ref rend="bold">al paragon di ciò, tutto il</ref>:  al paragone tutto il. Meno chiaro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n111" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16520" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16523">
          <ref rend="bold">di venire spesso anch'essa</ref>:  di venir anch'essa sovente. Meno comune.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n113" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16529" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16550">
          <ref rend="bold">e pensate che strana comparsa doveva fare quel fantasma, tra quegli altri così diversi da lui, seri, freddi, minacciosi. Ma, appunto perché</ref>:  e non è da dire che strana comparsa facesse quel fantasma, tra quegli altri cosi dissimili da lui, serii, freddi, minacciosi. Ma perciò appunto che. Siccome è una cosa immaginata, col pensate si richiama assai meglio alla mente del lettore; il doveva fare viene allora di conseguenza; dissimili, essendo tutti gli uomini simili, non andava bene; resto, uso. Il ragionamento dell' A. sul come la fanciulla abbandonò quel primo amore dice come sapesse scrutare a fondo nei cuori, e ridire questi segreti con arte.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n115" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16606" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16607">
          <ref rend="bold">brillanti fantasie</ref>:  splendide fantasie. <hi rend="italic">Brillavano</hi> più che <hi rend="italic">splendessero</hi>.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n117" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16642" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16645">
          <ref rend="bold">quando si risolvesse d'entrarci</ref>:  Eccola al trabocchetto; non si poteva piú tornare indietro.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n119" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16655">
          <ref rend="bold">accomodato</ref>:  racconciato, Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n121" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16677" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16681">
          <ref rend="bold">di tutta la sua vita</ref>:  di tutta una età. Si direbbe d'una generazione non di una persona.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n123" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16688">
          <ref rend="bold">nell'abisso</ref>:  nel fondo. Meglio la correz., perché un fondo da cui non poteva rilevarsi.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n125" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16714" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16715">
          <ref rend="bold">uno zuccherino</ref>:  uno zucchero. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n127" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16724" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16725">
          <ref rend="bold">a intervalli</ref>:  per intervalli. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n129" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16755" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16758">
          <ref rend="bold">a dire il vero</ref>:  a dir vero. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n131" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16765" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16772">
          <ref rend="bold">facendole paura... svergognandola</ref>:  col farle paura... col farle vergogna. Il gerundio dice meglio l'atto transitorio piú che fisso; il <hi rend="italic">col</hi> è poi troppo esclusivo.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n133" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10785">
          <ref rend="bold">tono</ref>:  tuono. Uso.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n135" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16793" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16797">
          <ref rend="bold">il desiderio che Gertrude sentiva</ref>:  la voglia che Gertrude provava. La <hi rend="italic">voglia</hi> sa piú di capriccio; il desiderio è più fermo; anche <hi rend="italic">sentiva</hi> è più forte: né <hi rend="italic">provare una voglia</hi> si dice. <hi rend="italic">Provare</hi> semplicem. per <hi rend="italic">sentire</hi> è un lombardismo. Nelle scuole milanesi dicon infatti anche <hi rend="italic">provare la lezione</hi>: che a' Toscani ripugna.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n137" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16849" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16878">
          <ref rend="bold">stuccata e invelenita all'eccesso, per un di que' dispetti della sua guardiana, andò a cacciarsi in un angolo della camera, e lì, colla faccia nascosta tra le mani stette</ref>:  stomacata e invelenita oltre modo, per uno di quei tratti della sua guardiana, si andò a cacciare in un angolo della stanza e quivi col volto nascosto nelle palme si stette. <hi rend="italic">Stomacata</hi> era troppo; e qui risentiva di volg.; <hi rend="italic">oltremodo</hi>, piuttosto letter.; <hi rend="italic">tratti</hi> troppo generico; <hi rend="italic">s'andò a cacciare</hi> si dice ugualm.; per <hi rend="italic">stanza</hi> abbiamo detto sopra; <hi rend="italic">quivi</hi> letter. accad.; <hi rend="italic">volto</hi> troppo nobile qui; e così <hi rend="italic">palme</hi>
        </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n139" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16891" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16896">
          <ref rend="bold">di vedere altri, visi, di sentire</ref>:  di vedere altre facce, di udire. À dello spreg., e in questo senso si dice comun. <hi rend="italic">visi</hi>; d'<hi rend="italic">udire</hi> abbiamo spiegato altrove.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n141" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16914" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16921">
          <ref rend="bold">le venne in mente che dipendeva da lei</ref>:  le sovvenne che da lei dipendeva. <hi rend="italic">Sovvenire</hi> è di cosa già saputa e dimenticata; il <hi rend="italic">da lei</hi> dopo, è piú efficace.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n143" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16930" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16932">
          <ref rend="bold">una gioia improvvisa</ref>:  una súbita gioia. Letter.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n145" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16946">
          <ref rend="bold">ugual</ref>:  egual. Meno com.
                     </note>
        <note xml:id="Petrocchi_cap9-n147" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16955" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16970">
          <ref rend="bold">si fermasse in quel proponimento, ma giammai non c'era entrata con tanto ardore. S'alzò di lì</ref>:  sì fosse fermata a quel tale proponimento ma giammai non vi s'era piegata cosi vicino. Si levò di quivi. <hi rend="italic">Tale</hi>, porta l'idea più che altro d'innominabile; <hi rend="italic">giammai</hi> letter., e antipatico: anzi, non capisco perché il M. l'abbia lasciato; cosi vicino è poco, né esprimerebbe l'intenso desiderio.; il resto, letter. accad. In quant' alla bibliogr. della Signora di Monza, di Luigi Zerbi: <hi rend="italic">La Signora di Monza nella Storia</hi>; Milano, 1890; e Tullio Dandolo: <hi rend="italic">La Signora di M. e le streghe del Tirolo</hi>, ecc. Milano, 1855.
                     </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>