<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gaetano Trombatore (1980)</title>
        <respStmt>
        <resp>Supervisione codifica</resp>
          <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
         <respStmt>
          <resp>Codifica</resp>
          <persName xml:id="LG">Ludovica Grillini</persName>
          </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
      <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2023</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Gaetano Trombatore</title>
          <editor>Trombatore, Gaetano</editor>
          <pubPlace>Palermo</pubPlace>
          <publisher>Palumbo</publisher>
          <date>1980</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1</p> 
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Trombatore_intro">
        <note xml:id="Trombatore_intro-n1" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10001"><ref rend="bold">1. L'Historia</ref>:  il Manzoni finge qui di trascrivere l’autografo di un anonimo lombardo del Seicento, contenente fatti pubblici e privati accaduti nei due anni dal novembre 1628 al novembre 1630. Lo stile immaginoso e ampolloso di questa pagina immette subito il lettore nel clima di quella spagnolesca formalità boriosa e cerimoniosa, che come un manto sfarzoso mascherava una miseria morale piùttosto generalizzata. E l’atteggiamento polemico dell’autore nei confronti di quel mondo traspare già nella falsificazione stilistica di questo esordio, modellato, come par certo, sulla dedicatoria del Raguaglio di Alessandro Tadino, che sarà citato più avanti dallo stesso Manzoni (XXVII, 70). In quanto all’anonimo, va ricordato che l’attribuzione della propria opera a un immaginario autore era un vecchio trucco, e in quel torno di tempo se ne era servito anche Walter Scott. La novità del Manzoni risiede nel modo con cui egli seppe piegarlo ai suoi fini, servendosene come di un alter ego, di un complice supporto alle sue più svariate occorrenze di narratore oggettivo e di soggettivo giudice e commentatore. In tal guisa l’anonimo assume fin d’adesso una configurazione, che senza esser nettamente definita non è tuttavia priva di una sua identità. Per gustare appieno questo brano occorre procedere a una lettura puramente visiva, giacché leggendolo a voce si perderebbero le particolarità meramente grafiche, come le h iniziali, le u invece di v, -tio invece di -zio, l’abuso delle j, lo spreco delle doppie e delle maiuscole, certi apostrofi arbitrari, che costellano lo scritto e costituiscono uno dei suoi elementi caratterizzanti. Anche nel Seicento infatti historia si leggeva istoria, cadaueri cadaveri, attioni azioni, e cosi via.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n2" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10013"><ref rend="bold">2. togliendoli</ref>:  sottraendo al tempo gli avvenimenti che esso, col suo trascorrere, aveva fatto dimenticare. Nel ricalcare l’ingegnosa goffaggine dello stile barocco, il Manzoni riproduce qui uno degli accorgimenti rettorici allora più abusati, consistente nel ricavare le immagini una dall’altra per via razionale. Dalla prima metafora, che è quella della guerra illustre, deriva infatti la seconda del passar gli anni in rassegna come un esercito, e da questa è desunta la terza, dello schierarli in battaglia.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n3" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10040"><ref rend="bold">3. Campioni</ref>:  sono i prodi che scendono in campo (arringo) a combattere contro il tempo, e cioè gli storici. Come già la loro guerra, anche essi sono ora detti illustri, perché coi loro scritti danno lustro alle gesta del passato e a se stessi.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n4" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10045" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10046"><ref rend="bold">4. fanno messe</ref>:  mietono, si procacciano abbondanti lodi e onori. Fronde e corone di palma o di alloro si davano anticamente in premio ai duci vittoriosi; di alloro si incoronarono poi anche i poeti.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n5" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10054" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10056"><ref rend="bold">5. le sole spoglie</ref>:  la spoglia era anticamente l’armatura di cui il guerriero vincitore si impadroniva spogliandone il vinto. In tutto questo cerimonioso periodo l’anonimo vuol soltanto significare che gli storici si attengono soltanto ai fatti più clamorosi. Ma nell’immagine della spoglia si insinua il giudizio che in tal modo essi colgono la sola esteriorità, e non l’interiore realtà della storia umana.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n6" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10061"><ref rend="bold">6. imbalsamando</ref>:  profumando con aromi balsamici; celebrando e magnificando coi loro scritti. Cfr. Fermo e Lucia, II, 8: «spadaccini imbalsamati di zibetto».</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n7" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10072"><ref rend="bold">7. qualificati</ref>:  di alto rango.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n8" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10075"><ref rend="bold">8. trapontando</ref>:  lavorando di trapunto, che è un particolare tipo di ricamo. Dunque l’opera dello storico consiste sostanzialmente nell’esposizione dei fatti più strepitosi e appariscenti, e si risolve perciò in un esercizio letterario, che per adeguarsi a quelle «gloriose Attioni» richiede l’impiego di un ingegno, non solo atto a trovare lo splendore di un linguaggio ornato e prezioso (fili d'oro e di seta), ma capace altresì di resistere in siffatta impresa continuandola per tutta una lunga e ininterrotta narrazione (perpetuo ricamo). In questo e nel periodo seguente, camuffandola ironicamente con lo stile e con la mentalità dell’anonimo, il Manzoni introduce quasi di soppiatto la sua ferma convinzione, che narrando le imprese dei principi gli storici avevano taciuto la storia più vera e più interessante, il groviglio e l’urto delle condizioni sociali e morali in cui si era formata e svolta la vita di un’intera popolazione, in ogni suo ordine e grado. Nell’.ufficio di rappresentare al vivo tutta questa parte, egli riteneva dunque che dovesse subentrare l’opera del poeta tragico o del narratore. Mentre però anche la tragedia, anche le sue, il Carmagnola e l'Adelchi, mettevano in scena le vicende e i conflitti interiori dei soli personaggi illustri, il romanzo poteva prestarsi a una più completa visione dell’intero panorama umano, come quello che meglio poteva penetrare non solo nei palazzi e negli animi dei potenti, ma nelle case e nel cuore della povera gente chiamata a subire tutto il peso della piramide sociale. In quest’ordine di idee egli si era interessato ai romanzi di Walter Scott, fino a progettarne uno (e furono appunto i Promessi sposi), che con più rigore riuscisse effettivamente «una esposizione di costumi veri e reali per mezzo di fatti inventati».</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n9" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10104" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10105"><ref rend="bold">9. sublimità pericolose</ref>:  a cosi vertiginose altezze. L’ironia scaturisce dall’implicito rovesciamento di giudizio, giacché al contrario, non tanto importano i fatti di pochi grandi, quanto piuttosto le condizioni della moltitudine che li patisce. In questa esigenza, che era di origine illuministica, il Manzoni si confermò in virtù dei suoi principi religiosi; e giova infatti coglierla nella sua fase iniziale, come egli ebbe a formularla nella pagina introduttiva delle Osservazioni sulla morale cattolica (1819): «Accade troppo sovente di leggere, presso i più lodati storici, descrizioni di lunghi periodi di tempi, e successioni di fatti vari e importanti, non vi trovando quasi altro che la mutazione che questi produssero negli interessi e nella miserabile politica di pochi uomini: le nazioni erano escluse dalla storia». La sua deplorazione di questo silenzio sulle nazioni, egli la manifestò poi più compiutamente nel famoso passo del Discorso sur alcuni punti della storia longobardica in Italia (1822), a proposito del silenzio degli storici e dei cronisti sulla sorte dell’infelicissima popolazione latina: «Una immensa moltitudine d’uomini, una serie di generazioni, che passa su la terra, su la sua terra, inosservata, senza lasciarvi un vestigio, è un tristo ma portentoso fenomeno». E in quanto alla «miserabile politica di pochi uomini», egli ne diede in questo romanzo più d’un esempio.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n10" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10109" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10112"><ref rend="bold">10. Labirinti de' Politici maneggj</ref>:  le tortuose e imbrogliate vie degli intrighi politici.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n11" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10117" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10118"><ref rend="bold">11. bellici Oricalchi</ref>:  trombe di guerra, fatte di oricalco e cioè di ottone.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n12" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10126"><ref rend="bold">12. memorabili</ref>:  che meritano di essere ricordati.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n13" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10131" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10132"><ref rend="bold">13. gente meccaniche</ref>:  lavoratori manuali, operai, come Renzo e Lucia, entrambi filatori di seta, e dunque persone di umile condizione sociale (di piccol affare), gente insignificante e trascurabile. Il Manzoni addita qui la novità da lui introdotta nella tradizione aulica della nostra letteratura, con l’elevare alla dignità di protagonisti due persone del popolo.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n14" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10148" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10150"><ref rend="bold">14. schietta e genuinamente</ref>:  schiettamente e genuinamente. Il suffisso, soppresso nel primo dei due avverbi, è apposto soltanto al secondo. Non ignoto all’italiano antico, quest’uso è però regolare nella lingua spagnola; e il Manzoni lo attribuisce qui all’anonimo appunto come un’eleganza spagnolesca.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n15" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10151" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10155"><ref rend="bold">15. il Racconto ouuero sia Relatione</ref>:  il racconto, o per meglio dire, la relazione. Di solito si vede in questa frase una ridondanza secentesca, un arrotondamento del periodo mediante l’aggiunta di un inutile sinonimo. Ma dicendo Relatione l’anonimo voleva forse più puntualmente significare che il suo non era un racconto di cose inventate, bensì una esposizione di fatti realmente accaduti, e che egli si limitava a riferire.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n16" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10160" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10162"><ref rend="bold">16. in angusto Teatro</ref>:  nel breve àmbito del territorio di Lecco, da cui l’azione del romanzo si allontana soltanto per toccar Monza, Milano e Bergamo. Da questa metafora del teatro, comunissima nel Seicento, derivano le successive delle tragedie, delle scene e degli intermezzi, con le quali l’anonimo viene a dirci in sostanza che la sua narrazione non si esaurisce tutta nei soli casi di quelle che egli ha chiamato «gente meccaniche». I due protagonisti saranno infatti come un filo conduttore, di cui il Manzoni si servirà per procedere via via a una sempre più ampia e approfondita ricognizione delle varie forze politiche, economiche, sociali, religiose, intellettuali, su cui si reggeva tutto quell’ordinamento statale. E fin dall’inizio del romanzo tali forze si verranno incarnando in una serie di personaggi, anche di alto rango, che saranno tutti più o meno episodici, ma tutti essenziali e necessari; e a qualcuno di essi l’autore conferirà una potenza di vita poetica non inferiore certamente a quella di Renzo e Lucia.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n17" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10188"><ref rend="bold">17. climi</ref>:  territori: il ducato di Milano.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n18" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10191"><ref rend="bold">18. l'amparo</ref>:  la protezione (è uno spagnolismo). A Filippo IV, re di Spagna dal 1621, spettava il titolo di Cattolico, come al re di Francia quello di Cristianissimo.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n19" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10199" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10200"><ref rend="bold">19. quel Sole</ref>:  il re era lontano, nella sua reggia di Madrid. Sulla Lombardia governavano i magistrati che da lui derivavano la loro autorità, come la luna e gli altri pianeti derivano la loro luce da quella del sole. Per rendere più sfavillante il suo «nobilissimo Cielo», l’anonimo fa anche un incongruo ricorso alle stelle fisse. Tutta questa metafora è stata suggerita dal famoso detto, che sui territori del re di Spagna il sole non tramontava mai.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n20" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10217"><ref rend="bold">20. l'Heroe</ref>:  don Gonzalo Fernàndez de Cordoba, governatore del ducato dal 1626 al 1629. Aveva combattuto brillantemente nella guerra di Fiandra e discendeva dal famoso Gonzalo, o Consalvo, di Cordova, noto come il Gran Capitano. Adulandolo come «luna giamai calante», l’anonimo vuol dire che per tutta la durata della sua carica, che non era a vita ma temporanea (pro tempore), egli non intermise mai la cura del suo^ ufficio e che pertanto il suo governo fu come la luce di una luna sempre piena.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n21" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10254" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10255"><ref rend="bold">21. altra causale</ref>:  nel fatto che tanti e cosi efferati delitti sfuggirono alla giustizia di tali magistrati, si può vedere soltanto la mano del diavolo!</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n22" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10300" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10304"><ref rend="bold">22. d'Argo... Briareo</ref>:  giganti della mitologia greca, l’uno con cento occhi, l’altro con cento braccia.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n23" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10305" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10307"><ref rend="bold">23. si vanno trafficando</ref>:  si vanno adoperando per il pubblico vantaggio. Ma il riferimento mitologico, il verbo trafficare, l’ambiguo valore del per, e infine il senso un po’ elastico di emolumenti, possono autorizzare il sospetto che la frase significhi anche «industriarsi avvedutamente e destramente ad allungare occhi e mani per ogni dove nelle pubbliche prebende». Con questa clausola maliziosamente equivoca giunge finalmente alla sua conclusione il più macchinoso periodo di tutta quanta questa pagina secentesca, in cui l’anonimo ha profuso le più sudate risorse della sua inventività stilistica e rettorica. Ma appunto la sperticata goffaggine dell’adulazione, la teatrale metamorfosi del cielo in inferno, l’ingenuo ricorso alle operazioni diaboliche e il finale a doppio taglio, costituiscono il travestimento canzonatorio, ironico e satirico del giudizio fermamente negativo del Manzoni.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n24" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10314"><ref rend="bold">24. descriuendo</ref>:  narrando per filo e per segno, con circostanziate descrizioni d’ogni cosa. L’anonimo «soleva raccontar la sua storia molto per minuto, lunghettamente anzi che no» (XXXVII, 12).</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n25" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10344" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10346"><ref rend="bold">25. tributarij delle Parche</ref>:  sudditi delle Parche. Le tre dee che filavano e tagliavano il filo della vita di ognuno rappresentavano emblematicamente l’oltretomba.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n26" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10357" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10358"><ref rend="bold">26. la parentela</ref>:  il casato.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n27" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10370"><ref rend="bold">27. generaliter</ref>:  genericamente, senza specificarli. Il precedente pro tempore, e ora quest’altro campione di terminologia cancelleresca, danno un’ulteriore mano di vernice alla patina del tempo, che il Manzoni stese su tutta questa pagina. L’anonimo dice di aver osservato queste cautele «per degni rispetti», sia come misura prudenziale, sia per doveroso riguardo alle famiglie interessate. Al medesimo silenzio il Manzoni finge di essere stato costretto anche lui per l’impossibilità di scoprire le cose taciute da quello. In realtà però le sue reticenze rispondono al proposito di non sciupare l’effetto di certe cose, che andavano lasciate in una loro ambiguità e vaghezza poetica, oppure all’intenzione di creare atmosfere suggestive e misteriose, come fece segnatamente nel caso dell’innominato. Questa fu una delle rare concessioni che egli fece a quel «romanzesco», da cui era tentato e che in genere si studiò di evitare, o almeno di mitigare.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n28" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10384" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10385"><ref rend="bold">28. rozzo Parto</ref>:  l’espressione risponde a quella protesta di modestia, che in simili casi era di prammatica.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n29" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10429"><ref rend="bold">29. accidenti</ref>:  è un termine aristotelico designante le qualità eventuali, accidentali, che possono essere e non essere nel soggetto, e che pertanto non ne distruggono e neanche ne alterano la sostanza reale, o essenza. La soppressione o il mutamento di certi nomi non potrà dunque infirmare la sostanza, e cioè la veridicità del racconto. Senza nomi, o sotto altri nomi, luoghi e personaggi saranno sempre quelli realmente esistiti. La finta trascrizione dell’autografo si interrompe con questa parola accidenti, la quale viene cosi ad assumere quello spicco che il Manzoni voleva darle. Dopo la gonfiezza stilistica, già abbondantemente esemplificata, questa parola getta anche uno sprazzo di luce sulla cultura filosofica che era il fondamento della cultura letteraria, e cioè su quell’aristotelismo cieco, caparbio e puerilmente perentorio, che in quella stessa epoca il Galilei aveva satireggiato impersonandolo nella comica figura di Simplicio. In questo romanzo l’aristotelismo sarà rappresentato dal personaggio, anch’esso comico, di don Ferrante, che negherà resistenza del contagio fondandosi appunto sul rapporto fra sostanza e accidente.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n30" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10436" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10437"><ref rend="bold">30. l'eroica fatica</ref>:  il Manzoni rifà qui il verso al suo anonimo esprimendosi con quella medesima enfasi stilistica, privata soltanto della sua veste grafica: l’heroica Fatica.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n31" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10444" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10446"><ref rend="bold">31. dilavato e graffiato</ref>:  difficilmente decifrabile, sia perché sbiadito dal tempo, sia per la scrittura contorta e i raschi della penna.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n32" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10450" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10456"><ref rend="bold">32. data... alla luce</ref>:  stampata, pubblicata. L’inciso come sì suol dire pare che attenui, ma in realtà evidenzia la metafora, che il Manzoni sembra qui usare come un residuo barocchismo rimasto nel corrente linguaggio letterario. L’assenza di questa metafora nelle due introduzioni del Fermo e Lucia, dove si trova soltanto il semplice «pubblicarla», è atta a documentare l’intenzionalità di tutta questa frase, che andrà dunque letta con la medesima sfumatura enfatica della precedente «eroica fatica», anch’essa introdotta soltanto nella prima edizione del romanzo.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n33" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10514" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10517"><ref rend="bold">33. concettini e di figure</ref>:  oltre che per l’abuso delle normali figure rettoriche, lo stile barocco si distingue prevalentemente per la sagacia mentale impiegata, sia nell’escogitare espressioni sottilmente concettose ed eccentriche, sia nel trovare e concatenare ardite metafore mediante ingegnose analogie. Ma anche qui bisogna distinguere l’officina di un grande artefice come un Marino o un Bartoli, dal modesto arrabattarsi di questo scrittorello, che riesce a trovar soltanto miseri «concettini».</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n34" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10526" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10528"><ref rend="bold">34. Il buon secentista</ref>:  l’anonimo comincia a esserci presentato con bonaria indulgenza: arruffato e sgraziato scrittore, ma in fondo un brav’uomo.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n35" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10536" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10538"><ref rend="bold">35. la sua virtù</ref>:  le sue acrobazie, il suo virtuosismo di scrittore.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n36" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10567"><ref rend="bold">36. Idiotismi</ref>:  parole e frasi del dialetto, e cioè del linguaggio degli ignoranti (idioti). Il loro abuso (a iosa) denota nell’anonimo una cattiva conoscenza della lingua.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n37" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10620" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10623"><ref rend="bold">37. un po' di rettorica</ref>:  la parola rettorica è qui usata nel senso di uno stile più adeguato a certe gravi circostanze e alle relative riflessioni. Ma da questo passo ci viene anche un invito a considerare la complessità tonale di quest’opera, la cui naturalezza discorsiva, oltre che a differenziarsi in una ricca varietà di atteggiamenti, sa anche innalzarsi fino al grado di certe scansioni altamente drammatiche, oratorie, o liriche, senza però violare mai la misura di quella discrezione, e cioè di quell’interiore equilibrio, che regge e governa tutto il romanzo. Da quelle scansioni sarà pertanto sempre agevole e spontaneo il ritorno al tono piano e naturale della narrazione.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n38" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10680"><ref rend="bold">38. solecismi</ref>:  sgrammaticature, scorrettezze e incongruenze in genere. Uno scrittore esperto può anche ottenerne particolari effetti; ma i solecismi dell’anonimo sono «pedestri», sgraziati, come quello del trapuntare con l’ago i fili che formano il ricamo (giacché non si trapuntano i fili, ma il tessuto su cui si ricama). Il termine deriva dalla città di Soli, in Cilicia, i cui abitanti storpiavano il greco.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n39" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10698" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10700"><ref rend="bold">39. in questo paese</ref>:  in Lombardia. Nella seconda introduzione dell’abbozzo, che ormai si suol pubblicare col titolo di Fermo e Lucia, dopo aver deplorato il secentismo dominante «in tutta la letteratura italiana», il Manzoni così passava a descrivere lo stato delle lettere nella sua regione: «In Lombardia, dove pochissime idee erano diffuse e ventilate, donde nessun libro veramente importante era uscito fin allora, dove la lingua toscana si studiava pochissimo e da pochissimi, dove alcuni pochi studii erano coltivati in un modo pedantesco, e molti studii trascurati anzi sconosciuti, il linguaggio comune doveva esser rozzo, incolto, inesatto, arbitrario, casuale; e lo era infatti al massimo grado».</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n40" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10781" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10782"><ref rend="bold">40. molto bella</ref>:  riferendosi alla presunta opera dell’anonimo, questo apprezzamento non riguarda il suo aspetto letterario, già condannato, ma la dilettosità e l’interesse del racconto in quanto racconto, come sviluppo di fatti, singolarità di costumi, varietà di personaggi d’ogni ceto, tutto un mondo legato e lacerato da sentimenti e da interessi fortemente radicati nella natura umana.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n41" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10804"><ref rend="bold">41. presentato</ref>:  «è opinione comune che la lezione non essendosi presentato alcuna obiezion sia derivata da una svista nel correggere lo stampato della prima edizione dove il soggetto è maschile: alcun perché; e pare ovvio e facile a spiegarsi il presunto errore col non avere il Manzoni badato a rettificare la sconcordanza. Si noti però che modificando [su quello stampato] tutta l’espressione, lasciò intatto il presentato, e cosi lo lasciò in tutte le bozze da altri e da lui rivedute» (Chiari-Ghisalberti). In base a questo preciso rilievo noi dovremmo essere qui, come aveva già notato il Lipparini, dinanzi a un uso impersonale e assoluto di gerundio.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n42" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10820" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10822"><ref rend="bold">42. con un'ingenuità pari</ref>:  e dunque con grande ingenuità, perché, come s’è visto alla precedente nota 40, grande egli riteneva l’interesse del libro. Questa ha tutta l’aria di una protesta di modestia, come se dicesse: «tutto il merito è dell’anonimo, che ne è il vero autore, essendo ben poca cosa il mio intervento, limitato com’è alla sola dicitura». Il Manzoni però gira sornionamente tutta la frase, quasi ammiccando al suo lettore con un cenno di complice e maliziosa intesa. Egli sa infatti che noi sappiamo, che l’origine del libro è tutta diversa da quella che ci ha scherzosamente gabellata per vera. Ma siccome di un’opera tutta sua egli non potrebbe senza imbarazzo asserirci l’importanza, non gli rimane che attribuirla, quest’importanza, all’anonimo dietro il quale egli si eclissa, addossando a noi, oltre che la responsabilità di intendere le sue parole in modo da offendere la sua modestia, anche quella di pensare che cosi esprimendosi egli non è stato affatto ingenuo, ma si è anzi comportato con arguta scaltrezza.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n43" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10827" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10828"><ref rend="bold">43. Taluni però</ref>:  fuori della finzione, tutto questo capoverso si collega ai principi di cui alla precedente nota 8, ed è un’aperta affermazione di quella verità storica, che sola poteva, secondo il Manzoni, legittimare la serietà di un’opera letteraria. Il cui valore complessivo, però, oltre che dalle cose dette, dipendeva anche dal modo di dirle; e a quest’altro argomento sono dedicati i due successivi e ultimi capoversi.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n44" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10857" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10865"><ref rend="bold">44. testimoni... memorie</ref>:  le testimonianze sono costituite dai documenti e dalle relazioni di coloro che hanno assistito ai fatti, o che almeno vi siano stati in qualche modo vicini. Le memorie sono gli scritti che hanno tramandato il ricordo dei fatti, e non è necessario che siano rigorosamente contemporanee ad essi.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n45" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10972" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10975"><ref rend="bold">45. Qui sta il punto</ref>:  e ora che il Manzoni, passando a discorrere del suo modo di scrivere si viene allontanando dalla sua finzione, sarà bene esporre succintamente la vera origine di quest’opera. Nel corso di certe letture, condotte mentre egli era più che mai fermo nella sua poetica del «vero storico», gli accadde di imbattersi in una grida del 1627 che comminava pene severe contro chi impedisse la celebrazione di un legittimo matrimonio. Gli venne allora l’idea che un simile fatto potesse costituire il nucleo di un’opera narrativa intesa a rappresentare la condizione del milanese in quel torno di tempo. Questa prima ideazione fu quella che egli camuffò con lo scherzoso rinvenimento di un racconto secentesco. Il controllo che egli finse di aver esercitato sulla veridicità di esso, consistette in realtà nell’esplorazione storica da lui compiuta e da cui trasse la certezza che quella prima idea poteva essere sfruttata secondo il fine che si era proposto. Datosi infatti a compulsar documenti, testimonianze e storie di quell’epoca, si incontrò in certi personaggi, come la monaca di Monza, il cardinale Federigo Borromeo, l’innominato, e in certi fatti di quegli anni, come la guerra, la carestia, la sommossa di Milano e infine la peste, che egli potè sistemare in un quadro organico e coerente. Fermato cosi un sommario piano dell’opera, ne cominciò animosamente la stesura il 24 aprile 1821. Ma proprio in quel primo inizio, appianate in modo soddisfacente le varie difficoltà inerenti alla composizione di un romanzo, dove la commistione di cose vere e di cose inventate fosse trattata in maniera che ne risultasse sostanzialmente una «storia milanese del secolo XVII», gravi dubbi e incertezze cominciarono a sorgergli sul materiale linguistico, piuttosto grezzo e composito, che egli veniva usando. Su questo argomento appunto, e cioè sull’aspetto linguistico e stilistico del romanzo, egli passa ora a intrattenersi.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n46" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10987" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10990"><ref rend="bold">46. rendere... conto</ref>:  però non ne rese alcun conto. A questo argomento egli aveva fatto un breve e deludente cenno nella prima introduzione (1821) del Fermo e Lucia. Vi si era poi soffermato più di proposito nella seconda, scritta al termine (1823) dell’intera stesura di quell’abbozzo. Ma nella terza introduzione, premessa al primo tomo (1825) della ventisettana, e il cui testo è presso che tutto uguale al presente e definitivo, egli aveva già rinunziato a discorrerne.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n47" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_11002" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11008"><ref rend="bold">47. una regola di fatto e di diritto</ref>:  benché si tratti di una regola, che per essere generalmente praticata risponde a uno stato di fatto, tutti hanno anche il diritto di richiederne l’applicazione.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n48" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_11044" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11049"><ref rend="bold">48. per tutto il tempo del lavoro</ref>:  tutto il presente capoverso apparteneva già all’introduzione (1825) premessa alla prima stampa del romanzo; e pertanto il Manzoni si riferiva allora agli studi da lui condotti negli anni 1823-4. Tuttavia, dato il linguaggio generico ed esterno da lui usato senza mai entrare nel vivo della materia, egli potè mantenerlo quasi tale e quale anche quindici anni dopo, benché nel 1840 egli si riferisse invece ai nuovi studi, che a partire dal 1830 aveva intrapreso con un diverso orientamento linguistico.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n49" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_11056"><ref rend="bold">49. contingenti</ref>:  di solito si intende eventuali, come un rinforzamento pleonastico, quasi a dire tutte le critiche possibili e immaginabili: e il termine sarebbe usato «con un certo scherzoso sussiego», conforme al tono di questa introduzione (Steiner). Ma è difficile ammettere l’uso di un pleonasmo da parte di uno scrittore che ne era tanto alieno e in un luogo dove non c’è proprio ombra di scherzo. A questo contingenti converrà dunque attribuire un significato più stretto al latino, nel senso che delle critiche possibili egli aveva naturalmente scartate le futili e le generiche, attenendosi soltanto a quelle che toccavano più direttamente la questione.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n50" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_11102" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11104"><ref rend="bold">50. ma le mutano</ref>:  «le mutano, non per capriccio, ma per necessità logica; giacché, com’avverte in altro luogo egli stesso, con le questioni piantate in falso, si deve cambiar la questione. — Signor Manzoni, diceva un purista, la parola tale che voi avete adoperata, non è pura —. E il Manzoni rispondeva: — Mi dica, di grazia, cosa intende lei per lingua; perché altrimenti non potremo capirci sul concetto che lei e io ci siamo formati della purezza delle parole —. E cosi la questione si mutava per tornare ai fatti e ai principi su cui il giudizio doveva esser fondato» (Morandi). L’inciso «non dico risolvon le questioni» è dettato da «un sentimento di modestia spiegabilissimo in un autore come il Manzoni e per una questione come quella della lingua. Non basta trovare una soluzione giusta; bisogna che sia accettata: porre una questione nei suoi veri termini può essere un avviamento a una buona e utile dimostrazione, ma non dimostrazione sufficiente a persuader tutti» (Barbi).</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n51" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_11207" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11211"><ref rend="bold">51. venivano a fare un libro</ref>:  il materiale linguistico messo insieme negli anni 1823-4 era infatti, per testimonianze varie, cosi abbondante, che avrebbe potuto costituire un libro da pubblicare; e tale par che fosse l’intenzione dello stesso Manzoni. In seguito però, come ebbe a confidare al figliastro Stefano Stampa, egli «bruciò inesorabilmente tutto il suo lavoro fino all’ultima pagina» (S. S., Alessandro Manzoni, la sua famiglia, i suoi amici, Milano, Hoepli, 1885, I, p. 88).</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n52" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_11242" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11245"><ref rend="bold">52. lo stile d'un altro</ref>:  di questo, e cioè di difendere lo stile da lui usato nella prima stesura, egli si era preoccupato soltanto nelle due introduzioni del Fermo e Lucia.</note>
        <note xml:id="Trombatore_intro-n53" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_11259" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11262"><ref rend="bold">53. quando non è d'avanzo</ref>:  quest’altro libro, che il Manzoni aveva avviato fin dal 1830, non fu mai pubblicato. Egli lasciò vari scritti editi e inediti; ma non gli venne mai fatto di sistemare i risultati dei suoi studi e le sue ragionate convinzioni in quell’organico e compiuto trattato Della lingua italiana, a cui non smise di pensare fin nei suoi ultimi anni. Quell’opera, che massime dopo la raggiunta unità d’Italia egli sentiva come un impegno morale verso il suo paese, era destinata a rimanere una insoddisfatta aspirazione.</note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
