<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Domenico Guerri (1925)</title>
        <respStmt>
        <resp>Supervisione codifica</resp>
          <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
         <respStmt>
          <resp>Codifica</resp>
          <persName xml:id="AP">Alessia Panebianco</persName>
          </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
      <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2023</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Domenico Guerri</title>
          <editor>Guerri, Domenico</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Vallecchi</publisher>
          <date>1925</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
    <p>Introduzione, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

      <div xml:id="Guerri_cap1">
        <note xml:id="Guerri_cap1-n1" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10001" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10320"><ref rend="bold">Quel ramo... città</ref>:  La regione descritta era familiare e carissima al M., che vi aveva trascorso la puerizia e, da studente, le vacanze autunnali, nella villa di famiglia al Caleotto, presso Pescarenico. La prima parte della descrizione dà l'aspetto generale del paese, visto da quel punto del ramo orientale del lago di Como (da cui esce l’Adda), dove il lago stesso, nella strozzatura in cui giace Lecco, ripiglia l’aspetto di fiume, per riallargarsi poi a sud.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n2" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10321" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10683"><ref rend="bold">Ai tempi... vedute</ref>:  Le seconda parte della descrizione associa natura e vita. Nota la fine ironia sulla guarnigione spagnola di Lecco (e sappi fin d'ora che il M. non inveisce mai contro quel mal governo con accuse dirette, ma lo lascia giudicare dai fatti e attraverso la satira); è più nota con che squisitezza è ritratto il paesaggio tra lago e monte, dove lo specchio dell'acqua s’insinua, si frammenta, si compenetra con la terra che ne emerge e che per se stessa si presenta varia e molteplice, com’è proprio e caratteristico del paesaggio montano.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n3" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10684" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11093"><ref rend="bold">Per una... condizione</ref>:  Attraverso così meraviglioso paesaggio, fatto apposta per contemplarlo e goderlo, passa un uomo tranquillo, dalla vista oziosa. È indifferente alla circostante natura; guarda il calar del sole per pigliar l'ora; scansa i ciottoli dal sentiero; mira le goffe figure del tabernacolo che, per esser pie, non esaltano l'animo a Dio come potrebbe la scena naturale. Egli è il curato che, tornando alla canonica dalla consueta passeggiata, recita, per dovere e per consuetudine, le preghiere dell’uffizio.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n4" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10697" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10703"><ref rend="bold">sera... 1628</ref>:  Fissa in mente la data: 7 nov. 1628; l’azione del romanzo durerà fin verso la fine del 1630.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n5" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10705"><ref rend="bold">Abbondio</ref>:  è nome diffuso in quel di Como, per il santo patrono della città.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n6" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10733" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10866"><ref rend="bold">Diceva... quel giorno</ref>:  La figura del curato è còlta al naturale, negli atteggiamenti che assume l'individuo in piena libertà, e in ozio, solo in compagnia di se stesso e delle proprie abitudini.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n7" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10996" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11192"><ref rend="bold">Il curato... bravi</ref>:  Una cosa che non s'aspettava e che non voleva aspettarsi, rompe bruscamente la tranquillità del curato: due bravi che guardano il passo, riconoscibili per tali anche da lontano. Notane la descrizione, ch'è un modello di compostezza classica, e insieme di schietto realismo, che anticipa i tempi.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n8" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11192"><ref rend="bold">bravi</ref>:  Intorno alla parola bravo, che qui designa quegli scherani di cui si circondavano i signorotti per le loro soperchierie, è curioso osservare ch'essa, sia derivata da pravus (malvagio) o da barbarus (selvaggio), per lo stesso processo di astrazione delle qualità di audacia e di prestanza che si associano al bene come al male, potè servire al significato divenuto comune di valente in qualche opera degna, come a questo di pronto e, diremo, specializzato nei delitti.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n9" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11216" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11217"><ref rend="bold">squarci autentici</ref>:  Gli squarci autentici sono qui introdotti per ricreare l’ambiente storico e per dimostrarlo criticamente, nonostante che spezzino la scena. Scelti e illustrati con gli accorgimenti del M., mettono in evidenza la ridicola ridondanza dei titoli nobiliari e ufficiali dei governatori spagnoli (la rivoluzione francese non era passata sul mondo per niente, al tempo che fu scritto il romanzo); la sonorità, nonchè la scorrezione dei proclami, la sproporzione tra il dire e il fare, tra la presunzione e l’efficacia; insomma la vuota burbanza di quel governo nefasto. Osservazioni e ironie particolari, gettate giù senza parere, qualificano uomini e avvenimenti.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n10" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11240" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11243"><ref rend="bold">dall'otto... 1583</ref>:  Dall’apr. 1583: dunque le grida minacciavano di già in vano da poco meno di 50 anni.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n11" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11276" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11278"><ref rend="bold">Sua Maestà Cattolica</ref>:  è il re di Spagna. Nel 1583 era Filippo II.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n12" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11519" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11521"><ref rend="bold">per processo informativo</ref>:  Sarà l’avo materno del M. stesso, Ces. Beccaria, che mostrerà l’iniquità e l'assurdità di impiegare la tortura a scopo d’istruttoria.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n13" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11776"><ref rend="bold">appostatamente</ref>:  viene a dire: a tradimento, per agguato.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n14" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11787" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11792"><ref rend="bold">ai quali si rendono più facili</ref>:  cioè che compiono più sfacciatamente.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n15" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11822"><ref rend="bold">onninamente</ref>:  interamente (latin).</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n16" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11973" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11974"><ref rend="bold">nell'ordir cabale</ref>:  macchinare intrighi.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n17" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11983" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11984"><ref rend="bold">Enrico IV</ref>:  Enrico IV di Navarra che, divenendo re di Francia, iniziò la dinastia dei Borboni. Sostenne contro Filippo II di Spagna fierissime guerre.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n18" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11999" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12002"><ref rend="bold">il duca di Savoia</ref>:  Carlo Emanuele I, genero di Filippo II. Istigato alla guerra, ricuperò il marchesato di Saluzzo, col trattato di Lione (1601), ma dovette cedere alla Francia un vasto territorio al di là del Rodano.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n19" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12016" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12018"><ref rend="bold">duca di Biron</ref>:  Il maresciallo duca di Biron, governatore della Borgogna, complottò col Fuentes e col duca di Savoia contro il suo re, ma ci perdette la testa sotto la mannaia.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n20" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12075" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12095"><ref rend="bold">spedì... ad esterminio</ref>:  spedì... la solita... ad esterminio... Nota l’arguzia. Quel governatore aveva molta fede nei torchi tipografici.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n21" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12254" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12257"><ref rend="bold">Questo... assicurarci</ref>:  Questo basta ad assicurarci... Sentilo come un epitaffio e un epigramma alle grida e alla loro efficacia.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n22" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12269" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_None"><ref rend="bold">Che i due... leggio</ref>:  Ora ripiglia la scena che le gride avevano sospesa. Quel che più dispiacque... fu il dover accorgersi sono le battute che bastano a far sospettare che don A. è un egoista e un pauroso (le due qualità s’associano assai di frequente). La mossa pronta e decisa dei bravi incontro a lui, accresce il contrasto col suo impaccio di gesti e di mente; la loro spavalda franchezza mette meglio in evidenza il sospetto e lo studio del curato. — Nota la malizia delle espressioni come se leggesse... a un tratto mille pensieri... se avesse peccato... il testimonio della coscienza... ecc.; e quei tre nessuno, dove c’è un po’ di rettorica, ma di quella discreta, fine, di buon gusto, come dice il M. nell’Introd., di quella che lascia scoprire la cura, ma non l’artificio. E studiati di seguire i tocchi co’ quali sono ritratti gli atti e i gesti di don A., dal breviario aperto innanzi come se leggesse, quando ha ancora per lo meno la forza della simulazione, al libro che gli restò spalancato sulle mani come sur un leggio, quando pare una statua, buffa.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n23" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12641" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12942"><ref rend="bold">Lei ha intenzione... terrore</ref>:  L’intimazione al curato è fatta dai due manigoldi con violenza brutale, senza un segno di rispetto alla veste e all'età. Gli parlano da superiori a inferiore, con l’aria di coglierlo sul punto di commettere una ribalderia, rovesciando così le parti. Nota il procedere spiccio: Lei ha intenzione... Or bene... Orsù... e il Ma di ripresa canzonatoria del secondo oratore, appoggiato a una buona bestemmia (dove buona esprime il senso, l'abito e l'intenzione di chi la pronuncia). Il povero don A. risponde iterando i Cioè, lor signori; Ma, signori miei; Ma, lor signori, in tono compassionevole, untuoso, senza moto di ribellione mai.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n24" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12873" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_None"><ref rend="bold">Zitto, zitto... inchino</ref>:  Quando il compagnone ha affrettato il colpo di grazia con la minaccia d’una pugnalata o d'altra carezza simile, il primo oratore ripiglia lui il discorso e la parte, quasi a trattenerlo e per ridar l’anima al paziente, che la perde. L'espressione Il sig. Curato è un uomo che sa il viver del mondo palleggia quella stessa di don A. ai bravi: Lor signori son uomini di mondo. Neanche nei ripieghi il pover uomo riesce ad assicurarsi l'autonomia! E ora che il bravo è sicuro che avrà giudizio, se ne garantisce, secondo gli ordini avuti, col nome terribile del suo illustrissimo padrone, ingiungendogli, ben inteso, di non palesarlo. Questo nome è un lampo, che rischiara e accresce il terrore. L'inchino e l'obbedienza vengon come per istinto, perchè la paura è la seconda natura di don A.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n25" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12953" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13156"><ref rend="bold">sapessero suggerire... aggranchiate</ref>:  Ora che la paura, contro ogni altro senso di ragione e di ministero, ha gettato don A. nella combutta de’ suoi sopraffattori, per la sopraffazione di altri più poverelli, egli vorrebbe, almeno, dire e sapere qualche cosa anche lui: e chiude con le due mani il breviario, che in queste scene è destinato a marcarne il tempo. Ma invano, e il pover uomo rimase come l'A. parte disegna e parte lascia immaginare.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n26" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13198" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13230"><ref rend="bold">fin da'primi... divorato</ref>:  Descrive la condizione della giustizia: leggi penali fucinate senza risparmio, pene comminate senza misura, e, occorrendo, ad arbitrio; ma non valeva niente, perchè non s'applicavano se non contro i più disgraziati. I potenti erano d'accordo per burlarsene, con la complicità della stessa magistratura. La forza pubblica era insufficiente, corrotta e troppo accorta per esporsi ai rischi.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n27" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13236" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13238"><ref rend="bold">in alcun conto</ref>:  cioè in alcuna misura apprezzabile. Ma la frase non è d'uso.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n28" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13361"><ref rend="bold">ampollosamente</ref>:  La goffaggine delle parole, che riuscivano assolutamente vane, veniva a riflettersi sulle autorità che emanavano le gride.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n29" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13415"><ref rend="bold">asili</ref>:  asili si chiamavano le chiese, i conventi, i palazzi gentilizi, dove la forza pubblica non poteva entrare.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n30" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13430" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13432"><ref rend="bold">con astioso silenzio</ref>:  con dispetto, per necessità politiche, non avendo lo stato la forza di opporsi.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n31" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13434"><ref rend="bold">impugnati</ref>:  denegati, contraddetti.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n32" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13447" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13454"><ref rend="bold">con attività... puntiglio</ref>:  cioè per un vantaggio reale che rende, come suole, energica la difesa; o anche solo per dispettoso attaccamento agli attributi di privilegio della casta o del ceto.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n33" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13499" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13500"><ref rend="bold">forza reale</ref>:  di fatto, come quella dei bravi.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n34" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13605"><ref rend="bold">vanità</ref>:  La vanità era il fondamento e la ragione delle infinite baruffe per quel che si diceva «il punto d'onore», che fu una malattia del secolo. Salvo che la riuscita di queste vanità dava, forse più che ai nostri tempi, un reale accrescimento di potenza.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n35" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13675" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13678"><ref rend="bold">d'un pezzo di carta</ref>:  erano le gride pei potenti.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n36" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13772" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13776"><ref rend="bold">il loro... improperio</ref>:  II loro titolo era tenuto un improperio, cioè il nome dell'ufficio (come «birro») era squalificato ad ingiuria.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n37" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13815" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13819"><ref rend="bold">la forza che pure avevano</ref>:  sarà stata poca la forza di cui l’autorità disponeva, ma pure, come si capisce, non mancava sempre, quando si voleva davvero.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n38" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13838" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14060"><ref rend="bold">L'uomo... potuto resistere</ref>:   Questo capoverso serve di passaggio dal precedente ragionamento sulla giustizia, per spiegare come don A. si facesse prete. Il suo contenuto sulle caste le maestranze le corporazioni le leghe, non va molto oltre l’interesse immediato della loro funzione protettiva degli associati, sicchè non c'è da cercarci la spiegazione della loro opera e importanza sociale, in bene e in male, nel suo complesso. — Nota a proporzione della sua autorità e della sua destrezza, ch’è una verità sempre vera.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n39" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14061" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14396"><ref rend="bold">Il nostro... burrasche</ref>:  Il ritratto morale di don A., che vuol dire il ritratto del pauroso, del coniglio nel '600 (ma un po’ di tutti i tempi), è diviso in due quadretti. In questo capov. è la parte esteriore, quella della pratica, in cui si rileva ciò ch'egli fa e che non fa («il suo sistema»), nella necessaria convivenza con gli altri uomini, per l’effetto del sentimento dominante.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n40" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14078" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14081"><ref rend="bold">gli anni della discrezione</ref>:  del discernimento (espress. d’uso).</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n41" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14119" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14123"><ref rend="bold">non aveva gran fatto pensato...</ref>:  Si sente bene la condanna di avere abbracciato un apostolato come una professione qualunque, sebbene non sia detto.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n42" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14180" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14188"><ref rend="bold">nessuna... particolare</ref>:  Nessuna (classe) dispensa dal farsi un sistema particolare di protezione e di difesa: verità sempre vera.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n43" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14235" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14303"><ref rend="bold">Neutralità... retroguardia</ref>:  Neutralità disarmata in tutte le guerre... alla retroguardia ... Nota l'umorismo.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n44" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14342"><ref rend="bold">dissimulando</ref>:  fingendo di non accorgersi.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n45" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14349"><ref rend="bold">corrispondendo</ref>:  accomodandosi e adattandosi.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n46" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14397" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14709"><ref rend="bold">Non è però... brutti incontri</ref>:  La seconda parte del ritratto coglie don A. intimo, nella reazione al sistema pratico, tra sè e sè, o in compagnia dei fidatissimi, quand’è sicuro da ogni rischio.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n47" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14459" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14461"><ref rend="bold">v'eran poi finalmente</ref>:  I due avverbi aiutano a indovinare lo sforzo che fa l’uomo, cui il sospetto empie di paura, a riconoscere che ci son pure nel mondo persone incapaci di far male.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n48" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14499"><ref rend="bold">fantastico</ref>:  bizzarro e ardito ne’ giudizi.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n49" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14501" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14503"><ref rend="bold">gridare a torto</ref>:  proprio come usano i sopraffattori, che però non mostrano la loro spavalderia soltanto tra gli innocui!</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n50" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14528" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14529"><ref rend="bold">Il battuto</ref>:  chi avesse avuto la peggio.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n51" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14568" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14589"><ref rend="bold">la ragione... dell'altro</ref>: . È una sentenza passata in proverbio.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n52" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14593"><ref rend="bold">declamava</ref>:  declamava contro que’ suoi confratelli ecc. Conferma il poco spirito apostolico del pauroso curato.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n53" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14660" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14664"><ref rend="bold">quanto più essi eran conosciuti</ref>:  Bella prodezza!</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n54" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14692" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14709"><ref rend="bold">a un galantuomo... incontri</ref>:  La sentenza di don A. è già smentita nel fatto dell’incontro: sin qui è umorismo; ma nel suo errore contro la carità e la giustizia, sarà confutata dalla conclusione del romanzo, la quale è tratta dalla serie dei casi di cui proprio don A. è tra i primi responsabili, per aver ceduto all'intimazione iniqua.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n55" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14712" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14715"><ref rend="bold">i miei venticinque lettori</ref>:  i pochi che mi leggeranno. Il numero non contiene altro sottinteso.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n56" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14722"><ref rend="bold">poveretto</ref>:  La figura disegnata di sopra di don A. è comica, e, ridendo, non si compiange; tuttavia diventa un poveretto e fa un po’ di pena a ripensarla in questo frangente.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n57" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14841" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14867"><ref rend="bold">Ragazzacci... povero galantuomo</ref>:  Per salvare il suo quieto vivere, don A. scorderebbe anche le esigenze della società più elementari (c’è un po’ di caricatura).</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n58" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14942" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14957"><ref rend="bold">s'accorse... iniqua</ref>:  Don A, non ha l'animo cattivo, anzi inclinerebbe anche ai precetti cristiani, se la paura non ne facesse un passivo contro coscienza.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n59" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14997" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15001"><ref rend="bold">toccare... mento</ref>:  Osserva la macchietta.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n60" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15108" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15117"><ref rend="bold">chiave... diligentemente</ref>:  Che già teneva... diligentemente... Osserva questi tocchi realistici, che coloriscono secondo l’umile verità, e perciò con tanta efficacia, la premura e la paura di don A.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n61" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15148"><ref rend="bold">Perpetua</ref>:  Il nome scelto dal M. fa pensare da sè solo che si tratta della serva padrona, confidente necessaria, parte primaria e stabile della casa.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n62" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14455"><ref rend="bold">certamente</ref>:  Questo avv. basta a far indovinare la vita metodica abitudinaria della canonica, e tal richiamo è qui posto abilmente per ragion di contrasto col turbamento nuovo che sta per entrarvi.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n63" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15199"><ref rend="bold">sinodale</ref>:  stabilita dai sinodi (e precisamente dal Concilio di Trento), per le domestiche a servizio degli ecclesiastici.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n64" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15215" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15233"><ref rend="bold">come diceva... amiche</ref>:  Questa malizia non è di conio; ma il M. non sdegnava di esprimersi come gli altri, quando non ci fosse da dir meglio.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n65" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15240" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15253"><ref rend="bold">AI luogo... lentamente</ref>:  AI luogo solito... lentamente. Si può ripetere l’osservaz. fatta prima commentando l'avv. certamente.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n66" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15288"><ref rend="bold">esperti</ref>:  intendi alla conoscenza del suo padrone, senza qui allargare ad altro questa qualità di Perp.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n67" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15314" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15320"><ref rend="bold">lasciandosi andar... seggiolone</ref>:  Ritrae l’uomo disfatto, che non ne può più.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n68" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15349" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15355"><ref rend="bold">o è cosa... dire</ref>:  È una prima ammissione.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n69" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15469" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15481"><ref rend="bold">con le mani... fisso</ref>:  Osserva la macchietta.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n70" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15501" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15504"><ref rend="bold">ne va la vita</ref>:  Con questo don A. ha ormai dichiarato la sostanza del terribile segreto.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n71" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15527" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15529"><ref rend="bold">Brava, come quando...</ref>:  Basta per farci comprendere che don A. sa bene che Perp. ha la lingua lunga. E tuttavia non potrà fare a meno di svelare il segreto, perchè il bisogno e l’uso dello sfogo sono, a momenti, più forti della sua paura. Son di quei contrasti dell'animo che forse tutti indoviniamo, ma soltanto gli artisti veri sanno ricrearli con pari naturalezza.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n72" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15658" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15684"><ref rend="bold">si rovesciò... cielo!</ref>:  Ecco che lo sfogo non lenisce la paura, ma genera un nuovo sospetto.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n73" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15709" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_None"><ref rend="bold">Oh! siam qui... ascolta</ref>:  Vedi come Perp. capisce bene che il padrone ha paura anche delle ombre.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n74" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15766" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15767"><ref rend="bold">ma poi!...</ref>:  Ma poi... Lei non avrà l'animo di seguirlo. Vedi come i due s'intendono bene!</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n75" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15780" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15782"><ref rend="bold">il nostro arcivescovo</ref>:  Era il cardinale Federigo Borromeo.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n76" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15813" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15814"><ref rend="bold">ci gongola</ref>:  Esprimerebbe un sentimento volgare, ma considera ch'è interpretazione di volgo.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n77" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15907" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15908"><ref rend="bold">siam ridotti</ref>:  Il plurale esprime la compartecipazione di Perp. alle umiliazioni del padrone e il suo risentimento. Le reticenze tutti vengono a... pronto a calar le... che non sono complimenti, mostrano che Perp. non gliele mandava a dire al padrone.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n78" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15958" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15971"><ref rend="bold">non cominci... boccone</ref>:  È il compenso affettivo al poco riguardo di prima e ristabilisce la gerarchia.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n79" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16071" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16094"><ref rend="bold">Giunto... cielo!</ref>:  Nota l’ultimo gesto con cui sì chiude la scena e il capitolo. Il povero don A. dalla sua confidenza non ha guadagnato altro che una preoccupazione nuova.</note>
        <note xml:id="Guerri_cap1-n80" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14811" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14812"><ref rend="bold">e disparve</ref>:  La parola è solenne. Nota che la ricercatezza delle immagini è un mezzo efficacissimo di comicità, quando contrasta con la banalità delle cose.</note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
