<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Natalino Sapegno e Gorizio Viti (1995)</title>
        <respStmt>
        <resp>Supervisione codifica</resp>
          <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
         <respStmt>
          <resp>Codifica</resp>
          <persName corresp="ER">Viti-Sapegno</persName>
          </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
      <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2023</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Natalino Sapegno e Gorizio Viti</title>
          <editor>Sapegno, Natalino</editor>
          <editor>Viti, Gorizio</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Le Monnier</publisher>
          <date>1995</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1. </p> 
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
       <div xml:id="Viti_Sapegno_cap1">
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n1" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10001" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10006"><ref rend="bold">1. Quel ramo del lago di Como</ref>:  il lago di Como, verso la metà della sua lunghezza alla punta di Bellagio, si divide in due rami stretti e profondi: quello orientale porta a Lecco, quello occidentale a Como. Il ramo orientale, che ha un andamento piuttosto verticale («volge a mezzogiorno»), giunto a Lecco si restringe fino a divenire fiume, l’Adda; poi di nuovo si allarga nel piccolo lago di Garlate, da cui infine le acque si dipartono formando definitivamente l’Adda. — La località era ben nota al M., che su questo ramo del lago, a Caleotto, non lontano da Lecco, aveva trascorso da fanciullo e da giovane lunghi periodi, in una villa di famiglia. Si tratta quindi di un paesaggio domestico e caro, come dimostra la cura della descrizione, che nell’esatta rievocazione geografica e storica si sviluppa in un susseguirsi di particolari precisi e minuti, e come apertamente l’Autore aveva confessato nella prima stesura del romanzo, Fermo e Lucia: «La giacitura della riviera, i contorni, e le viste lontane, tutto concorre a renderlo un paese che chiamerei uno dei più belli del mondo, se avendovi passata una gran parte della infanzia e della puerizia, e le vacanze autunnali della prima giovinezza, non riflettessi che è impossibile dare un giudizio spassionato dei paesi a cui sono associate le memorie di quegli anni». Quel ramo del lago di Como: le sei parole costituiscono un verso, un novenario. Avremo altre volte occasione di trovare nel romanzo versi perfetti, e capaci, col loro ritmo discreto, d’infondere alla descrizione o al racconto note di particolare valore. Come avviene appunto qui, ove il verso apre un ampio periodo che, «oltre e più che per la precisione stilistica, è notevole per l’andamento placido e ritmico, per la sapienza della costruzione che distribuisce armonicamente le singole parti e ricongiungendo chiasticamente la fine («in nuovi golfi e nuovi seni») al principio («tutto a seni e a golfi») lascia l’impressione di un motivo pittorico in sé musicalmente compiuto» (Momigliano). — due catene... di monti: le Alpi Orobie ad oriente, i monti della Brianza ad occidente.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n2" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10043" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10047"><ref rend="bold">3-4. corso e figura di fiume</ref>:  è l’Adda, che dopo essersi immessa nel lago nella sua parte più a Nord, ne esce, come abbiamo già detto, dall’estremo punto del ramo orientale. L’Adda compare, dunque, nel romanzo fino da questa iniziale descrizione dei luoghi, e poi ne accompagnerà tante delle più intense vicende: sicché, con la sua «buona voce» (Cap. XVII) potrà sembrare davvero, come da qualcuno è stata definita, «una presenza tutelare» degli umili personaggi.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n3" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10055"><ref rend="bold">4. costiera</ref>:  in generale significa un tratto di costa che si innalza sul mare (es., la costiera amalfitana): qui indica la zona di leggero pendio che dalla riva del lago sale lungo il fianco del monte.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n4" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10059" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10060"><ref rend="bold">5. il ponte</ref>:  è del sec. XIV, c’è ancora ed è chiamato «il ponte» per antonomasia.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n5" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10091" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10093"><ref rend="bold">7. nome di lago</ref>:  il lago di Garlate o Pescarenico.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n6" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10118" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10120"><ref rend="bold">9. tre grossi torrenti</ref>:  il Galdone, il Gerenzone, il Bione.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n7" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10133" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10137"><ref rend="bold">10-11. con voce lombarda, il Resegone</ref>:  una delle voci lombarde del romanzo, ormai divenute voci italiane, quali risone (riso non ancora mondato), carrobio (quadrivio), ecc. — Come l’Adda è il fiume dei Promessi Sposi, così il Resegone ne è il monte. Il suo nome grave dà bene l’immagine maestosa della cima che si staglia contro il cielo a forma di grande sega. Sullo sfondo del paesaggio lombardo apparirà più volte come motivo di conforto o di rimpianto.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n8" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10180" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10181"><ref rend="bold">14. discerna tosto</ref>:  sono due parole che, nonostante l'attenta cura del M. di scrivere nel fiorentino parlato dalle persone colte, di fiorentino non hanno niente: discernere è, infatti, un latinismo per niente in uso, e tosto è un’antiquata raffinatezza. Noi non ci fermeremo su simili incongruenze della prosa manzoniana, che in generale è tanto viva ed attuale dopo più di un secolo, ma vogliamo fare osservare, una volta per tutte, che la lingua dei Promessi Sposi non è in senso assoluto quella fiorentina, che il M. si studiò di prendere a modello: ma è una lingua, che ha curato lui, armonica e puntuale il più delle volte, ma non completamente immune da qualche stranezza o errore.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n9" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10258" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10262"><ref rend="bold">19. sparse di terre, di ville</ref>:  cioè, di paesi e di villaggi. Il M. usa spesso terra nel senso di paese. Così, poco più avanti, presentando don Abbondio, dirà che era curato «di una di quelle terre».</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n10" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10316" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10320"><ref rend="bold">23-24. che s'incammina a diventar città</ref>:  anche questo è un verso, un endecasillabo, il quale chiude il periodo con un che di maestoso e di sicuro. Il M. fu facile profeta, perché Lecco è oggi una fiorente città della Lombardia: e al poeta, grata deH’augurio, ha innalzato un bel monumento, inaugurato nel 1891 con un discorso del Carducci.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n11" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10321" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10327"><ref rend="bold">24.	Ai tempi in cui accaddero i fatti</ref>:  cioè nel 1628, quando da circa un secolo il ducato di Milano, comprendente gran parte della Lombardia, si trovava sotto la dominazione spagnola: e vi sarebbe rimasto fino ai primi del Settecento. Due secoli, quasi, di mal governo, di violenze, di miseria, di guerre.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n12" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10339"><ref rend="bold">25.	castello</ref>:  fortezza con una guarnigione di soldati.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n13" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10343" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10346"><ref rend="bold">26.	l'onore d'alloggiare un comandante...</ref>:  quali fossero le condizioni degli Italiani sotto la dominazione degli Spagnoli, il M. avrà tempo e modo d’illustrare nel corso di tutto il romanzo, in cui la vita del Seicento ci apparirà così attentamente ed umanamente osservata e descritta, che si potrebbe dar ragione a chi ha affermato che il Seicento è il protagonista vero e immanente di ogni pagina del romanzo. Ma già qui il M. apre, con un periodo tutto ironia finissima e penetrante, un quadro melanconico sulla prepotenza dei dominatori e sulla miseria dei soggetti: una condizione, questa, che si ripete in ogni tempo e in ogni nazione sottoposta a signoria straniera. Perciò nell’umorismo pacato, che fugacemente ritrae questo scorcio del Seicento spagnolo, è da riscontrare il sentimento dell’Italiano del primo Ottocento, offeso dal dominio austriaco. Ma accanto ad una rivelazione patriottica, il periodo esprime anche una rivelazione umana più generale: lo sdegno del poeta cristiano di fronte ad ogni atto di prepotenza e di violenza.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n14" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10404" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10405"><ref rend="bold">31. Dall'una all'altra...</ref>:  da qui fino al termine del capoverso la descrizione del paesaggio ha un andamento poetico ben più sicuro di quello dei primi periodi, dove i particolari erano così numerosi e dettagliati da creare una sensazione piuttosto dispersiva. Ora, sì, che anche a noi, in questo pacato e armonioso comparire di «cielo» e di «vette», in questo riposato spaziare dello sguardo per «prospetti» estesi e ricchi e nuovi, viene l’illusione di muoverci per quelle stradette silenziose e romite, e di lassù contemplare lago, fiume, balzo, monti, paesi... — Cfr. «Appendice Prima», n. 2, e «Appendice Seconda», n. 1.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n15" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10684" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10688"><ref rend="bold">53. Per una di queste stradicciole..</ref>:  finita la descrizione del paesaggio, incomincia il racconto delle vicende e la presentazione dei personaggi. Il passaggio è misurato: niente stacco violento; che anzi, proprio qui, si sente quanto la precedente attenta rappresentazione dei luoghi — con quell’insistere su «strade e stradette», «più o meno ripide o piane», «sepolte tra due muri» o «elevate su terrapieni aperti» — non costituisca un passo di bravura pittorica, ma lo sfondo realistico e necessario per comprendere appieno fatti e individui. — bel bello: è il primo tocco che definisce il personaggio; subito poi ne verranno altri che lo completano e lo arricchiscono: «diceva tranquillamente il suo ufizio», girava «oziosamente gli occhi all’intorno». Già in queste prime determinazioni si scopre l’uomo: il suo desiderio di quieto vivere, la sua limitatezza di orizzonti e di ideali. Ed è facile anche scoprire subito un sorriso ironico del M., che a questo suo tormentato personaggio i guai li fa capitare proprio quando costui ci appare più riposato e sereno, e meno se li aspetta: come quella sera del 7 novembre 1628!</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n16" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10696" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10703"><ref rend="bold">54. sulla sera del giorno 7 novembre dell'anno 1628</ref>:  si osservi il tono solenne con cui sono indicati il momento e la data: c’è davvero qualcosa di eroicomico in questo sottolineare con tanta sostenutezza e precisione il «memorabile avvenimento» a cui fra poco assisteremo, l’incontro del pauroso curato coi due bravi prepotenti. Incontro, a dir vero, che non è di poco conto, se da esso dipenderà tutta la vicenda e la storia del romanzo. Quanto poi alla data qui indicata e a tutta la cronologia successiva, si badi che il M. fu particolarmente attento anche in questo, in modo che, come avremo altre volte occasione di notare, c’è precisa corrispondenza cronologica fra i vari eventi storici rievocati nel romanzo e le vicende inventate. — don Abbondio: a parte il fatto che Sant’Abbondio è il protettore di Como, e che quindi questo nome aveva nella zona una certa diffusione, bisogna riconoscere — e lo riconosceremo sempre meglio man mano che andremo avanti nella lettura del romanzo — che il nome, per tutto quello che può suggerire nel fisico e nel morale, si attaglia perfettamente al personaggio che ora entra in scena. Aveva ragione il Graf: «Il nome di don Abbondio? Si potrebbero frugare da cima a fondo tutti gli onomastici antichi e moderni senza riuscire a trovarne uno più adatto, più proprio, più raffigurativo».</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n17" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10706"><ref rend="bold">54-55. curato</ref>:  parroco. Nell’uso fiorentino più comune si chiama curato il coadiutore del parroco.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n18" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10725" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10726"><ref rend="bold">56. nel manoscritto</ref>:  nel manoscritto si diceva che i nomi dei personaggi, come quelli dei luoghi, sarebbero stati taciuti per degni rispetti, cioè per giusti motivi di riguardo verso chiunque, anche se ormai la più parte delle persone menzionate era sparita dalla Scena del Mondo. Ma il M. tace o maschera nomi di luoghi e di personaggi esclusivamente per ragioni artistiche, perché proprio in tal modo circonda il racconto di un’atmosfera più suggestiva e poetica. Del resto sappiamo, da quanto ci racconta Stefano Stampa, figliastro del poeta, che il M. stesso dichiarò più volte che «le descrizioni di tutti quei luoghi marcati di un asterisco invece che dal nome, erano non solo immaginarie, ma fatte in modo e con l’intenzione di dérouter, di sviare il lettore dal poterli riconoscere come realmente esistenti». Tuttavia una tale asserzione non ha impedito a molti commentatori di ricercare quale abbia potuto essere, nella mente del M., il paese di cui effettivamente don Abbondio sarebbe stato il curato: ed i più propendono per Olate, un paesino di poche centinaia di anime ai piedi del Resegone.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n19" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10825" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10831"><ref rend="bold">64. a larghe e inuguali pezze di porpora</ref>:  questa vasta pennellata di splendido paesaggio del tramonto non è espressione di un sentimento del protagonista, ma dello scrittore. La poesia dell’ora don Abbondio non la può sentire, come non può sentire quella dei luoghi. A lui non resta che guardare in terra o girare gli occhi attorno, ma oziosamente, senza niente provare dentro di sé. Ogni suo gesto, d’altra parte, non è che una consuetudine di ogni giorno, di sempre: un moto meccanico ed esterno, non una partecipazione della mente e del cuore. Si osservi, per esempio, come poco avanti don Abbondio alzerà gli occhi dal libro, dove era solito alzarli, e poi drizzerà lo sguardo ad un tabernacolo, com’era solito dirizzarvi ogni sera. Tutto metodico, dunque, e tutto solito in lui, ogni giorno: la passeggiata, l’ufi-zio, i movimenti...: e tutto puramente meccanico. Solo di fronte ad un pericolo, quando ne andrà della vita — come vedremo fra poco e vedremo altre volte — don Abbondio aguzzerà ed impegnerà tutto il suo ingegno.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n20" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10898" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10899"><ref rend="bold">69. alla cura</ref>:  alla casa parrocchiale.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n21" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10990" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10995"><ref rend="bold">77. con qualche scalcinatura qua e là</ref>:  è un tocco magistrale che chiude in sintonia questa scherzosa ed umanissima rappresentazione del tabernacolo, dipinto con arte cosi pedestre, e ritratto con ironia così sottile: la quale nasce, soprattutto, dall’accostamento sottinteso fra la goffaggine di quelle «figure da non descriversi» e la goffaggine della figura del curato alla vista dei bravi.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n22" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11118" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11119"><ref rend="bold">87-88. enorme ciuffo</ref>:  serviva in generale come maschera, per nascondere il volto, quando ce n’era bisogno.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n23" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11137" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11139"><ref rend="bold">89. un piccol corno</ref>:  «ecco un esempio di quei tanti troncamenti, che il M. usò in omaggio al parlar fiorentino, ma che i fiorentini non fanno; qui doveva dire un piccolo corno» (Bianchi).</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n24" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11190" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11192"><ref rend="bold">93. specie de' bravi</ref>:  erano uomini violenti, pronti ad ogni ribalderia e ad ogni delitto, sgherri prezzolati di signorotti. Il termine bravo, che è di etimo incerto (sembra falsa, per esempio, l’etimologia medioevale di bravo da pravus — ' malvagio ’), si trova già diffuso negli scritti letterari del ’500 (Castiglione, Berni, Cellini, ecc.) col significato di soldato mercenario al servizio di un signore. La presentazione che ora il M. ha fatto dei due in attesa di don Abbondio è una stupenda pittura di costume del secolo: una — come si suol dire — stampa del Seicento. Tutto il loro ritratto è, infatti, penetrato dell’atmosfera del tempo, nella quale la violenza s’incontrava con la vanità e la pompa. Da qui la sfrontatezza dell’«enorme ciuffo» accanto agli strumenti della sopraffazione: le «pistole», il «corno ripieno di polvere», il «coltellaccio», lo «spadone»; e, mescolati insieme, i segni di una raffinatezza pacchiana e barocca: i «lunghi mustacchi», gli «ampi e gonfi calzoni», la «gran guardia traforata di lamine d’ottone»...</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n25" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11215" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11217"><ref rend="bold">95. alcuni squarci autentici</ref>:  in realtà i brani che leggeremo fra poco sono veramente autentici, vere gride, provvedimenti legislativi emanati dai governatori spagnoli. Si apre quindi, qui, una vera e propria pagina storica, che a qualcuno è sembrata troppo lunga, ed è parsa interrompere il racconto con notevole danno artistico. Il Tommaseo, in particolare, sentenziò: «Qui viene troppa lungaggine; bastava citare i passi senza citare i decreti». — Sono obiezioni non valide, non tanto perché, come diremo più avanti, qui spunta accanto all’arte del M. narratore anche un’altra arte non meno interessante, quella del M. storico; ma soprattutto perché la pagina storica si armonizza perfettamente con la narrazione romanzesca, fornendoci una più chiara comprensione della personalità dei due individui che attendono il curato, e facendoci capire più a fondo lo sviluppo del dialogo e il comportamento di don Abbondio. E tutto questo il M. realizza col solito stile ironico e pungente che, mentre ricrea le note di un regime tanto autoritario e altezzoso nella forma quanto vuoto di forza e privo di morale, ci fa intuire, come sempre, la riprovazione dello scrittore.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n26" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11269" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11274"><ref rend="bold">101. Governatore di Milano e Capitan Generale</ref>:  «il Governatore aveva il compito di sorvegliare che il Senato, il Magistrato ordinario e quello straordinario, e gli altri tribunali svolgessero le proprie funzioni in libertà e conformemente alle leggi stabilite dal re; che non mutassero i loro ordinamenti e le forme di amministrazione in uso nello Stato. Egli non poteva menomare le prerogative di cui godevano le varie magistrature: queste potevano ricorrere al Consiglio d’Italia che risiedeva a Madrid. [...] In pratica poi i governatori si comportavano secondo il loro arbitrio, cioè applicando il motto: ' Il re comanda a Madrid, io a Milano ’, poco curandosi degli interessi della popolazione. [...] Il governatore era anche capitano generale, cioè comandante di tutte le truppe esistenti nel Milanese» (Gessi). — Osserva come il M., citando questi personaggi d’autorità, metta in evidenza tutti i loro titoli nobiliari ed ufficiali per ridicolizzarli il più possibile. Nell’animo dello scrittore le concezioni egualitarie dell'Illuminismo si sono bene incontrate con la sua visione cristiana della vita. — Sua Maestà Cattolica: il re di Spagna, che nel 1583 era Filippo II.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n27" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11397"><ref rend="bold">111. ufiziali</ref>:  per ufficiali. Il M. qui ha voluto usare una parola fiorentina: l’ha presa, però, non dalla lingua viva, ma da quella antica ed ormai rimasta a Firenze solo in alcune determinazioni tradizionali, come nel nome della famosa Galleria degli Uffizi.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n28" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11449"><ref rend="bold">115. grida</ref>:  questi bandi delle autorità si chiamavano gride perché, oltre ad essere affisse stampate, venivano gridate, cioè lette ad alta voce nelle piazze e ai canti delle vie dai banditori.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n29" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11514" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11518"><ref rend="bold">121. alla corda et al tormento</ref>: si tratta di quella che lo scrittore definirà più avanti (Cap. XXXIV) «abominevole macchina della tortura», costituita da «due travi, rette con una corda e con certe carrucole», per mezzo delle quali il disgraziato era tirato in alto per i polsi legati dietro la schiena, in modo da storcergli le braccia. Qui e altrove si suol ricordare che il nonno materno del M., Cesare Beccaria, giurista ed economista insigne, aveva pubblicato nel 1764 il suo capolavoro Dei delitti e delle pene, appassionata denuncia delle atrocità giudiziarie che si trascinavano da secoli.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n30" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11519" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11521"><ref rend="bold">121-122. per processo informativo</ref>:  basato, cioè, non su prove, ma soltanto su informazioni. Poco prima aveva detto: «comunque riputato per bravo», «per questa sola reputazione...»; e più oltre confermerà: «per la sola opinione». Espressioni come queste dovevano sembrare ai legislatori motivo di sconfinato terrore per qualunque eventuale indiziato.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n31" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11530" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11532"><ref rend="bold">122-123. mandato alla galea</ref>:  condannato a remare sulle galere.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n32" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11822"><ref rend="bold">146. onninamente</ref>:  assolutamente, in tutto e per tutto. Il latinismo, bene a posto in una grida, doveva contribuire, come i tanti nomi solenni e minacciosi sparsi ovunque senza economia, a dare forza a chi forza non aveva.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n33" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11974"><ref rend="bold">160. cabale</ref>:  intrighi.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n34" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11983" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11984"><ref rend="bold">161. Enrico IV</ref>:  Enrico di Borbone, re di Francia (1589-1611). Salito al trono di Francia, quando era già re di Navarra, dopo aver consolidato l’autorità della monarchia, tese a scalzare il predominio che le Case d’Asburgo d’Austria e di Spagna avevano sull’Europa e, in particolare, mirò alla riconquista del Milanese, che era stato sotto la dominazione francese nella prima metà del Cinquecento.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n35" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12000" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12002"><ref rend="bold">162. duca di Savoia</ref>:  Carlo Emanuele I (1580-1630), il quale nella lotta contro Enrico IV ottenne il Marchesato di Saluzzo, ma perse più vasti territori che possedeva oltre il Rodano.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n36" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12016" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12018"><ref rend="bold">163. duca di Biron</ref>:  Carlo Gontaut, duca di Biron e generale di Enrico IV. Accordatosi con Carlo Emanuele I, fu scoperto e decapitato nel 1602.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n37" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12082" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12084"><ref rend="bold">169. stampatori regii camerali</ref>:  tipografi delle stampe di stato, che oggi sarebbero le Gazzette Ufficiali. La Regia camera corrisponderebbe al nostro erario, la Cassa dello Stato.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n38" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12265" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12268"><ref rend="bold">185. c'era de' bravi tuttavia</ref>:  è l’ultima battuta umoristica, fra le tante argute e vivissime che il M. ha sparso nel rifare la storia delle gride anti-bravo. Una specie di storia eroicomica, e insieme un’altra mirabile pagina che dipinge il costume del secolo ed esprime l’umana saggezza del M.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n39" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12300" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12302"><ref rend="bold">188. l'aspettato era lui</ref>:  abbiamo conosciuto il don Abbondio metodico, superficiale, gretto; ora incominciamo a conoscere il don Abbondio più tipico: l’egoista e il pauroso. Ci apparirà sempre più l’uomo del quieto vivere, per il quale l’unica preoccupazione è quella di non turbare la pace di un’esistenza grigia ed appartata: tutto, d’ora in avanti, egli farà per difendere — con le piccole armi dell’astuzia, del calcolo, della dissimulazione — il suo povero mondo, che si va d’un tratto sfasciando sotto i colpi di una prepotenza imprevista.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n40" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12424" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12426"><ref rend="bold">197. se avesse peccato...</ref>:  quando sapremo di più riguardo a don Abbondio potremo meglio capire tutta l’ironia dello scrittore che contempla dall’alto il suo povero uomo già fuori di sé in questo convulso esame di coscienza. Anche l’espressione «il testimonio consolante della coscienza» aggiunge una particolare nota di sarcasmo col richiamo, voluto o no dal M., di certi solenni versi di Dante: «coscienza m’assicura, La buona compagnia che l’uom francheggia Sotto l’usbergo del sentirsi pura» (Inf., XXVIII, 115-117).</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n41" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12452" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12456"><ref rend="bold">200. Mise l'indice e il medio...</ref>:  perfetta evidenza dei movimenti, da cui traspare tutto il tremore e lo sgomento del cuore, che trovano il loro culmine in quel desolato crescendo: «... non vide nessuno...; nessuno...; nessuno, fuorché i bravi».</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n42" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12562" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12564"><ref rend="bold">209. Affrettò il passo...</ref>:  la decisione e tutto il comportamento del curato sono naturalissimi; eppure fanno parte della grande arte dissimulatrice di cui troveremo ripetuti esempi, qui e altrove, nella condotta di don Abbondio.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n43" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12597"><ref rend="bold">212. galantuomini</ref>: 	vedremo più volte usata dal M. questa parola e proprio quando — se presa nel suo significato etimologico — meno l’aspetteremmo. Si tratterà quindi, in generale, di un ‘galantuomo’ detto per antifrasi, cioè per significare l’opposto, come: ‘subdolo, astuto, disonesto, violento, mascalzone, furfante, cretino...’ e roba del genere; ma sempre con finissima dosatura d’ironia. L’uso di galantuomo con tutte queste sfumature non è, veramente, una scoperta del M., ma lo troviamo abbastanza diffuso in vari autori di tempi diversissimi: dal Bibbiena al Bruno, dall’Alfieri al Croce. Fra gli scrittori dell’Ottocento che l’hanno impiegato spesso è il Giusti, del quale più avanti riferiremo un esempio (Cap. VII, n. 428).</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n44" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12620" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12621"><ref rend="bold">214. Cosa comanda?</ref>:  in questa domanda, che sembra uscire dalla bocca di un automa, si esprime la tragedia dell’incontro: la sicurezza dei ribaldi, il servilismo del pauroso. Il quale, in tutti i suoi gesti imbambolati come in tutte le sue parole sconcertanti, non farà che rivelare debolezza e terrore. Si guardi quel libro «spalancato», che resterà per tutto il colloquio sulle mani di don Abbondio come «sur un leggio»: e non si chiuderà che quando i bravi se ne andranno lasciandolo solo. £ una pennellata di quelle che meglio rivelano quale abile caricaturista sia il M., che con estrema naturalezza sa cogliere e lumeggiare gesti e frasi che caratterizzano un uomo e te lo fissano per sempre davanti.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n45" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12671"><ref rend="bold">219. Cioè...</ref>:  «Che cosa è questo cioè? — si chiede il De Sanctis —. È l’uomo che si mette subito nella posizione di chi ha torto, perché avvezzo a tremare dinanzi al più forte, il quale piglia l’aria di superiore mentre egli piglia l’aria di inferiore: quello ha il piglio minaccioso e iracondo ed egli risponde con voce tremula; quello ha il tono di accusatore ed egli si scusa».</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n46" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12786" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12794"><ref rend="bold">228-229. a me... nulla in tasca</ref>:  è la ragione più meschina fra quante il disgraziato poteva metter fuori per cercar di giustificare il suo comportamento. Che il dovere sacerdotale, per esempio, gli imporrebbe ben altra condotta, nemmeno gli passa per la mente di dirlo. È sempre la paura che chiude l’uomo nella grettezza e nel ridicolo.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n47" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12876" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12878"><ref rend="bold">238. il primo oratore</ref>:  sempre attento a tutto e a tutti, il M. ci fa sentire quanto diverso, se pure con un fondo comune, sia il carattere dei due bravi, che si sono così bene divisi le parti: uno usa l’arte dell’oratoria e della diplomazia, l’altro esplode nelle minacce e nelle bestemmie. Naturalmente il rilievo artistico del primo è di gran lunga superiore; il suo capolavoro è alla fine, quando mette il nome di don Rodrigo a conclusione del discorso: è il suggello del tiranno, sarà il capestro di don Abbondio.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n48" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10165" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12930"><ref rend="bold">242-243. come... un lampo</ref>:  il M. è veramente magistrale nelle similitudini, e ne vedremo di bellissime: come questa, così concisa e pure così esatta nella corrispondenza dei termini.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n49" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12947" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12948"><ref rend="bold">244. un grand'inchino</ref>:  non è tanto un modo più o meno goffo di comportarsi, quanto un moto spontaneo e naturale di quel pover’uomo atterrito, che si era presentato al colloquio dicendo: «Cosa comanda?», e che fra poco se ne staccherà balbettando: «... Disposto... disposto sempre all’obbedienza».</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n50" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12951" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12954"><ref rend="bold">245. se mi sapessero suggerire</ref>:  è una espressione ambigua: potrebbe significare un ultimo tentativo di resistenza, come anche il cedimento completo. Bene, comunque, rivela l’avvilimento del curato, cui farà subito riscontro la sprezzante ironia del bravo: «Oh! suggerire a lei che sa di latino». Eppure questo saper di latino sarà proprio, lo vedremo più avanti, un mezzo di cui don Abbondio si servirà per irretire Renzo; ma alla fine del romanzo servirà a Renzo per ritorcerlo ironicamente sul curato (Cap. XXXVIII). Per non accennare a quando — sulla bocca di fra Cristoforo — il saper di latino avrà una funzione ben più santa (Cap. VIII).</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n51" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13059" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13062"><ref rend="bold">256. e buona notte, messere</ref>:  sghignazzata feroce, degna ricompensa per il vile che ha ceduto: come sempre accade nella storia degli uomini. Messere (dal provenzale meser, mio signore) fu anticamente titolo di onore rivolto ai gran signori, poi agli uomini dotti, e quindi semplice cortesia e, talvolta, appellativo scherzoso; ma qui, naturalmente, è tutto e solo scherno.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n52" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13111" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13113"><ref rend="bold">260. dond'era lui venuto</ref>:  ha ragione un commentatore nel definire «duro e brutto» questo modo di esprimersi, nel posto del quale si sarebbe dovuto usare, per mantenere al discorso la forma parlata, «dond’era venuto lui». — L’edizione del ’27 reca «donde egli era venuto»: la sostituzione di egli con lui e lo spostamento di era furono dovuti, probabilmente, al proposito di togliere quel che di letterariamente sostenuto si sentiva nella frase.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n53" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13154" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13156"><ref rend="bold">264. ...che parevano aggranchiate</ref>:  povere gambe, intirizzite e avviluppate dalla paura: e povero vecchio, che si trascina verso casa col cuore a pezzi! Nel narratore, che ne segue il barcollante scomparire, non c’è più riso, ma solo umana tristezza.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n54" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13189" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13196"><ref rend="bold">267-268. non era nato con un cuor di leone</ref>:  è la prima, e certo una delle più note definizioni che il M. dà del suo personaggio; e ben presto ne vedremo altre ugualmente incisive e celebri, come: un animale senza artigli e senza zanne...; un vaso di terra cotta, costretto a viaggiare in compagnia di molti vasi di ferro... Ma in queste pagine, o almeno in buona parte di esse, l’interesse dello scrittore, e nostro, sono rivolti essenzialmente al quadro che viene fatto del secolo, nel quale la figura di don Abbondio si stempera in una nota di compatimento e di tristezza. Un quadro mirabile in sé, per la varietà degli aspetti toccati: pagina autentica di storia civile ed umana, che il poeta indaga con occhio vigile e ricrea con animo veramente perturbato e commosso. Carenza di autorità, impotenza delle leggi, corruzione della giustizia, sopraffazione della violenza, impunità organizzata, omertà, terrore... sono gli aspetti più generali e diffusi di uno stato di fatto in cui la dominazione spagnola aveva ridotto il Milanese, riportandolo addietro di secoli in una nuova specie di feudalesimo, coi suoi signori prepotenti e onnipotenti e la sua massa di umili lasciata all’arbitrio del più forte o del più astuto.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n55" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13414" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13415"><ref rend="bold">286. gli asili</ref>:  le chiese, i conventi, i castelli, i palazzi dei signori, ove i delinquenti, come vedremo altre volte nel romanzo, potevano rifugiarsi e trovare impunità.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n56" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13772" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13774"><ref rend="bold">316. il loro titolo</ref>:  quello di birri.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n57" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13838" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13853"><ref rend="bold">321-322. L'uomo... alleati e compagni</ref>:  è la prima massima che il M. espone nel suo romanzo. Andando avanti nella lettura, molte altre ne incontreremo, tutte chiare, nitide, penetranti, dettate da saggezza antica e insieme da spirito illuminato e moderno, frutto di studio psicologico attento ed emanazione di un’anima pensosa degli uomini e delle loro vicende. E in queste massime che il M. sembrerà, per così dire, fissare per l’eterno quel suo saper guardare pacato, e insieme solenne, tutti gli aspetti della realtà, quel suo saper frugare, con severità e compatimento ad un tempo, in tutti gli uomini, i buoni e i cattivi, i deboli e i prepotenti, i furbi e gli stolti.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n58" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13897" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13907"><ref rend="bold">325-326. immunità..., privilegi..., esenzioni</ref>:  immunità, dispense di gravami civili o fiscali; privilegi, eccezioni alla legge per il proprio interesse; esenzioni, da obblighi vari e, in particolare, da imposte.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n59" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14011" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14013"><ref rend="bold">335. nelle campagne principalmente...</ref>:  osserva con quanta accortezza, ed insieme con quanta naturalezza, il M., dopo aver spaziato in lungo e in largo su quegli che gli appaiono i mali peggiori del Seicento — e da ultimo su le maestranze, le confraternite, le corporazioni, e le leghe, fra le quali ne aveva trovata, con meraviglia, anche una dei medici, di gente cioè che dovrebbe essere aperta verso tutti, per quel minimo di umanità che non può mancare in una tale professione —, con quanta accortezza e naturalezza, dicevamo, dopo la lunga digressione, il M. ci riporta nelle campagne, ci parla di un certo nobile dovizioso e violento, che col suo stuolo di bravi, sopra una popolazione di contadini esercita un potere a cui nessuno può opporsi. Eccoci, dunque, ritornati al nostro paesetto, ai nostri personaggi, che già conosciamo o direttamente o di riflesso, e quindi al nostro don Abbondio; del resto tutto l’ultimo capoverso sulle caste, sulle maestranze, sulle leghe ecc., contribuisce proprio ad introdurre la spiegazione del motivo di fondo per cui don Abbondio si era fatto prete.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n60" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14078" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14081"><ref rend="bold">341. gli anni della discrezione</ref>:  gli anni del giudizio: di un giudizio, cioè, sicuro e responsabile delle proprie scelte e decisioni.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n61" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14086" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14091"><ref rend="bold">342. come un vaso di terra cotta...</ref>:  forse è la similitudine più nota di tutti i Promessi Sposi, passata ormai in proverbio. In essa due elementi, soprattutto, si devono osservare: da un lato, la capacità di riassumere Finterà precedente analisi della società del Seicento, in cui i deboli e i pacifici erano alla mercé dei violenti e dei prepotenti; dall’altro, l’indulgente comprensione del M. verso il suo personaggio, che il destino ha posto a vivere in un mondo che non era fatto per lui.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n62" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14110"><ref rend="bold">344. parenti</ref>:  genitori, nel senso latino che troveremo altre volte. Dunque don Abbondio nel farsi prete aveva soltanto «ubbidito» ai genitori : nessuna vera vocazione c’era stata in lui verso i «nobili fini del ministero». Ma questo ubbidire non era stato forzato — come, vedremo, avverrà per la monaca di Monza —, ma era avvenuto di buon grado: cioè, come si dice subito dopo, in seguito ad un calcolo di vantaggi puramente materiali. Già, dunque, in questa scelta primigenia interviene l’atteggiamento calcolatore di don Abbondio: un atteggiamento che non gli mancherà mai, anche se non sempre gli darà i frutti sperati.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n63" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14216" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14218"><ref rend="bold">352. Il suo sistema...</ref>:  in questo «sistema» di don Abbondio, è stato osservato dai critici, il M. ha messo buona parte del suo carattere di uomo onestamente e profondamente contemplativo, che si sente inetto alla vita pubblica e che ha un amore senza limiti per la vita solitaria, in un tranquillo isolamento da tutto e da tutti. In una lettera all’amico Fauriel una volta il M. scrisse: «Noi viviamo nella più grande solitudine, tremanti di paura tutte le volte che sentiamo una vettura scorrere per la corte, perché potrebbe essere un qualche importuno che viene a rapire a noi la nostra giornata, per disfarsi della sua». Allora, concludendo, ha proprio ragione chi dice che il sistema di vita di don Abbondio — quale qui è appena accennato e poi per tutto il romanzo verrà costantemente ritratto — è riuscito un capolavoro anche perché il M. stesso, sia pure con una condotta tanto più nobile e con idealità ben più elevate, lo praticava nella realtà della sua quotidiana esistenza.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n64" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14496" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14499"><ref rend="bold">375. d'essere un po' fantastico...</ref>:  dopo tante considerazioni serie, ritornano il sorriso e l’ironia. Ed è giusto che sia così, ora che lo scrittore ci presenta un don Abbondio che si intestardisce di fare, anche lui, quando non c’è pericolo, il duro e il prepotente, e vuol dimostrare di essere, anche lui, qualcuno.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n65" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14568" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14572"><ref rend="bold">381. la ragione e il torto...</ref>:  altra famosa sentenza, espressa con l’abituale sereno distacco che il M. ha sempre quando, come qui, è in atteggiamento di commentatore. La sentenza è anche rivelatrice di quell’amara sfiducia, tutta manzoniana, nelle cose degli uomini: anche, e soprattutto, quando essi vorrebbero fare giustizia. A commento si potrebbe leggere un’altra gustosissima pagina del M. nel discorso Del romanzo storico, ove è narrato l’aneddoto di un giudice, il quale, trovandosi a dirimere una questione fra due litiganti, ascoltato il primo dette ragione a lui, ma ascoltato il secondo dette ragione anche a questo. Però «c’era lì accanto un suo bambino di sette o ott’anni, il quale, giuocando pian piano con non so quali balocchi, non aveva lasciato di stare anche attento al contradditorio, e a quei punto, alzando un visino stupefatto, non senza un certo che di autorevole, esclamò: ma babbo non può essere che abbiano ragione tutt’e due. Hai ragione anche tu, gli disse il giudice».</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n66" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14677" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14680"><ref rend="bold">390. una sua sentenza prediletta</ref>:  ma questa, potremmo aggiungere, non è sentenza ' manzoniana ’: fu di un illuso, la cui illusione è ormai crollata per sempre nell’incontro coi bravi. Ma al di là dell’ironia che dalla sentenza si manifesta, si badi, ancora, alla capacità del M. nel riportare il discorso a ciò che gli preme: la ripresa e la conclusione del racconto.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n67" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14712" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14715"><ref rend="bold">393. i miei venticinque lettori</ref>:  l’espressione, ormai divenuta d’uso comune, tanto è arguta la sua finezza, ha anche, nella condotta del romanzo, un notevole valore, in quanto serve ad avvicinare lo scrittore al lettore. Questi si sente, per così dire, chiamato dall’autore a partecipare di persona al suo impegno di osservatore e di critico: da qui l’aria di familiarità che emana da ogni pagina del romanzo.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n68" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14785" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14788"><ref rend="bold">399. Se Renzo si potesse...</ref>:  ha inizio il primo soliloquio di don Abbondio e dell’intero romanzo. Altri ancora ne troveremo, in particolare dello stesso don Abbondio e di Renzo. In tutti il M. rivelerà un’arte sapiente, cui non sfugge nessun palpito del cuore. Si noti qui, per esempio, la naturalezza del terrore, che fa sfociare l’impaccio di pochi istanti prima nella stizza grottesca: «Son io che voglio maritarmi?», per concludersi nell’amaro mea culpa: «Se avessi pensato...».</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n69" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15109" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15113"><ref rend="bold">423. che già teneva in mano</ref>:  la frase non è superflua, ma dice e fa vedere: fretta, tremito, ansia, terrore... quasi i bravi lo stessero inseguendo... quasi il porto sicuro fosse ancora tanto lontano... Così è, subito dopo, col fremito di quei due verbi brevi e accentati: «aprì, entrò», e poi con la gran cura di quel «richiuse diligentemente». Si ha la sensazione che il M. sia lì, insieme con noi, attento a spiare e sorridere alle spalle del povero prete.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n70" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15128" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15129"><ref rend="bold">425. Perpetua! Perpetua!</ref>:  ecco chi è la «compagnia fidata», di cui ha bisogno don Abbondio, la sua unica persona fidata. Perpetua è la serva del curato; una serva, però, che sa ubbidire e comandare, perché, come vedremo, possiede proprio le doti che il suo padrone non ha: acutezza d’intuito, buon senso, prontezza nelle decisioni. Per questo, più volte, essa assolverà sul piano umano, come su quello artistico, una funzione complementare rispetto a don Abbondio. — Riguardo al nome Perpetua — raro e singolare nel passato, ma ormai, per merito del M., divenuto designazione per antonomasia di tutte le serve dei parroci — si è molto discusso sulla fonte che l’abbia suggerito allo scrittore: ma nessuna ipotesi soddisfa abbastanza. La verità si dovrà forse ricercare in questa maliziosa insinuazione del Belloni? «Vedete combinazione: Perpetua, rimasta da maritare ' per non aver mai trovato un cane che la volesse ’ portava il nome duna santa che... è alta protettrice delle donne maritate!».</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n71" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15198" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15201"><ref rend="bold">431. l'età sinodale dei quaranta</ref>:  il sinodo (dal gr. synodos = convegno) è, in generale, l’adunanza dei sacerdoti indetta dal vescovo. Era prescrizione dei sinodi diocesani che le donne a servizio in casa di preti avessero più di quarant’anni.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n72" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15229" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15233"><ref rend="bold">433. come dicevan le sue amiche</ref>:  questo pettegolezzo delle amiche darà luogo ad una delle scene più vivaci del cap. Vili.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n73" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15309" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15310"><ref rend="bold">441. Niente, niente</ref>:  ma che voglia, invece, di dir tutto, anche se la prudenza non cessa di ordinare: «niente!». Ben presto però il bisogno dello sfogo prenderà il sopravvento, e i nuovi «niente» suoneranno ben più deboli dei primi: «Quando dico niente, o è niente, o è cosa che non posso dire». E con questo don Abbondio ha già cominciato la sua confessione!</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n74" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15469" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15474"><ref rend="bold">458-459. con le mani arrovesciate sui fianchi...</ref>:  è l’atteggiamento che più ricorderemo di Perpetua: una posa da battaglia e di vittoria. Atteggiamento Certamente un po’ sforzato e dozzinale, ma che, assecondando con realismo deciso parole altrettanto decise, magistralmente conclude tutti i precedenti sforzi per sapere cos’è accaduto e, nello stesso tempo, esprime anche un’affettuosa partecipazione alla pena del padrone. Sarà Perpetua stessa a dirlo: «se ora voglio sapere è per premura, perché voglio poterla soccorrere...»: e noi non abbiamo motivo di metterne in dubbio la sincerità.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n75" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15631" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15633"><ref rend="bold">477. il miserabile caso</ref>:  la definizione lacrimosa ti fa vedere il povero prete col terrore ancora negli occhi; ma ti fa vedere anche il sorriso malizioso del narratore che, nonostante tutto, non riesce più a far la faccia seria col suo personaggio.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n76" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15685" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15686"><ref rend="bold">482. Delle sue!...</ref>:  dopo l’istintiva esplosione Perpetua, lì per lì, sembra non sapere neppure lei come dipanar la matassa: «Ma come farà, povero signor padrone?». Però l’incertezza è d’un attimo solo, perché subito lei, sì, l’avrebbe bene il suo «povero parere» da dare.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n77" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15815" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15818"><ref rend="bold">495. io direi, e dico...</ref>:  il periodo, specie qui, si sviluppa per forme asintattiche e che sembrano nascondere un certo impaccio. Ma Perpetua il suo parere lo esprime e ribadisce ben chiaramente con la sua parlata di donna del popolo, che non sa di lettere, ma che ha buon senso e decisione. — Un’osservazione merita, in particolare, quell’accenno all’arcivescovo: un «sant’uomo», sì, ma «uno di polso, che non ha paura di nessuno...»: quanto diverso, pensa Perpetua, dal suo padrone! Il quale un giorno, proprio di fronte a quel sant’uomo, dovrà ricordarsi con amarezza dei pareri della serva.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n78" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15846" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15849"><ref rend="bold">498. una schioppettata nella schiena</ref>:  è stato, è e resterà sempre l’assillo più terribile per don Abbondio e l’elemento determinante della sua condotta. Di fronte ad una simile prospettiva, che la perversità dei tempi poteva facilmente trasformare in realtà, don Abbondio non ubbidisce ad alcun’altra voce che a quella della paura: e per lui i suggerimenti del buon senso — «le schioppettate non si danno via come confetti» — non saranno che «baggianate».</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n79" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15950"><ref rend="bold">508. baggianate</ref>:  sciocchezze, cose da babbei. Il termine, che troveremo altra volta ma con altro significato, deriverebbe da una fava baiana, fava di Baia: una varietà di fava piuttosto grossa e scipita, e quindi facilmente implica un senso dispregiativo.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n80" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_16004" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16015"><ref rend="bold">513-514. a pensarci a me... a me</ref>:  è il solito ritornello dell’egoista: lui e solo lui è l’oppresso, attaccato da tutti; lui, il galantuomo: «a un galantuomo par mio!».</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n81" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_16027" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16032"><ref rend="bold">516. questo le rimette sempre lo stomaco</ref>:  è l’ultimo consiglio del buon senso pratico della contadina lombarda: ma per il suo padrone, ora, «ci vuol altro!».</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_cap1-n82" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_16095" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16096"><ref rend="bold">522. e disparve</ref>:  è come il calar della tela sul palco di un teatro. E qualcosa di teatrale ha veramente quest’ultima scena, con quell’affannoso lamento «e domani com’andrà?», con quel salir per la scala e fermarsi sulla soglia di camera, con quel voltarsi a dire «per amor del cielo!» in tono lento e solenne... È una teatralità in cui il comico si mescola all’elegiaco, la satira alla compassione: il suggello più umano ed artistico che si potesse pensare per questa giornata di don Abbondio.</note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
