<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Natalino Sapegno e Gorizio Viti (1995)</title>
        <respStmt>
        <resp>Supervisione codifica</resp>
          <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
         <respStmt>
          <resp>Codifica</resp>
          <persName corresp="ER">Viti-Sapegno</persName>
          </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
      <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2023</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Natalino Sapegno e Gorizio Viti</title>
          <editor>Sapegno, Natalino</editor>
          <editor>Viti, Gorizio</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Le Monnier</publisher>
          <date>1995</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1. </p> 
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Viti_Sapegno_intro">
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n1" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10000"><ref rend="bold">INTRODUZIONE </ref>Nell'Introduzione l’autore espone la genesi della sua opera. Questa sarebbe nata dall’interesse che un giorno il M. provò nel leggere, da un «dilavato e graffiato» autografo del Seicento, certi «fatti memorabili» accaduti a gente del popolo, «gente meccaniche, e di piccol affare». Si era proposto, in un primo tempo, di trascrivere quella storia perché gli era parsa «bella», «molto bella»; ma poi la difficoltà di decifrare certi «scarabocchi» e il disgusto per quello stile barocco, tanto ricercato e noioso quanto sguaiato e scorretto, lo avevano indotto a prendere dall’Anonimo secentista soltanto «la serie dei fatti» e a rifarne di suo «la dicitura». L'Introduzione, dunque, è costituita di due parti: la prima è la trascrizione dell’inizio del supposto «scartafaccio»; la seconda è l’esposizione del ragionamento dell'autore, insieme con la scherzosa allusione che, in fondo, la storia del manoscritto è tutta un’invenzione. Si può dire che queste pagine introduttive costituiscono la presentazione, in una sintesi ironica e insieme ragionata, dei principi essenziali a cui s’ispirerà la poetica de I Promessi Sposi: quale storia narrare, quale posizione tenere di fronte al Seicento, quale forma di scrittura usare: tutto nella visione cristiana della vita, sentita come eterno dramma di lotta tra il bene e il male, e misterioso intervento dell’azione redentrice della Provvidenza.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n2" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10001" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10003"><ref rend="bold">1. L'Historia si può...</ref>:  in questa prima pagina, composta dal M. in perfetto stile secentesco, l’Anonimo viene ad esprimere i seguenti concetti: «La storia è come una guerra contro il tempo, in quanto chiama a nuova vita fatti ed eroi del passato. Ma gli storici non si curano che delle più splendide gesta e dei più grandi personaggi. Ad altezze di tal genere io non penso di potermi sollevare; e perciò, avendo avuto notizia di cose memorabili accadute a gente umile, di queste io intendo fare il racconto. Si assisterà ad azioni portentose, di malvagità e di virtù: ad atti di bontà angelica si vedranno opposte operazioni diaboliche. E davvero, pensando agli illustri personaggi che governano le nostre terre, dal re Cattolico nostro Signore al Governatore ai Senatori ai Magistrati, che tutti insieme si adoperano a vantaggio dei sudditi, non si potrebbe trovare altra causa di tante malvagità e sevizie che l’intervento del demonio. Ora, nel trascrivere questi fatti, accaduti al tempo della mia giovinezza, per comprensibili motivi tacerò nomi di personaggi e di località. Questo niente toglierà alla completezza del racconto, essendo i nomi 'se non puri purissimi accidenti...’».</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n3" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10016" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10022"><ref rend="bold">2. gl'anni... cadaueri</ref>:  è una delle immagini tipiche dello stile del Seicento, tutto basato su ampollosità e concettini, su figure stravaganti ed espressioni frondose, su antitesi ricercate e ritmi solenni: il repertorio barocco, dunque, al gran completo. Infatti, non vi manca neppure la precisa grafia di allora: h iniziali (Historia, horrori), t per z (Relatione), v per u e viceversa (cadaueri); raddoppiamenti di consonanti (deffinire) e di vocali (occhij); uso frequentissimo e ingiustificato di maiuscole (Arringo, Palme, Allori...) ecc. ecc. Nella perfezione di questo rifacimento dello stile del Seicento è la prima nota polemica del romanzo: la condanna di quanto di sfarzoso, di vuoto, di retorico c’era in quella civiltà, e in primo luogo in quella letteratura, che al M. appare, per stile e idee, l’opposto della vera letteratura. Egli vuole uno stile semplice, vivo, che corrisponda al vivere reale degli uomini. Sarà, questa, la sua «dicitura».</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n4" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10039" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10040"><ref rend="bold">4. gl'illustri Campioni</ref>:  gli storici famosi, i quali non trattano altro che delle imprese dei grandi: Imperatori, Papi, Re, Principi... Tutto il resto, cioè il popolo, rimane muto, assente in quelle storie: le sue aspirazioni, i suoi dolori, sepolti per sempre. Qui c’è già la seconda nota polemica: la condanna dell’esaltazione dei potenti, che soffocano l’esistenza degli umili. La voce del M. sarà sempre in difesa della dignità della persona umana, di qualunque persona. Anzi, gli umili soprattutto egli chiamerà a dar vita alla storia e in questa storia farà vedere come proprio da essi scaturiscano, il più delle volte, i pensieri e le azioni più nobili. Nel Discorso sopra alcuni punti della storia longobardica in Italia, il M. ha alcune espressioni che sono altamente significative a questo riguardo: «I cronisti del medioevo raccontano per lo più i soli avvenimenti principali e straordinari, e fanno la storia del solo popolo conquistatore, e qualche volta dei soli re e dei personaggi primari di quel popolo». E aggiunge: «un’immensa moltitudine d’uomini, una serie di generazioni, che passa sulla terra, sulla sua terra, inosservata, senza lasciarci traccia, è un triste ma importante fenomeno». Col sentire nel popolo un protagonista essenziale della storia, e col chiamarlo a protagonista del suo romanzo storico, il M. dà inizio ad un nuovo corso della letteratura italiana, rimasta fin dalle sue origini sostanzialmente aristocratica e lontana dalla partecipazione al mondo dei miseri e dei vinti. Poi, anche in virtù della fondamentale influenza dei Promessi Sposi, questo grande tema di un romanticismo realistico e cristiano troverà la sua fioritura più rigogliosa nel verismo del secondo Ottocento. — fanno messe di Palme e d’Allori: raggiungono tanta gloria. L’ironia è più che manifesta; e sempre ironico resterà l’atteggiamento dell’autore per tutto il passo secentesco.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n5" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10052" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10055"><ref rend="bold">5. solo che le sole</ref>:  è un bisticcio barocco. Bastava «solo», oppure «sole». La semplicità non era, davvero, dote del XVII secolo; sarà dote del M.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n6" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10076" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10081"><ref rend="bold">7. coll'ago finissimo... i fili d'oro...</ref>:  è tutto uno sbocciare d’immagini: l’una più goffa dell’altra. Non ne segnaleremo più, che altrimenti dovremmo segnalare quasi ogni parola. Notiamo invece una bella sgrammaticatura, o solecismo come più avanti la chiamerà l’autore, la quale del resto non resterà sola: dice trapontare i fili, mentre si dovrebbe dire trapontare coi fili, perché trapontare significa ' ricamare ’.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n7" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10094" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10096"><ref rend="bold">8. alla mia debolezza</ref>:  nuova ironia del M. (non certo dell’Anonimo!) che si finge incapace di giungere a così sublimi vette della storia.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n8" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10109" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10112"><ref rend="bold">9-10. labirinti de' Politici maneggi</ref>:  gl’intrighi politici. — Oricalchi: trombe di guerra. Le parole solenni e sonore «il rimbombo de’ bellici Oricalchi» fanno un endecasillabo e nascondono un sorriso. Nel romanzo non mancheranno pagine di operazioni belliche e di maneggi politici: nelle une e nelle altre l’arte del M. non sarà inferiore a quella delle pagine, tanto più numerose e gradite al poeta, che racconteranno le vicende della povera gente.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n9" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10148" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10150"><ref rend="bold">13.	schietta e genuinamente</ref>:  schiettamente e genuinamente; l’uso di coppie di avverbi con una sola desinenza in -mente è un’eleganza spagnolesca; queste forme avverbiali, diffuse dapprima in tutte le lingue romanze, erano scomparse dall’italiano dopo il Duecento. Anche subito dopo c’è un’altra eleganza barocca in quel pomposo arrotondamento del periodo ottenuto con l’inutile sinonimo: «ouuero sia Relatione». È naturale che tutte queste eleganze, nelle mani del perfetto imitatore dello stile secentesco, si risolvano in altrettanti motivi caricaturali dello spagnolismo vuoto e borioso.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n10" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10160" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10162"><ref rend="bold">14.	in angusto Teatro</ref>:  la Lombardia, spazio certamente «angusto» a paragone degli altri immensi domini del re di Spagna.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n11" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10187" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10188"><ref rend="bold">16.	nostri climi</ref>:  nostri paesi, il ducato di Milano.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n12" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10191"><ref rend="bold">17. l'amparo</ref>:  protezione, dominio; è uno spagnolismo.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n13" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10193" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10253"><ref rend="bold">17-22. Re cattolico... nobilissimo Cielo</ref>:  serie d’immagini iperboliche, tipicamente barocche, collegate argutamente a formare davvero «un nobilissimo Cielo»: il Re è il sole che non tramonta mai; il Governatore, lume riflesso, è luna giammai calante; i Senatori stelle fisse; i Magistrati pianeti erranti... L’ironia investe tutti, specie i più meschinelli, i magistrati, di cui non ci mancherà la riprova che sono «erranti». Ma l’ironia, com’è facile capire, è del M. che, sfruttando fin d’ora l’espediente dell’Anonimo, preannunzia così uno dei motivi di fondo del romanzo: la condanna di quel mondo di potenti orgogliosi e presuntuosi, nei quali alla sonora grandigia dei titoli fa riscontro la più disastrosa inettitudine di governo e la più ottusa insensibilità morale. Naturalmente il buon secentista non sa nulla d’ironia, né su lo stile né su le cose; egli ha messo soltanto un grand’impegno a rendere il doveroso tributo d’omaggio e d’adulazione verso i signori: anzi, per essere uomo di quel secolo, è stato modesto: ne vedremo di peggio.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n14" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10299" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10304"><ref rend="bold">26. occhij d'Argo e braccj di Briareo</ref>:  cento gli uni e gli altri, come narra la mitologia. — si vanno trafficando per li pubblici emolumenti: si adoperano per il pubblico bene. Ma questa sarebbe l’interpretazione dell’Anonimo. Quella del M. è un’altra, e tutta il contrario: si danno da fare per il proprio vantaggio. Il doppio senso della frase incomincia a mettere in luce lo sdoppiamento di personalità, e quindi di interventi, di critiche, di polemiche, che l’invenzione dell’Anonimo procurerà allo scrittore, in un giuoco malizioso d’atteggiamenti e di significati. Naturalmente l’espediente dell’Anonimo non si limita a questo; basterebbe osservare come esso ha già contribuito con questa pagina barocca — che ha il sapore del documento storico, o, come si suol dire, della «stampa secentesca» — ad accentuare quella critica del secolo XVII che è nei propositi artistici e morali del romanziere.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n15" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10342" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10346"><ref rend="bold">29-30. con rendersi tributarij delle Parche</ref>:  morendo. Metafora macchinosa, in armonia con tutte le altre. Si sa che le Parche (Cloto, Lachesi, Atropo) presiedevano alla vita e alla morte dell’uomo.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n16" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10370"><ref rend="bold">31. generaliter</ref>:  genericamente, senza precise indicazioni.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n17" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10374" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10376"><ref rend="bold">32.	questa sij imperfettione</ref>:  non lo è; ma per ragioni a cui non pensa il secentista, ma pensa il M. L’Anonimo tace nomi di persone e di luoghi per prudenza; il poeta li tacerà perché all’opera d’arte possono essere ingombro e limite.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n18" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10427" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10429"><ref rend="bold">36. puri purissimi accidenti...</ref>:  il periodo s’interrompe proprio nel bel mezzo di così classicheggiante sostenutezza, e quando era stata portata in campo addirittura la sapienza dei filosofi. E s’interrompe con un termine famoso, «accidenti», tipico di quella filosofia aristotelica che imperava nel Seicento, e col quale si indicavano elementi puramente esteriori e transitori, in contrapposizione alle «sostanze» (Vedi la n. 325 del Cap. XXXVII). La parodia di quel mondo culturale è già condotta con uno spasso vivissimo e accresciuta dalla maliziosa interruzione. Senza dire che il termine «accidenti» implica scherzosamente anche ben altro senso: un senso che fa tutt’uno con la noia che quel manoscritto ha incominciato a dare all’autore e al lettore!</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n19" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10440" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10447"><ref rend="bold">37-38 questa storia da... autografo</ref>:  questo espediente del manoscritto antico, che serve da fonte storica, è piuttosto comune nelle narrazioni fantastiche. Ricordiamo che di tale trovata si era servito, fra gli altri, Walter Scott, il famoso romanziere scozzese, grande diffusore del romanzo storico. In Italia, alcuni decenni prima del M., si erano appellati a manoscritti antichi Vincenzo Cuoco nel Platone in Italia, e Alessandro Verri nelle Avventure di Saffo poetessa di Lesbo. Forse più degli autori quasi contemporanei, influirono sulla determinazione del M. due poeti lontani, ma sprizzanti di fantasia e d’ironia: l’Ariosto, che per il suo Orlando Furioso diceva di aver trovato le testimonianze di Turpino, e il Cervantes, che per il suo Don Chisciotte finse di aver tradotto dall’immaginario arabo Cide Hamete Benengeli.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n20" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10565" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10580"><ref rend="bold">47-49. com'è dozzinale... sgangherati</ref>:  c’è qui, e più avanti si riprende e si completa, un commento delle due pagine secentesche. Il M., per merito dell’Anonimo, si fa dunque critico dell’opera sua o, meglio, fa la critica alla letteratura del Seicento. — Idiotismi: espressioni particolari. — frasi della lingua: frasi italiane.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n21" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10607"><ref rend="bold">51. eccitar maraviglia</ref>:  in questo stava l’essenza dell’arte per gli scrittori del Seicento. Giambattista Marino, il più celebre poeta del secolo, aveva cantato: «È del poeta il fin, la maraviglia».</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n22" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10625" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10626"><ref rend="bold">52.	rettorica discreta</ref>:  cioè, non l’ampollosa oratoria e la vacua declamazione, ma una retorica fine e di buon gusto che sa dare calore umano alla scena e armonia musicale all’espressione. Cioè un’arte letteraria spontanea e controllata ad un tempo.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n23" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10698" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10700"><ref rend="bold">58. in questo paese</ref>:  in Lombardia. Non che il resto dell’Italia fosse molto diverso da questa regione (anche se altrove hanno vissuto e scritto un Galileo, un Sarpi, ecc.); ma il M. pone l’accento sulla Lombardia per l’influsso dannoso che egli attribuisce alla dominazione spagnola nei riguardi della cultura italiana. Osserviamo che il giudizio tanto negativo che il M. dà della letteratura e della civiltà interna del ’600 è conforme all’interpretazione critica che di quel secolo dette in generale la storiografia romantica dell’Ottocento. Il De Sanctis, per esempio, che di tale interpretazione sarebbe stato il massimo esponente, scrisse, fra l’altro, che il mondo secentesco è «un mondo ipocrita e inquisitoriale, dove la vita religiosa e sociale fuori della coscienza è meccanizzata e immobilizzata in forme fisse e inviolabili», un mondo quindi in cui «l’arte intiSichisce», perché mondo «mantenuto nelle apparenze, rimbombante nelle frasi, non sentito, non meditato, non ventilato e rinnovato. [...] Il tarlo della società era l’ozio dello spirito, una assoluta indifferenza sotto quelle forme abituali religiose ed etiche. [...] La letteratura era a quella immagine, vuota d’idee e di sentimenti, un giuoco di forme, una semplice esteriorità» (Storia della letteratura italiana, 1870-71). Naturalmente il giudizio sul Seicento ora è notevolmente mutato per l’apporto di nuovi e più approfonditi studi; ma dell’interpretazione ottocentesca occorre sempre ricordarsi nel seguire la lettura del romanzo.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n24" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10701" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10720"><ref rend="bold">58-60. In vero... stravaganze</ref>:  il tono ironico ricopre una verità di grande importanza: la condanna delle malizie e del manierismo di tanta parte della letteratura contemporanea e antecedente. Il M. ebbe la coscienza di contribuire all’affermazione di un gusto poetico nuovo, basato sulla concretezza dei fatti e sulla chiarezza dell’espressione. In queste parole, quindi, si è sentita giustamente l’eco di un pensiero famoso della Lettre à M. Chauvet: «l’essenza della poesia non consiste nell’invenzione degli episodi, perché tale invenzione è ciò che di più facile e volgare esiste nella vita dello spirito» (1820).</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n25" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10762" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10782"><ref rend="bold">63-65. in quanto storia... molto bella</ref>:  perché, come vedremo, non si tratterà solo di vicende dei poveri uomini, ma di misteriosi, decisivi interventi della mano di Dio. Si osservi comunque la sorridente modestia dello scrittore: bella la «storia» finché si vuole, ma «in quanto storia». Come trama e soluzione dei fatti, vuol dire: non come libro, che su quella storia egli riuscirà a comporre.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n26" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10799" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10800"><ref rend="bold">66. la dicitura</ref>:  lo stile; e quindi, in primo luogo, la lingua. La questione della lingua, il problema cioè di quale lingua dovessero usare i letterati italiani, fu, com’è noto, una delle più dibattute del primo Ottocento.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n27" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10820" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10826"><ref rend="bold">68-69. con un'ingenuità... medesimo</ref>:  ingenuità qui ha il senso di sincerità. Perciò, siccome il M. nella sua modestia valuta ben poca, o nulla, l’importanza del libro, vuol dire che nulla è la sincerità dell’origine che ha qui descritta. Quindi: tutto è stato una malizia, un’invenzione. Un modo garbato e sorridente per dirci di non credere a tutto ciò che fin qui ci ha raccontato: e per dirci anche che quelle due pagine secentesche sono opera sua. — Nonostante l’impegno del M. a farci capire che i Promessi Sposi sono invenzione sua e basta, più volte nel passato si è cercato di rintracciare la genesi del romanzo in opere dei secoli precedenti. Ma si è trattato di tentativi di scarso o nessun valore. Recentemente G. Getto ha scoperto numerose analogie fra il romanzo del M. e quello del secentista vicentino Pace Pasini, Historia del cavalier perduto (Venezia, 1644), ed è giunto a supporre che proprio il Pasini possa essere l’Anonimo autore da cui il M. dice di avere attinto la sua storia (In «Lettere italiane», aprile-giugno 1960). Ma altri critici escludono ogni correlazione, se non proprio con la trama dei fatti, con l’identità del secentista; e quindi per loro l’Anonimo del M. resta tale.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n28" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10863" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10865"><ref rend="bold">72-73. frugar nelle memorie...</ref>:  incontreremo sempre un M. attento indagatore del Seicento: uomini, vicende, usi, costumi, condizioni sociali, ecc. saranno sempre oggetto di coscienziose indagini in conformità del gusto squisitamente storico del narratore. «Io fo quello che posso per penetrarmi dello spirito del tempo che devo descrivere, per viverci», scriveva in una lettera all’amico Claudio Fauriel nel 1822. Tutto questo però non vuol dire che la sua ricostruzione di quel secolo sia perfettamente rispondente alla realtà. Sarebbe stato impossibile, perché è ricostruzione artistica e poetica, e quindi essenzialmente personale: è storia idealizzata e vivificata dall’azione dello scrittore. Si aggiunga poi che il M., come avremo modo di osservare a suo tempo, non ha potuto usare sempre documenti fedeli e imparziali.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n29" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10934" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10938"><ref rend="bold">78. citeremo... testimonianze</ref>: 	in	modo particolare il Ripamonti. Queste citazioni, destinate a «procacciar fede alle cose», contribuiranno a dare maggior solidità storica all’opera; la quale è appunto romanzo storico, in quanto del fatto storico è, ad un tempo, rappresentazione vera e trasfigurazione fantastica.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n30" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_11042" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11062"><ref rend="bold">88-90. siamo andati... anticipatamente</ref>:  il M. fu sempre attento studioso della lingua, specialmente negli stessi anni in cui componeva la prima stesura del romanzo (1821-1823), e poi mentre preparava la prima edizione (1827) e la seconda (1840-42). Generalmente si è pensato che qui il M. voglia alludere al libro Sentir messa, pubblicato soltanto molti anni dopo la sua morte. Il Caretti, dato che il Sentir messa fu composto nel 1836, pensa che il M. si riferisca ad uno scritto precedente, messo insieme ma non completato fra il 1823 e il 1824 e andato poi distrutto con altre carte.</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n31" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_11056"><ref rend="bold">89. contingenti</ref>:  eventuali; rafforza con un certo sussiego, e non senza sorriso, «possibili».</note>
        <note xml:id="Viti_Sapegno_intro-n32" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_11107" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11171"><ref rend="bold">93-98. mettendo due critiche... a spasso</ref>:  modo arguto vivacissimo che personificando, per così dire, le critiche, riversa tutta la carica d’ironia sui critici, ohe tanto spesso si contrastano e si combattono con argomenti a non finire e col risultato di neutralizzarsi a vicenda. 102-106. Veduta... d’avanzo: l'lntroduzione finisce così con un discorso serio e nello stesso tempo garbatamente scherzoso. Il suo tono pacato avvia pianamente alla lettura della «bella» storia. Ma già conosciamo non poco di questo libro e del suo autore: una visione pensosa del mondo, un impegno	storico attento, una polemica pronta e vivace, una saggezza serena, uno stile semplice e armonioso. — Nella «Appendice Prima», costituita da un’antologia di pagine del Fermo e Lucia, è riportata parte della prima Introduzione che il M. scrisse per questo romanzo; in nota si danno anche alcune notizie sulle altre Introduzioni che furono successivamente composte dall’Autore.</note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
