<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Angelo Stella-Cesare Repossi (1995)</title>
        <respStmt>
        <resp>Supervisione codifica</resp>
          <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
         <respStmt>
          <resp>Codifica</resp>
          <persName xml:id="FP">Filippo Pelacci</persName>
          </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
      <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2023</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Angelo Stella, Cesare Repossi</title>
          <editor>Angelo Stella</editor>
          <editor>Cesare Repossi</editor>
          <pubPlace>Torino</pubPlace>
          <publisher>Einaudi-Gallimard</publisher>
          <date>1995</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
    <p>Introduzione, cap. 1</p>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Stella-Repossi_cap1">
        <note xml:id="Stella-Repossi_cap1-n1" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10001" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16095"><ref rend="bold">Quel ramo del lago di Como... e orna vie più il magnifico dell’altre vedute</ref>:  l’attacco del romanzo, disteso nella descrizione minuziosa del paesaggio, ha sempre attirato e impegnato lettori e critici. I primi perché si sentono come distratti da quella che appare una iniziale digressione, incancellabile tuttavia dalla memoria, non foss’altro per la confidenza verso un brano proposto dalla tradizione scolastica come modello di abilità figurativa 0 di arc...</note>
        <note xml:id="Stella-Repossi_cap1-n2" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10684" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16095"><ref rend="bold">Per una di queste stradicciole, tornava bel bello... e cosi fece anche quel giorno</ref>:  la lunga descrizione paesaggistica ha creato un clima di attesa che ora l’autore prolunga con l’entrata schiacciata’, dimessa e dislocata in attesa a chiusura del periodo, di don Abbondio (Il curato di... era il titolo del capitolo nel FL). Fa da seconda cornice, alla individuazione, geografica e sentimentale, dello spazio, quella, cronologica e subito storica, del tempo: la precisazione, dalla indeterminata «bella sera d’autunno anno 1628» di FL (I, I, 18) alla «sera del giorno 7 novembre», pone la «storia» fuori dal caso: «L'esattezza della data è imposta da alcuni fatti storici e da altri inventati che interverrano ben presto nel racconto, e cioè: il tumulto di San Martino (11 novembre) in cui si troverà coinvolto Renzo; la scadenza per questo stesso giorno della scommessa di don Rodrigo: e infine la prossimità di questa data al periodo d Avvento perla Chiesa Ambrosiana, periodo di nozze proibite su cui giocherà don Abbondio per il rinvio del matrimonio. L’accurata determinazione del giorno del mese e dell’anno risponde del resto al metodo compositivo del M. in ordine al tempo. Il romanzo ha una durata media. Si tratta di due anni circa [...]. D'altra parte la narrazione vera. propria delle vicende dei protagonisti ha una misura molto inferiore a quella dei due anni. Il racconto insiste in effetti su pochissimi giorni. Sono soltanto i giorni d'eccezione, i giorni delle svolte decisive a fermare l’attenzione di M. Il tempo che regola la vita dei personaggi non è dato dai mesi e dagli anni, ma dal singolo giorno. Il giorno costituisce dunque la misura fondamentale del ritmo narrativo manzoniano» (Getto). La passeggiata consueta, ritmata dagli imperfetti, ha un passo indolente, ripetitivo, come constatava il « macchinalmente» di FL I, I, 21. Il predicato è collocato tra le circostanze di spazio e di tempo, «tornava bel bello»: dove l’avverbiale («lentamente» ibid., 18), volutamente inerte, è da leggersi come spia di un sistema  di corrispondenze di personaggi: «e andava inscì bell bell come se fa» segna il passo di Giovannin Bongee (Desgrazzi, v. 8), il cui ‘sistema’ di vita, come ha dimostrato Dante Isella, era assai simile a quello di don Abbondio (Porta e Manzoni, Porta in Manzoni, p.197). La placida indifferenza del corpo contagia lo spirito («diceva tranquillamente il suo ufizio», « girati oziosamente gli occhi all’intorno »), ma il quadro non è, a ben vedere, sereno e innocente perché tale non poteva essere per il M. la figura di un prete che recita come un obbligo passivo o un passatempo l’ufficio divino, centro della vita spirituale dei sacerdoti e dei religiosi. In casa M. l’ufficio, pur nella forma ridotta, era detto anche dai laici, pratica non eccezionale a quei tempi, ma certo riservata a persone di forte spiritualità: donna Giulia recitava quotidianamente l’Ufficio della Madonna e il canonico Tosi, consigliere spirituale di tutta la famiglia, le fornì alcuni consigli «per prevenire i mali effettivi della recita per abito» e raccomandava: «Sempre guardatevi dalla materialità dell’abitudine, e dal contentar voi stessa coll’adempimento qualunque sia» (Lettere di Giulia Manzoni Beccaria, p. 101). Don Abbondio, pur autorizzato dalla prassi disciplinare del clero postridentino che prescriveva solo l'attenzione esterna, cioè formale nella recita, è certo intorpidito dalla «materialità dell’abitudine» e il M. lo sottolinea quando, poco dopo, lo raffigura, riscosso dal richiamo dei bravi, ridotto a sostegno del «libro, che gli restò spalancato nelle mani, comeS” un leggio» (30). La posa definisce una subordinazione particolarmente evidenziata rispetto a V, dove il povero curato rimaneva ancora soggetto attivo nel reggere il libro «spalancato e sospeso con ambe le mani». Don Abbondio appare placido e indifeso, ma in realtà è subito colto in difetto con lo strumento tagliente di una lieve ironia che sdrammatizza ma non assolve. Il M. ricorre a questo procedimento proprio nei momenti cruciali della sua riflessione e ne possiamo avere una conferma, tra le tante, confrontando il passo con una lettera al Tosi, da poco nominato vescovo di Pavia nella quale, attraverso il paradosso di un ministero negativo, traccia il suo ideale di pastore: «Le perdono d’essersi cacciato in capo di distruggere e di sterpare, di disperdere e di dissipare, d’edificare e di piantare: cose tutte che non hanno che far nulla col suo ministero [...] Le perdono di non aver mai saputo intendere quella massima, così chiara però, che a voler rimediare si fa peggio [...]» (10 luglio 1824, in Lettere, I, p. 364).</note>
        <note xml:id="Stella-Repossi_cap1-n3" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10996" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12355"><ref rend="bold">Il curato, voltata la stradetta... e tutt'e due gli s'avviavano incontro</ref>:  secondo un collaudato schema narrativo, che il M. trovava nei romanzi di Walter Scott ma anche nella tradizione italiana del poema cavalleresco o del melodramma, l’azione comincia con una sorpresa, colta quasi a caso a interrompere una lunga e silenziosa sequenza nell’intrico pulito e quieto delle vie. Appena bloccata l’immagine sulla «cosa», il ritmo si distende ancora nel primo piano che vi scopre «due uomini» e nella minuziosa descrizione dei particolari fisionomici e di abbigliamento che li fa essere «bravi». Il procedimento filmico, non certo nuovo, è tuttavia connesso da alcune parole che guidano «il lettore». Il verbo aspettare è usato nelle sue diverse possibilità semantiche: don Abbondio «non s’aspettava» (11) di trovare i bravi (livello soggettivo); i bravi invece erano «ivi ad aspettar» (26) proprio lui (livello oggettivo); la situazione si chiarisce quando il curato si accorge che «l’aspettato era lui». L'espressione finale diventa ancor più definitiva grazie all’uso dell’aggettivo, anzi qui del participio sostantivato, un costrutto caratteristico del M., messo in evidenza da Contini (La firma di Manzoni, ora in Ultimi esercizî ed elzeviri, Torino 1988, pp. 233-37), come strumento di «sostantivazione della qualità» (grammaticalmente risale alla parola sacra degli Inni: «i sopiti», «il Bramato», «l’Ucciso», La Risurrezione, VV. 30, 52, 59). La lunga digressione sul bravi (13-25), che interrompe l'abbrivio del narrato d’invenzione, colloca di forza il lettore nella dimensione storica «nel tempo di cui noi trattiamo » (25) ponendolo anche di fronte alla bivalenza di quel «noi»: plurale di mastà per il solo autore, o unione di scrivente e scrittore, del fittizio anonimo e del suo rifacitore? Lo scrupolo anche storico del M. si rivela anche in dettagli minimi, come la correzione «testimoni &gt; «testimonj» (17), che è ritorno non alla grafia di FL ma a quella della fonte. Così è rispetto della verità storica l’anteporre puel ma alle sanzioni, sia pure in tempi di legalità impotente. «le stesse minacce e le stesse prescrizioni» &gt; «le prescrizioni e le Minacce medesime» (19). All'obiezione (ricorrente in luoghi analoghi e ripetuta poi da critici troppo inclini a malumori crociani) del Tommaseo «Qui viene troppa lungaggine; bastava citare i fatti senza citare i decreti»; risponde il Russo, con un giudizio inequivoco: «il romanzo manzoniano è opera complessa, in cui i modi narrativi-lirici si alternano ai modi riflessivi-storici e qualche volta a quelli oratorii; complessità d'ispirazione che trova la sua unità in un accento sempre artistico. Anche in queste pagine non manca difatti il tono d'arte: quella sequela barocca di titoli è una satira sottile e tagliente di un governo tanto pomposo quanto impotente. Chi riporta quei documenti è un illuminato del pensiero del secolo XVIII e della rivoluzione francese, che irride a tutta la falsa civiltà di un regime di parvenza autoritaria; ed è anche un cristiano, un moralista, che si mostra sempre assai scettico sulle arti della politica e sulla “forza”, feroce e vana, che governa il mondo».</note>
        <note xml:id="Stella-Repossi_cap1-n4" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12356" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12914"><ref rend="bold">Egli, tenendosi sempre il breviario aperto... don Rodrigo nostro padrone la riverisce caramente»</ref>:  la violenza sospesa nel saluto di contatto fatico ma insieme iussivo «Signor curato» (29) accoglie e frena l’affrettato approccio cinesico, con lo scudo del breviario aperto, di don Abbondio, che affronta il suo turno dialogico non con una risposta ma con un'interrogazione che prosegue il suo silenzioso monologo. Le sue battute si susseguono in un abbassamento del tono: dalla domanda iniziale che implicita disposizione all’ubbidienza di fronte a una autorità non sdoppiata. («Chi mi comanda?» &gt; «Cosa comanda» 30), al tentativo di difesa («cioè» 31), all’implorazione («Ma [...] si degnino di mettersi nei miei panni») all’assenso vile (« Ma lor signori son troppo giusti» 32); quelle dei bravi in una ascesa argomentativa consequenziale: dalla constatazione («Lei ha intenzione» 30), all'intimazione («Or bene [...] questo matrimonio non s'ha da fare» 31), alla riduzione al silenzio («Orsù, se la cosa avesse a decidersi a ciarle» 32), alla minaccia («Ma [...] chi lo farà non se ne pentirà» 33). E da notare il diverso porsi della barriera dei «ma» in bocca ai ‘due’ interlocutori: di difesa, supplica e sospensivo per don Abbondio (si veda «ma perché» 54), oppositivo e di attacco per 1 bravi. » del Suona dunque sarcasticamente antifrastica, nella ribattuta del «primo oratore»., l'integrazione in Q del segmento «è un uomo che» (34).</note>
        <note xml:id="Stella-Repossi_cap1-n5" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12915" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16069"><ref rend="bold">Questo nome fu nella mente di don Abbondio... de’ tempi in cui gli era toccato di vivere</ref>:  il nome di don Rodrigo è la firma del messaggio che i bravi trasmettono e che mette in moto il romanzo. Il passo che precede e segue l'annuncio («parola», «queste parole», «questo avviso», «ciarle», «bestemmia», «latino» «canzonaccia»; «suggerire», «si dica in suo nome», «si spieghi», «non voglio trascrivere») ripete sostantivi e dei verbi del ‘dire', come per insistere sull’atto comunicativo, e coglierne le modalità, i sottintesi, 1 silenzi e le aporie. L'assenza fisica del mittente dell'ordine, da una parte costringe il destinatario nella strettoia del sì o del no, risolta nel compromesso, solo soggettivo, di «.... Disposto.... disposto sempre all’ubbidienza» (37); dall'altra permette ai due messaggeri (uno dei quali individuato con «oratore» 34) di schivare, ironicamente protetti dalla loro inadeguatezza funzionale, i colpi smussati del dialettico, dotto e degno interlocutore (« messere» &lt; «signor curato» 37) del loro padrone.</note>
        <note xml:id="Stella-Repossi_cap1-n6" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13072" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16055"><ref rend="bold">Don Abbondio... d'adoperarsi molto, o d’arrischiarsi un poco</ref>:  il nome del curato già è significativo perché sant'Abbondio, patrono di Como, identifica una tradizione locale (anche se va precisato che Lecco era ed è in diocesi di Milano). La presentazione, invocata la partecipazione del «lettore», procede calibrata dalle strutture linguistiche. Poiché di fronte alla situazione difficile don Abbondio è rinunciatario, le locuzioni che lo ritraggono, vittima passiva fino dalla nascita («gli era toccato di vivere» 39), sono in prevalenza al negativo e privative: «non era nato con un cuor di leone», «animale senza artigli e senza zanne» (40), «senza forza propria e senza protezione » (44); «la forza legale non proteggeva» (40); «non nobile, non ricco, coraggioso ancor meno» (52). La presentazione culmina nella famosa similitudine del «vaso di terra cotta» che, per la sua icasticità, ha fatto indagare sulle fonti: se è plausibile che il M. la potesse ricordare dal passo di La Fontaine citata nel n. 18 del «Conciliatore» (L’arte di far li bri coi libri, 1° novembre 1818: «Volete voi moralizzare, delineare de’ caratteri, scrivere sul bel mondo? Badate bene ad uscire dal vostro gabinetto e a dar di cozzo colle vostre passioni che volete dipingere. Pot de terre ne résiste pas contre pot de ferre»); forse, più semplicemente, possiamo collegarla alla lettura della Bibbia («Quid communicabit cacabus ad ollam? Quando enim se colliserint, confringentur» Ecli 13, 3, e anche «Reges eos in virga ferrea et tamquam vas figuli confringes eos» Ps 2, 9). Ma il «naturale» &lt; «l’indole» (39) di don Abbondio, matura, sia pure non deterministicamente, in una situazione storica dalle dure alternative: essere padrone o servo. L’impotenza delle leggi di fronte ai «privilegi d’alcune classi» lasciava spazio al formarsi di «piccole oligarchie» (50) — iperonimo di maestranze, confraternite, lega, corporazione — chiuse a difesa («i più onesti») e a offesa («gli astuti e i facinorosi»), al cui vertice gerarchico il M. - («La religione ebbe per una gran parte del secolo XVIII la forza con sé» scriveva nella Seconda parte della Morale cattolica, II, pp. 453-54) — pone «il clero», seguito da nobiltà, militari, mercanti artigiani, giurisperiti, medici. L'accusa non risparmia nessuno dei tre stati, perché la impietosa diagnosi è nella prospettiva del quarto stato. Un corretto riguardo al patto sociale e ai principi suggeriva al M. di stralciare dal fosco quadro della illegalità i depositari statutari e naturali della legalità: il «volere arbitrario di mille magistrati ed esecutori» di V viene riservato in Q solo a questi ultimi (44).</note>
        <note xml:id="Stella-Repossi_cap1-n7" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14216" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14709"><ref rend="bold">Il suo sistema consisteva principalmente... non accadon mai brutti incontri</ref>:  la regola di vita qui esposta è la summa dei «pensieri della propria quiete» nei quali don Abbondio era «assorbito continuamente» (53); la vairatio dell'andamento sintattico dà il tracciato dell’inseguirsi ansioso dei pensieri. L’elenco degli ‘articoli’ del «sistema» comincia con degli infiniti («scansar», «cedere»), continua con un sostantivo («neutralità»), si esaurisce in un borbottio di gerundi («stando [...] dissimulando [...] corispondendo [...] costringendo»). Nel secondo tratto del la rassegna (56-59) una simile alternanza («esercitar», «bocconi amari») introduce a una struttura narrativa più complessa («ma siccome v'eran» 56, «Era poi un rigido censore», «A chi [...] sapeva trovar sempre» 57) che ha nel centro una breve ma incisiva locuzione («Il battuto [...] l'ammazzato», 57) costruita, per effetto realistico, sul caratteristico uso del participio sostantivato (cfr. 26). La voce di don Abbondio risuona nella epigrammatica «sentenza prediletta» (59) non posta tra virgolette ma dissimulata in un ‘discorso indiretto libero’ che il M. intreccia da un lato alla narrazione in terza persona, dall'altro ai suoi interventi (quale, più sopra, «la ragione e il torto [...]» 57); e riecheggia sempre la sapienza popolare formalizzata in modi proverbiali anche milanesi («voler raddirizzar le gambe ai cani» 58, dove V ha «dirizzar», come traduce il Ch. a «Vorè drizzà i gamb ai can»).</note>
        <note xml:id="Stella-Repossi_cap1-n8" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14710" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15233"><ref rend="bold">Pensino ora i miei venticinque lettori... come dicevan le sue amiche</ref>:  lo spavento di don Abbondio ha la sua cifra stilistica nell’alterazione peggiorativa dei sostantivi («visacci [...] parolacce» 60; «ragazzacci» 61; «figuracce» 62), che dal discorso diretto si espande nella narrazione. L’«impressione» sui lettori («Venticinque» come esito della collaudatrice stroca e forse per antifrastica modestia proprio in cospetto di un virtuosismo stilistico; ma non è da escludere che il M., assolutamente estraneo a ogni casualità, usi il numero come richiamo a luoghi chiave del romanzo: venticinque sono le lire di debito di Tonio verso don Abbondio, venticinque gli anni dimostrati dalla monaca di Monza) è scandita in tre tempi: narrazione (60), soliloquio di don Abbondio (introdotto e concluso da due «se» 61-62), ancora narrazione (63). La compattezza dell'impianto è simmetricamente sostenuta da due richiami, in apertura («Pensino») e in chiusura («oibò» 63), propri del discorso diretto che resta sotteso anche quando la parola passa al narratore. L’idioletto di don Abbondio segnala subito, come il suo «capo basso», nel dialogo con se stesso, il modulo della ripetitività, identica o variata, di esitazioni, di dubbi, di alternative e giusto mezzo («E, e, e, [...] E poi, e poi, [...] Che c'entro io? Son io [...]?»); la diegesi procede incisa dalle spezzature, con raddoppi e parallele, fino alla invocazione iterata e al colloquio con Perpetua («Niente, niente [...] Date qui, date qui [...] ci vuol altro, ci vuol altro, ci vuol altro» completato in V da un triplice «cerotto» 77).</note>
        <note xml:id="Stella-Repossi_cap1-n9" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15234" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16096"><ref rend="bold">Vengo... e disparve</ref>:  dopo l’‘esterno’ annunciato da «impressione» (60), ecco un grande ‘interno’ (per usare una terminologia cinematografica) che potrebbe intitolarsi «qualche cosa di straordinario» (66). Perpetua (Vittoria in FL) si presenta con le sue parole, sulla scena, dove sa stare, «serva affezionata e fedele» (65), erede linguistica delle povere donne e delle nobildonne del Maggi.</note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
