<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Angelo Jacomuzzi (2013)</title>
        <respStmt>
        <resp>Supervisione codifica</resp>
          <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
         <respStmt>
          <resp>Codifica</resp>
          <persName xml:id="AC">Alice Caputa</persName>
          </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
      <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2023</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  Nuova edizione integrale. A cura di A. Jacomuzzi e A.M. Longobardi</title>
          <editor>Jacomuzzi, Angelo</editor>
          <pubPlace>Torino</pubPlace>
          <publisher>SEI Editrice</publisher>
          <date>2013</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1</p> 
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

      <div xml:id="Jacomuzzi_cap1">
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n1" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10001" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10683"><ref rend="bold">Quel ramo... vedute.</ref>:  Il romanzo si apre con una delle più celebri pagine della letteratura italiana, la descrizione del braccio sud-orientale del lago di Como, chiamato anche lago di Lecco, dal nome del paese più importante della zona, e delle montagne che lo circondano. È il luogo dal quale prendono avvio le vicende narrate e in cui è ambientata gran parte del romanzo. La descrizione del Manzoni è inizialmente panoramica e l’intera zona viene rappresentata come se fosse vista dall’alto, quasi che il narratore→, realmente onnisciente, fosse in grado di osservare il contesto da un punto di vista→ irraggiungibile da qualunque altro personaggio→ della storia. L’occhio del narratore, con un progressivo avvicinamento circolare, stringe dettagli e particolari via via più precisi, fino a presentarci il primo personaggio della vicenda, don Abbondio. Il brano costituisce il più noto e uno dei rari casi di descrizione oggettiva del romanzo.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n2" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10012" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10017"><ref rend="bold">1. due catene... di monti</ref>:  si tratta dei monti Orobici a oriente e dei monti della Brianza a occidente.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n3" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10045"><ref rend="bold">2. figura</ref>:  aspetto. Tutta la descrizione è caratterizzata da una grande precisione nei dettagli, che vuole far entrare il lettore nella “realtà” concreta della storia.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n4" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10059" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10060"><ref rend="bold">3. il ponte</ref>:  è il cosiddetto Ponte Vecchio, ancora oggi esistente, fatto costruire da Azzone Visconti nel XIV secolo.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n5" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10072"><ref rend="bold">4. sensibile</ref>:  visibile, evidente.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n6" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10067" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10111"><ref rend="bold">5. par che... nuovi seni</ref>:  il lago si restringe al punto da confondersi nuovamente con il fiume Adda, suo immissario in Valtellina, ma poi riprende la sua ampiezza e torna a fluire in nuove anse e insenature.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n7" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10112" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10113"><ref rend="bold">6. La costiera</ref>:  la striscia di terra che forma la costa del lago.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n8" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10137" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10153"><ref rend="bold">7. Resegone... sega</ref>:  nome popolare di un monte delle Prealpi lombarde, chiamato così per il caratteristico succedersi di cime la cui forma assomiglia ai denti di una sega.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n9" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10168" targetEnd="quarantana/intro.xml#c1_10171"><ref rend="bold">8. di su le mura</ref>:  dalle mura</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n10" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10178" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10185"><ref rend="bold">9. non lo discerna... contrassegno</ref>:  non lo distingua immediatamente per la sua caratteristica forma.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n11" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10191"><ref rend="bold">10. giogaia</ref>:  serie di rilievi e cime montane.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n12" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10221" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10229"><ref rend="bold">11. poggi... ispianate</ref>:  basse colline e piccole valli, pendii e pianure.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n13" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10231" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10237"><ref rend="bold">12. l'ossatura... lavoro dell’acque</ref>:  la struttura delle due montagne e l’erosione incessante dell’acqua.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n14" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10259" targetEnd="quarantana/intro.xml#c1_10264"><ref rend="bold">13. di terre, di ville, di casali</ref>:  in ordine decrescente di importanza e dimensione, si nominano paesi, villaggi, cascine.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n15" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10309" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10320"><ref rend="bold">14. un gran borgo... città</ref>:  ai tempi della storia narrata, Lecco era ancora solo un grande paese; nei primi decenni dell’800, cioè ai tempi in cui Manzoni scriveva il romanzo, Lecco si stava invece sviluppando come fiorente centro industriale per la lavorazione della seta.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n16" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10321" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10331"><ref rend="bold">15. Ai tempi... raccontare</ref>:  nel periodo in cui si svolse la vicenda narrata, cioè dal 1628 al 1630.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n17" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10339"><ref rend="bold">16. castello</ref>:  una fortezza militare.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n18" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10341" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10403"><ref rend="bold">17. aveva perciò l'onore... vendemmia</ref>:  Manzoni si riferisce, con evidente ironia→, agli abusi e alle prepotenze cui veniva sottoposta la popolazione sotto la dominazione spagnola che interessò il Ducato di Milano dalla morte di Francesco II Sforza nel 1535. Aveva perciò l’onore ... insegnavan la modestia alle fanciulle (riferito alle prepotenze sessuali), accarezzavan ... le spalle a qualche marito (riferito all’uso della violenza fisica), alleggerire a’ contadini le fatiche della vendemmia (riferito ai saccheggi delle coltivazioni e, in particolare, delle vigne che vanificavano gli sforzi dei contadini).</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n19" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10419"><ref rend="bold">18. tuttavia</ref>:  ancora.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n20" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10456"><ref rend="bold">19. terrapieni</ref>:  terreni protetti da un argine per favorire la coltivazione e impedire la frana.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n21" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10465" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10505"><ref rend="bold">20. prospetti... a vicenda</ref>:  da qui il panorama si allarga in prospettive più o meno vaste ma sempre diverse per un particolare che, a seconda dei differenti punti di vista, risalta o si restringe (si scorcia), svetta o scompare in modo alterno (a vicenda).</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n22" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10617" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10621"><ref rend="bold">21. passeggiate le falde, vi svolge</ref>:  di cui percorrete le pendici, sia con lo sguardo sia in un reale spostamento fisico.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n23" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10641" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10651"><ref rend="bold">22. contornandosi... un sol giogo</ref>:  trasformando in una serie di cime diverse ciò che appariva inizialmente una sola cima.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n24" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10661" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10662"><ref rend="bold">23. si rappresentava</ref>:  appariva.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n25" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10666" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10668"><ref rend="bold">24. l'ameno, il domestico</ref>:  il paesaggio addomesticato dalle cure dell’uomo mitiga gradevolmente e valorizza l’aspetto magnifico e selvaggio della natura circostante.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n26" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10678" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10679"><ref rend="bold">25. vie più</ref>:  ancor più.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n27" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10684" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14963"><ref rend="bold">Per una di queste stradicciole...  c'era de' bravi tuttavia</ref>:  Dopo la rapida descrizione del “fondale” della storia, la vicenda prende movimento con l’entrata in scena di uno dei protagonisti→, il pavido curato del paese don Abbondio, e due rappresentanti della losca categoria di “bravi”, uomini violenti al servizio di potenti signorotti locali, figure tipiche della società del tempo. In questa prima parte dell’episodio Manzoni insiste proprio su una lunga descrizione sulla natura e sulla presenza dei bravi nella società lombarda del ’600, sulle numerose leggi promulgate dal governo spagnolo per combattere il loro prepotente diffondersi e sulla vanità di tutti questi provvedimenti. L’attività dei bravi era infatti ufficialmente proibita, e fin dal 1583 molte gride (le leggi o decreti di quel periodo), avevano minacciato severissime punizioni nei confronti di chi si vestiva o si comportava come un bravo: ma nonostante tutti i divieti, i bravi continuavano a esistere, a spaventare le persone deboli e pacifiche e a compiere delitti. Per questo, le altisonanti parole con cui i più alti responsabili della giustizia, a partire dal governatore spagnolo di Milano, avevano per anni condannato l’operato dei bravi e garantita la loro persecuzione e punizione suonano come vergognosa condanna di una effettiva impotenza e non volontà di modificare un sistema sociale fondato proprio sulla prevaricazione e sulla violenza. La minuziosa elencazione dei titoli nobiliari e onorifici di cui si fregiano i personaggi ha una funzione polemica nei confronti del sistema politico spagnolo, tutto centrato sull’esteriorità, e crea un contrasto amaramente ironico tra la magniloquenza e la grandiosità delle cariche e l’impotenza a tenere sotto controllo e a eliminare le violenze e gli abusi perpetrati dai bravi nei confronti dei più deboli.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n28" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10700" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10703"><ref rend="bold">26. 7 novembre dell'anno 1628</ref>:  è il primo esplicito riferimento di tempo del romanzo: la vicenda comincia da questo momento, anche se ci saranno riferimenti ad alcuni episodi avvenuti in precedenza (cfr. cap. III), decisivi per l’intera trama.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n29" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10706"><ref rend="bold">27. curato</ref>:  parroco. Don Abbondio, primo personaggio→ a entrare in scena, sarà anche uno dei principali protagonisti→ della vicenda.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n30" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10260"><ref rend="bold">28. terre</ref>:  paesi.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n31" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10719"><ref rend="bold">29. casato</ref>:  famiglia, cognome, origine.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n32" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10726"><ref rend="bold">30. manoscritto</ref>:  l’anonimo manoscritto da cui Manzoni dichiara di aver preso la materia del suo romanzo, come esposto nella Introduzione.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n33" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10733" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10747"><ref rend="bold">31. Diceva... breviario</ref>:  recitava tranquillamente le preghiere (ufizio) contenute in un apposito libro, detto breviario.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n34" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10812"><ref rend="bold">32. fessi</ref>:  le fenditure della roccia.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n35" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10829"><ref rend="bold">33. pezze</ref>:  chiazze, macchie.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n36" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10842"><ref rend="bold">34. squarcio</ref>:  brano, parte.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n37" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10846"><ref rend="bold">35. voltata</ref>:  curva, giro.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n38" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10885" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10886"><ref rend="bold">36. a foggia</ref>:  a forma.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n39" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10897" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10899"><ref rend="bold">37. menava alla cura</ref>:  conduceva alla chiesa e alla casa del parroco.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n40" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10935"><ref rend="bold">38. tabernacolo</ref>:  piccola cappella con immagini religiose. Si riflette, in questo particolare realistico, un aspetto tipico della società contadina: tradizionalmente gli incroci di strade erano infatti considerati pericolosi, perché lì il viandante poteva cadere vittima di sortilegi diabolici e di presenze maligne: per questo si era soliti tutelare i passanti collocando appunto immagini sacre in prossimità dei crocicchi. La presenza di simili tabernacoli è ancora diffusa nelle campagne.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n41" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10950" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10951"><ref rend="bold">39. nell'intenzion dell'artista</ref>:  l’Autore esprime dei dubbi sull’effettiva capacità dell’artista, cioè del pittore, di aver saputo dipingere con efficacia le fiamme e le anime del Purgatorio. Si tratta di un’affettuosa ironia→ nei confronti dell’arte e della fede popolare: l’importante è che ci sia accordo tra l’intenzion dell’artista e gli occhi degli abitanti, cioè quello che la gente comune vede nel disegno.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n42" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10976" targetEnd="quarantana/intro.xml#c1_10978"><ref rend="bold">40. anime del purgatorio</ref>:  nella religiosità popolare, le anime venivano rappresentate tra lingue di fuoco simboleggianti il castigo dell’espiazione.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n43" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10989"><ref rend="bold">41. bigiognolo</ref>:  di colore grigiastro e sbiadito.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n44" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10992"><ref rend="bold">42. scalcinatura</ref>:  pezzi di muro e di dipinto scrostati.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n45" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11025"><ref rend="bold">43. dirimpetto</ref>:  di fronte.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n46" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11027" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11028"><ref rend="bold">44. al confluente</ref>:  alla confluenza, al punto d’incontro tra le due vie.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n47" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11093"><ref rend="bold">45. condizione</ref>:  identità, posizione sociale.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n48" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11104"><ref rend="bold">46. sull'omero</ref>:  osso del braccio; in questo caso si intende dalla spalla al gomito.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n49" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11106" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11110"><ref rend="bold">47. terminata in una gran nappa</ref>:  chiusa a un’estremità da un fiocco.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n50" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11122"><ref rend="bold">48. mustacchi</ref>:  baffi folti.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n51" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11167" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11168"><ref rend="bold">49. gran guardia</ref>:  parte dell’impugnatura della spada che protegge la mano.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n52" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11173" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11179"><ref rend="bold">50. congegnate... lucenti</ref>:  lavorate a formare un disegno e scintillanti.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n53" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11180" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14024"><ref rend="bold">51. a prima vista... specie de’ bravi</ref>:  fin dalla prima occhiata si facevano riconoscere come appartenenti alla schiera dei “bravi”. Dal latino pravus = malvagio, o, secondo altri, dallo spagnolo bravo, con il significato di “coraggioso, selvaggio”, la parola bravo indicava, nel ’600, il delinquente che si poneva al servizio di uomini potenti per costituire una sorta di esercito privato.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n54" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11216" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11217"><ref rend="bold">52. squarci autentici</ref>:  brani presi da documenti storici, veri.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n55" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11222"><ref rend="bold">53. bastante</ref>:  sufficiente, adeguata (riferito a idea).</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n56" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11231"><ref rend="bold">54. ispegnerla</ref>:  spegnerla, cioè eliminarla.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n57" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11276" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11278"><ref rend="bold">55. Sua Maestà Cattolica</ref>:  si tratta del re Filippo II di Spagna, figlio di Carlo V “sul cui regno non tramontava mai il sole” che, all’abdicazione del padre nel 1556, ricevette il Regno di Spagna con le colonie d’Oltremare, i possedimenti in Italia e nei Paesi Bassi.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n58" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11333"><ref rend="bold">56. esercizio</ref>:  lavoro, attività.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n59" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11357" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11360"><ref rend="bold">57. fargli spalle e favore</ref>:  sostenerlo, proteggerlo.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n60" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11387" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11391"><ref rend="bold">58. intima la galera a' renitenti</ref>:  minaccia il lavoro forzato sulle navi da guerra (galere) nei confronti di coloro che non ubbidiscono.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n61" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11435" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11436"><ref rend="bold">59. non punto</ref>:  per niente.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n62" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11449"><ref rend="bold">60. grida</ref>:  con il termine si indicavano bandi, decreti e leggi emanati dal governo spagnolo che, oltre a essere stampati e affissi, venivano letti per le strade a voce alta (“gridati”) dai banditori per la popolazione che non sapeva leggere.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n63" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11474" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11481"><ref rend="bold">61. consterà... per bravo</ref>:  risulterà essere ritenuto un bravo.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n64" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11512" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11521"><ref rend="bold">62. esser posto... processo informativo</ref>:  essere sottoposto alla tortura della corda (legato ai polsi, sospeso con una corda e sollevato con pesi attaccati ai piedi) in seguito a un semplice processo istruttorio. Il processo istruttorio si basava su confessioni estorte talvolta con la tortura, senza bisogno di ulteriori prove.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n65" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11530" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11532"><ref rend="bold">63. mandato alla galea</ref>:  condannato ai lavori forzati.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n66" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11701" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11704"><ref rend="bold">64. in delusione della giustizia</ref>:  contro, in disprezzo della giustizia.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n67" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11717"><ref rend="bold">65. sbrattare</ref>:  liberare, sgomberare. Il termine, imperioso e popolare insieme, accentua l’ironia sull’inefficacia della giustizia.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n68" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11721" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11723"><ref rend="bold">66. a un dipresso</ref>:  circa, pressappoco.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n69" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11776"><ref rend="bold">67. appostatamente</ref>:  intenzionalmente, con premeditazione.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n70" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11787" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11802"><ref rend="bold">68. ai quali si rendono... loro</ref>:  ai quali si dedicano con più facilità poiché contano sulla protezione dei loro capi.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n71" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11822"><ref rend="bold">69. onninamente</ref>:  assolutamente, del tutto.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n72" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11858" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11859"><ref rend="bold">70. perentoria monizione</ref>:  ultimo e definitivo monito.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n73" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11925"><ref rend="bold">71. pernizioso</ref>:  pericoloso.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n74" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11940"><ref rend="bold">72. comminazioni</ref>:  sanzioni, minacce.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n75" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11974" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11984"><ref rend="bold">73. ordir cabale... Enrico IV</ref>:  tramare intrighi per creare nemici a Enrico IV, re di Francia dal 1589 al 1610, che sostenne una politica di opposizione alla Spagna.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n76" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12000" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12002"><ref rend="bold">74. duca di Savoia</ref>:  Carlo Emanuele I che, alla morte del re Enrico III, aspirò al trono di Francia e mosse guerra al legittimo erede Enrico IV.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n77" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12006" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12009"><ref rend="bold">75. perder... città</ref>:  riferimento alle numerose sconfitte di Enrico IV che nel 1601 perse il marchesato di Saluzzo.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n78" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12016" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12024"><ref rend="bold">76. duca di Biron... testa</ref>:  Charles de Gontaut, duca di Biron, condannato alla decapitazione per aver tramato contro il sovrano Enrico IV.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n79" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12083" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12084"><ref rend="bold">77. regii camerali</ref>:  tipografi di Stato.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n80" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12231" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12232"><ref rend="bold">78. el Duque</ref>:  il Duca.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n81" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12244" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12247"><ref rend="bold">79. le maggiori sceleraggini procedono</ref>:  i più gravi delitti sono commessi.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n82" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10419"><ref rend="bold">80. tuttavia</ref>:  ancora.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n83" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12269" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13180"><ref rend="bold">Che i due descritti di sopra... toccato di vivere</ref>:  Eccoci all’evento che mette in moto tutta la storia dei “promessi sposi”: i bravi impongono a don Abbondio, curato del paese, di non celebrare il matrimonio di due contadini del luogo, Renzo Tramaglino e Lucia Mondella, e gli lasciano intendere che l’ordine arriva da tal don Rodrigo, il signorotto del luogo. Da questo momento in poi la trama→ fondamentale consisterà nei tentativi di superare l’ostacolo, nelle forze che vi si opporranno, e nelle conseguenze che ne deriveranno. La vicenda privata verrà però inquadrata nel contesto sociale del ’600 e in rapporto ai grandi avvenimenti che si svolsero negli anni della storia, dal 1628 al 1630: l’atto di prepotenza qui narrato dall’Autore vuole infatti illustrare subito la corruzione della società del tempo, dove alla legalità pubblica si sostituisce la violenza privata.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n84" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12296" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12298"><ref rend="bold">81. per certi atti</ref>:  per alcuni atteggiamenti, movimenti.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n85" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12339"><ref rend="bold">82. tirando</ref>:  appoggiando a terra la gamba.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n86" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12405" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12408"><ref rend="bold">83. qualche uscita di strada</ref>:  via di fuga.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n87" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12415" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12416"><ref rend="bold">84. gli sovvenne</ref>:  si ricordò, si rese conto.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n88" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12420" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12445"><ref rend="bold">85. Fece un rapido esame... alquanto</ref>:  questo immediato “esame di coscienza” rivela la morale rovesciata di don Abbondio, che evidentemente considera positivo non aver “peccato” contro i potenti, e non essersi comportato secondo il vero bene.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n89" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12464"><ref rend="bold">86. raccomodarlo</ref>:  sistemare il colletto rigido.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n90" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12510"><ref rend="bold">87. modesta</ref>:  meno evidente, meno appariscente.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n91" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12596" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12597"><ref rend="bold">88. due galantuomini</ref>:  definire i due bravi come dei “galantuomini” è una evidente ironia→.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n92" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12638"><ref rend="bold">89. sur</ref>:  su (eufonico).</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n93" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12681" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12684"><ref rend="bold">90. son uomini di mondo</ref>:  espressione comune per indicare persone esperte di come si svolgano e avvengano le cose nel mondo reale. In questo caso, ha un’accentuata sfumatura negativa, alludendo a consuetudini disoneste, se non criminali (cfr. nota 94).</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n94" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12692" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12724"><ref rend="bold">91. Il povero curato... comune</ref>:  don Abbondio prende subito le distanze dalle proprie responsabilità: è la gente comune, sono gli altri che fanno i loro pasticci e che poi vanno dai preti come se andassero a “riscuotere” soldi in banca, e i preti, come “servitori della comunità”, quasi come impiegati pubblici, svolgono il loro compito.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n95" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12739" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16060"><ref rend="bold">92. questo matrimonio... né domani né mai</ref>:  con questa frase perentoria, il bravo comunica il minaccioso divieto a sposare Lucia e Renzo, e da qui prenderà avvio l’intera vicenda del romanzo. Ma l’espressione usata dal bravo è diventata talmente nota e diffusa da essere ormai una frase proverbiale e colloquiale per indicare, anche con enfasi, un’azione che non si può o non si deve assolutamente fare per superiori e autorevoli divieti.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n96" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12799" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12811"><ref rend="bold">93. se la cosa... in sacco</ref>:  se la faccenda si dovesse decidere a parole (ciarle), lei ci ingannerebbe. È il primo accenno alla polemica nei confronti di una cultura usata come strumento di potere e d’inganno.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n97" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12886" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12890"><ref rend="bold">94. sa il viver del mondo</ref>:  conosce le regole dei rapporti sociali: in questo caso, la regola dominante è quella del più forte che prevarica i deboli (Renzo e Lucia) e i vili (Don Abbondio).</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n98" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12960" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12962"><ref rend="bold">95. sa di latino</ref>:  è uomo di cultura. Ma qui l’allusione, più che di rispetto, sa di irrisione e prepotenza.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n99" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13044" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13045"><ref rend="bold">96. un complimento</ref>:  una semplice formula di cortesia e rispetto.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n100" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13054" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13057"><ref rend="bold">97. nel significato più serio</ref>:  cioè come una promessa.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n101" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13062"><ref rend="bold">98. messere</ref>:  signore (in tono ironico).</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n102" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13107"><ref rend="bold">99. udienza</ref>:  ascolto.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n103" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13156"><ref rend="bold">100. aggranchiate</ref>:  paralizzate.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n104" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13170"><ref rend="bold">101. naturale</ref>:  indole, carattere.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n105" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13181" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15146"><ref rend="bold">Don Abbondio (il lettore se n’è già avveduto)... ad apparecchiar la tavola per la cena</ref>:  Prima attraverso la citazione diretta delle grida, adesso con dichiarazioni dirette, il Narratore→ denuncia la corruzione di una società in cui la giustizia è ignorata e la legge è priva di forza, per la colpevole incapacità e connivenza delle autorità: una società violenta, in cui prevalgono la prepotenza e gli interessi di privati signori e corporazioni sociali. A fronte di tale anarchia, contrasta un unico gruppo sociale: quello dei religiosi, schierati (quasi) sempre al servizio e in difesa degli umili. Si tratta di una contrapposizione che segna la vicenda e la morale di tutta l’opera. È in questa realtà che si trova ad agire, in modo impacciato e contraddittorio, la figura di don Abbondio, debole e pauroso, vigliacco ed egoista: la sua scelta ecclesiastica riflette più la ricerca di tranquillità che una vera vocazione.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n106" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13189" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13196"><ref rend="bold">102. non... leone</ref>:  l’espressione, divenuta quasi proverbiale, è il più classico caso di litote→, la figura retorica che consiste nel dare un giudizio negando il suo contrario: don Abbondio è un codardo, quindi non è un leone (animale simbolo di forza e coraggio).</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n107" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13231" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13251"><ref rend="bold">103. La forza legale... altrui</ref>:  la legge, la giustizia pubblica non era in grado di garantire e proteggere i diritti del singolo individuo, e prevalevano coloro che esercitavano la violenza privata: questa è la prima e principale accusa di Manzoni contro la società del ’600.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n108" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13274" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13275"><ref rend="bold">104. minuta prolissità</ref>:  lungo e dettagliato elenco di casi particolari.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n109" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13278" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13279"><ref rend="bold">105. pazzamente esorbitanti</ref>:  eccessive in modo insensato. Anche questa esagerazione è segno di incapacità, impotenza e malafede da parte dei funzionari pubblici.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n110" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13284" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13297"><ref rend="bold">106. aumentabili... esecutori</ref>:  le pene potevano essere aumentate non solo dal giudice ma da tutti coloro che erano incaricati di applicarle, rendendo arbitrario l’esercizio del potere.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n111" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13360" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13361"><ref rend="bold">107. attestare ampollosamente</ref>:  dimostrare, provare in modo altisonante e pomposo.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n112" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13376"><ref rend="bold">108. vessazioni</ref>:  prepotenze, abusi.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n113" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13388"><ref rend="bold">109. perturbatori</ref>:  violenti, malfattori.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n114" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13397" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13454"><ref rend="bold">110. L'impunità... puntiglio</ref>:  sottrarsi alla legge non era una questione privata, ma una pratica pubblica riconosciuta che aveva i suoi strumenti legali: ad esempio gli asili, luoghi come le chiese, i conventi e i palazzi nobiliari dove la forza pubblica non poteva entrare, o i privilegi concessi ufficialmente o per abitudine a determinati gruppi sociali così potenti (e violenti) da consigliare prudente sottomissione agli altri (anche se con astioso silenzio), o da rendere inutile qualunque contestazione (impugnati, contestati). Da parte loro, i ceti privilegiati mettevano in atto anche per “questione d’onore” (gelosia di puntiglio) ogni loro forza per difendersi dalle minacce della legge e dei gruppi contrapposti.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n115" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13492"><ref rend="bold">111. comprimere</ref>:  contrastare, reprimere.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n116" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13499" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13500"><ref rend="bold">112. forza reale</ref>:  l’arroganza del potere, contrapposta alla forza della legge.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n117" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13527"><ref rend="bold">113. bonario</ref>:  semplice, ingenuo, indifeso.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n118" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13550" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13559"><ref rend="bold">114. ogni delitto... volere arbitrario</ref>:  nella debolezza e nell’ambiguità della giustizia si riflette la corruzione di un’intera società: la legge non protegge l’individuo onesto e indifeso, anzi l’ostacola e lo perseguita, applicando in modo arbitrario, cioè soggettivo, occasionale e contraddittorio, pene e persecuzioni, e senza la capacità di contrapporsi validamente ai potenti.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n119" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13587"><ref rend="bold">115. birri</ref>:  gli sbirri, la polizia dell’epoca. Il termine stesso lascia intendere il giudizio negativo nei confronti dei funzionari e degli agenti di polizia, spesso complici dell’ingiustizia e dei potenti, e quasi sempre brutali e prevaricatori. Di loro dirà infatti Manzoni, poche righe dopo: «costoro eran generalmente de’ più abbietti e ribaldi soggetti del loro tempo; l’incarico loro era tenuto a vile anche da quelli che potevano averne terrore, e il loro titolo un improperio».</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n120" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13597" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13610"><ref rend="bold">116. portava una livrea... potente</ref>:  indossava una divisa (livrea) con i colori distintivi di una famiglia potente, da cui riceveva protezione.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n121" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13633"><ref rend="bold">117. deputati</ref>:  incaricati.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n122" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13648"><ref rend="bold">118. clientela</ref>:  sistema di fedeltà, basato sull’interesse e sullo scambio di favori.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n123" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13662" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13666"><ref rend="bold">119. ne avevano abbracciate le massime</ref>:  si erano adeguati al sistema di valori e alle regole dei potenti.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n124" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13676" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13681"><ref rend="bold">120. pezzo... cantonate</ref>:  le leggi (pezzo di carta) erano affisse sui muri (cantonate); l’espressione pezzo di carta rende pienamente il disprezzo in cui era tenuta la legge.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n125" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13707" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13709"><ref rend="bold">121. venirne alla fine</ref>:  ottenere risultati, raggiungere lo scopo.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n126" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13751"><ref rend="bold">122. abbietti</ref>:  spregevoli.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n127" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13761" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13763"><ref rend="bold">123. tenuto a vile</ref>:  considerato con disprezzo.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n128" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13776"><ref rend="bold">124. improperio</ref>:  insulto.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n129" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13797" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13802"><ref rend="bold">125. inazione... connivenza</ref>:  inerzia e complicità.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n130" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13812"><ref rend="bold">126. esecrata</ref>:  maledetta.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n131" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13827" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13837"><ref rend="bold">127. nell'opprimer... senza difesa</ref>:  il significato della giustizia e la funzione sociale degli uomini di legge vengono così stravolti: invece di garantire dai soprusi e dalla violenza, diventano strumento di prevaricazione e offesa (vessare) nei confronti degli uomini giusti e deboli.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n132" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13867" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13870"><ref rend="bold">128. tenersi collegati in classi</ref>:  in questo paragrafo Manzoni sintetizza l’organizzazione della società lombarda del ’600 secondo i diversi ceti: clero, nobiltà, esercito, mercanti e artigiani, magistrati e avvocati, medici, contadini. A questi si dovrà aggiungere naturalmente il popolo più minuto delle campagne e delle città, dedito alle mansioni più misere e quasi senza alcun peso legale e sociale.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n133" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13897"><ref rend="bold">129. immunità</ref>:  speciali condizioni di favore, riservate agli ecclesiastici, rispetto a determinati procedimenti penali e al pagamento delle tasse.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n134" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13913" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13918"><ref rend="bold">130. arrolati... confraternite</ref>:  riuniti in associazioni.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n135" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13920"><ref rend="bold">131. giurisperiti</ref>:  avvocati ed esperti di diritto.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n136" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13933" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13940"><ref rend="bold">132. oligarchie... propria;</ref>:  ogni singolo e ristretto gruppo di potere ha sue specifiche forze e privilegi che può usare nei confronti degli altri, per offesa o per difesa.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n137" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13958"><ref rend="bold">133. destrezza</ref>:  astuzia, abilità.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n138" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13979"><ref rend="bold">134. facinorosi</ref>:  violenti, criminali.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n139" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14011" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14060"><ref rend="bold">135. nelle campagne... resistere</ref>:  in campagna, dove più lontani e diradati sono i centri del potere ufficiale, è più facile per un uomo o una famiglia potente esercitare con la prepotenza un potere privato su persone abituate a considerarsi (riguardarsi) sottomesse. È proprio il caso di don Rodrigo (nobile dovizioso, cioè ricco) e di tutta la vicenda qui raccontata.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n140" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14079" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14081"><ref rend="bold">136. anni della discrezione</ref>:  maturità, età della ragione.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n141" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14121" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14122"><ref rend="bold">137. gran fatto</ref>:  molto.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n142" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14176" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14179"><ref rend="bold">138. a un certo segno</ref>:  a un certo punto.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n143" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14181" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14182"><ref rend="bold">139. lo dispensa</ref>:  lo esonera, lo esenta.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n144" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14210" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14211"><ref rend="bold">140. d'adoperarsi molto</ref>:  darsi molto da fare, impegnarsi.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n145" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14255" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14256"><ref rend="bold">141. podestà laiche</ref>:  poteri civili.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n146" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14342" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14348"><ref rend="bold">142. dissimulando... capricciose</ref>:  fingendo di non vedere le loro prepotenze.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n147" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14349" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14351"><ref rend="bold">143. corrispondendo con sommissioni</ref>:  sottomettendosi.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n148" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14409"><ref rend="bold">144. fiele</ref>:  amarezza, rancore.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n149" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14434"><ref rend="bold">145. esacerbato</ref>:  esasperato.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n150" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14461"><ref rend="bold">146. finalmente</ref>:  alla fine, dopo tutto.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n151" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14499"><ref rend="bold">147. fantastico</ref>:  instabile, irascibile.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n152" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14529"><ref rend="bold">148. battuto</ref>:  sconfitto.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n153" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14541"><ref rend="bold">149. torbido</ref>:  corrotto, disonesto.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n154" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14597" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14610"><ref rend="bold">150. confratelli... soverchiatore</ref>:  per difendere il proprio “sistema di vita”, e far tacere la propria coscienza, don Abbondio se la prende con gli stessi suoi confratelli, cioè quei preti ed ecclesiastici che interpretando correttamente la propria vocazione religiosa difendono i deboli contro i prepotenti (soverchiatore).</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n155" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14615" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14625"><ref rend="bold">151. comprarsi... ai cani</ref>:  la “filosofia” di don Abbondio si esprime spesso con motti proverbiali e popolari; in questo caso il comportamento di chi difende i deboli è condannato perché conduce a sicuri mali e pretende di risolvere problemi impossibili.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n156" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14666" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14668"><ref rend="bold">152. alieni dal risentirsi</ref>:  incapaci di provare rancore.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n157" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14712" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14715"><ref rend="bold">153. i miei venticinque lettori</ref>:  con queste espressioni di diretto e confidenziale coinvolgimento l’Autore si rivolge spesso ai suoi lettori, fino al celebre congedo finale del cap. XXXVIII.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n158" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14752" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14754"><ref rend="bold">154. tant'anni di studio</ref>:  anni di costante applicazione.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n159" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14758" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14761"><ref rend="bold">155. sconcertato in un punto</ref>:  crollato, travolto in un momento.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n160" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14764"><ref rend="bold">156. passo</ref>:  situazione.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n161" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14777"><ref rend="bold">157. tumultuariamente</ref>:  tumultuosamente.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n162" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14841" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14867"><ref rend="bold">158. Ragazzacci... galantuomo</ref>:  concentrato solo sul proprio interesse, don Abbondio stravolge la situazione reale: Renzo e Lucia da “vittime” di un sopruso diventano “persecutori”, dei ragazzacci che per i loro meschini interessi non si preoccupano dei problemi che creano a un galantuomo.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n163" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14894" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14900"><ref rend="bold">159. Perché... a parlare</ref>:  la sospensione lascia intendere il tardivo suggerimento di don Abbondio ai bravi di andare a parlare con i diretti interessati, i “promessi sposi”. Lui stesso però sembra censurare questa esplicita affermazione, quasi si rendesse conto della sua meschinità, come detto nelle righe seguenti.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n164" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14912" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14914"><ref rend="bold">160. cose a proposito</ref>:  le parole adatte.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n165" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14936"><ref rend="bold">161. imbasciata</ref>:  messaggio, avviso.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n166" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14955" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14957"><ref rend="bold">162. cosa troppo iniqua</ref>:  cfr. nota 159.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n167" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14997" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15010"><ref rend="bold">163. toccare... cappello</ref>:  nei due gesti di riverenza si concretizza la sottomissione e il timore di don Abbondio nei confronti di don Rodrigo: di fronte a lui egli abbassa la testa e si toglie il cappello facendo riverenza fino a terra.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n168" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15029"><ref rend="bold">164. riputazione</ref>:  onore, credibilità.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n169" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15069"><ref rend="bold">165. titoli</ref>:  insulti.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n170" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15147" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16096"><ref rend="bold">Era Perpetua... e disparve</ref>:  Il capitolo si chiude con una scena di semplicità domestica: don Abbondio a casa alle prese con la serva Perpetua, personaggio secondario ma di grande personalità e, soprattutto in questa prima parte della vicenda, con un ruolo decisivo nel concatenarsi della storia.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n171" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15180" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15185"><ref rend="bold">166. fargli... le proprie</ref>:  fargli sopportare le sue bizzarrie (fantasticaggini).</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n172" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15198" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15201"><ref rend="bold">167. l'età sinodale dei quaranta</ref>:  il Sinodo, cioè il consiglio superiore della Chiesa che decide sulle questioni spirituali e materiali della religione, aveva stabilito che le governanti dei parroci e più genericamente per poter lavorare presso la casa di un prete la donna doveva aver compiuto almeno quarant’anni.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n173" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15203" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15233"><ref rend="bold">168. celibe... amiche</ref>:  Perpetua è nubile, cioè non si è mai sposata, e su questo lei e le amiche spettegolano maliziosamente. Fin dall’inizio la figura di Perpetua è trattata dunque con domestica simpatia e ironia→.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n174" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15269"><ref rend="bold">169. legato</ref>:  incerto, malfermo.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n175" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15274"><ref rend="bold">170. adombrato</ref>:  cupo, preoccupato.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n176" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15281" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15285"><ref rend="bold">171. non ci sarebbero nemmen bisognati</ref>:  non ci sarebbe neppure stato bisogno.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n177" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15286" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15288"><ref rend="bold">172. gli occhi esperti</ref>:  Perpetua conosce bene don Abbondio, e intuisce al primo sguardo i suoi stati d’animo.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n178" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15331"><ref rend="bold">173. brutto</ref>:  sconvolto.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n179" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15334" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15335"><ref rend="bold">174. gran caso</ref>:  grande disgrazia.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n180" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15398"><ref rend="bold">175. empiendo</ref>:  riempiendo.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n181" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15438"><ref rend="bold">176. votandolo</ref>:  vuotandolo.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n182" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15470" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15479"><ref rend="bold">177. le mani arrovesciate... davanti</ref>:  le mani rovesciate sui fianchi e i gomiti puntati davanti. È l’immagine tipica di Perpetua, che mostra tanto la sua decisione quanto la sua curiosità, soprattutto nel rapporto con don Abbondio.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n183" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15501" targetEnd="quarantana/intro.xml#c1_15504"><ref rend="bold">178. ne va la vita!</ref>:  si rischia la vita.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n184" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15528" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15529"><ref rend="bold">179. come quando</ref>:  don Abbondio sa che Perpetua è chiacchierona, e allude qui a qualche precedente occasione in cui aveva divulgato qualche confidenza.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n185" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15534" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15536"><ref rend="bold">180. un tasto falso</ref>:  un argomento sbagliato, inopportuno.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n186" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15537"><ref rend="bold">181. onde</ref>:  per cui.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n187" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15625"><ref rend="bold">182. sospensioni</ref>:  interruzioni.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n188" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15685" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15686"><ref rend="bold">183. Delle sue!</ref>:  un’altra delle sue malefatte!</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n189" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15751" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15755"><ref rend="bold">184. toccasse a me di levarnela</ref>:  toccasse a me toglierla dai guai.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n190" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15780" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15782"><ref rend="bold">185. il nostro arcivescovo</ref>:  si tratta dell’arcivescovo di Milano Federigo Borromeo, che diventerà in seguito positivo protagonista→ nel romanzo. In particolare vedremo come questo primo consiglio di Perpetua verrà richiamato all’inizio del cap. XXVI.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n191" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15813" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15814"><ref rend="bold">186. ci gongola</ref>:  ne prova piacere, ne gode. Naturalmente questa è l’interpretazione semplicistica di Perpetua. In realtà la soddisfazione del Cardinale nel rendere giustizia ai più deboli è di ben più nobile natura. Federigo Borromeo appartiene proprio a quel tipo di ecclesiastici che don Abbondio disapprovava, quei confratelli che, a loro rischio, prendevan le parti d’un debole oppresso, contro un soverchiatore potente (cfr. rr. 325-326).</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n192" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15828" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15829"><ref rend="bold">187. come qualmente</ref>:  in che modo: con il termine qualmente Perpetua scimmiotta il linguaggio colto delle lettere ufficiali.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n193" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15914" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15915"><ref rend="bold">188. con licenza</ref>:  con permesso, scusate. Con questa espressione di riguardo, Perpetua accenna una qualche espressione colorita sul fatto che tutti approfittino della debolezza di don Abbondio. Subito dopo dirà infatti che lui è sempre pronto a calar le brache (i pantaloni), cioè a cedere di fronte a qualunque pressione pur di evitare contrasti. Nei toni usati da Perpetua si coglie tutta la sua insofferenza.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n194" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15950"><ref rend="bold">189. baggianate</ref>:  sciocchezze.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n195" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_16023"><ref rend="bold">190. mescendo</ref>:  versando.</note>
        <note xml:id="Jacomuzzi_cap1-n196" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_16053"><ref rend="bold">191. bagattella</ref>:  una cosa da niente. Don Abbondio usa un tono di autocommiserazione, non sentendosi minimamente responsabile dell’accaduto.</note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
