<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Titta Rosa (1996)</title>
        <respStmt>
        <resp>Supervisione codifica</resp>
          <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
         <respStmt>
          <resp>Codifica</resp>
          <persName corresp="ER">Ersilia Russo</persName>
          </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
      <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2023</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Giovanni Titta Rosa</title>
          <editor>Giovanni Titta Rosa</editor>
          <pubPlace>Milano</pubPlace>
          <publisher>Mursia</publisher>
          <date>1996</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1</p> 
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="TittaRosa_cap1">
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n1" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_None"><ref rend="bold">[24 ma 1821]</ref>:  prima di scrivere in <bibl><title rend="italic">Fermo e Lucia</title></bibl> il titolo del capitolo I: <hi rend="italic">Il curato di...,</hi> il <persName type="author">Manzoni</persName> segnò, come s'è accennato in una nota precedente, questa data. Data e titolo del capitolo poi scomparvero nella edizione a stampa del <date>1825-1827</date> (editor: Vincenzo Ferrario, <placeName>Milano</placeName>), ma è bene ricordarla all'inizio di questa lettura dei <bibl><title>P.S.</title></bibl> per avvicinarsi allo stato d'animo del <persName type="author">M.</persName> che, lasciata <placeName>Milano</placeName> col proposito di rimanere in villa a <placeName>Brusuglio</placeName> il più a lungo possibile, anche per cercar di dimenticare, o di soffocar meglio in sé, il vivo ricordo degli amici arrestati dall’<placeName>Austria</placeName> o fuggiaschi in <placeName>Europa</placeName>, pose mano al suo lavoro. «Sono tutto preso dal mio romanzo — scrive allo storico francese amico <persName type="author">Fauriel</persName> il <date>29 maggio 1822</date> —, il cui soggetto è collocato in <placeName>Lombardia</placeName> epoca dal <date>1628 al 1631</date>. Le memorie che ci restano su quell'epoca offrono e fan supporre una situazione del tutto straordinaria. Il governo più arbitrario, combinato con l'anarchia feudale e l'anarchia popolare; una legislazione stupefacente per ciò che rivela e per ciò che fa indovinare; un'ignoranza profonda, feroce e saccente; classi sociali che hanno interessi e principii opposti; alcuni fatti poco noti ma esposti in scritti degnissimi di fede: e che offrono uno svolgimento ampio di tutte queste cose, infine una peste che ha dato modo di manifestarsi alle scelleraggini più perfide e vergognose, ai più assurdi pregiudizi, alle più toccanti virtù, ecc. ecc; ecco di che riempire un canovaccio, o piuttosto ecco dei materiali che forse non faranno che palesare l’inesperienza di colui che si è cacciato in questa fatica. Ma se bisognerà perire, periamo. Oso lusingarmi però (ho appreso questa frase dal mio sarto a <placeName>Parigi</placeName>), oso lusingarmi almeno di evitare il rimprovero dell’imitazione. A questo proposito, farò del mio meglio per imbevermi dello spirito del tempo che devo descrivere, per viverci; ed esso è così originale che sarebbe errore mio se questa qualità non si comunica alla narrazione...». E respingeva <bibl>«l'unità artificiale»</bibl>, trovata in tutti i romanzi da lui letti, unità che non si riscontra nella vita reale; un'unità esteriore che non era altro, a suo avviso, che <bibl>«un esempio del dominio del costume e un sacrificio al gusto fissato»</bibl>. Nel settembre dell'anno dopo il <persName type="author">M.</persName> termina la stesura del <bibl><title rend="italic">Fermo e Lucia</title></bibl>, e avvia febbrilmente la seconda, che sarà fatica più lunga, finché nel settembre del <date>'25</date> uscirà il primo dei tre tomi col titolo di <bibl><title rend="italic">Promessi Sposi</title></bibl>. Scrivendone a <persName type="author">Tommaso Grossi</persName>, il <persName type="author">M.</persName> dice: «Il mio romanzo tien dietro al tuo poema (<bibl><title rend="italic">I Lombardi alla prima crociata</title></bibl>) straccamente ed ansando come un vecchio servitore posto per guardia e per corteggio ad un ardente cavalierino». Tanti anni dopo rievocando al genero Giorgini quei felici tempi della composizione dei<bibl><title> P. S.</title></bibl> , diceva: <bibl>«alzarsi ogni mattina con le immagini vive del giorno innanzi davanti alla mente, scendere nello studio, tirar fuori dal cassetto dello scrittoio qualcuno di quei soliti personaggi, osservarne le mosse, ascoltarne i discorsi, poi mettere in carta e rileggere, era per me un godimento così vivo come quello di una curiosità soddisfatta»</bibl>. (<bibl><title rend="italic">Scritti non compiuti</title></bibl>, vol. III delle <bibl><title>Opere</title></bibl>, <placeName>Milano</placeName>, <date>1950</date>, p. 620-621).</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n2" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10001" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10111"><ref rend="bold">Quel ramo del lago di Como... in nuovi golfi e in nuovi seni</ref>:  Come forse non c'è, nella memoria dell'italiano medio, inizio di romanzo più popolare di questo, da paragonare forse solo all'inizio della <bibl><title rend="italic">Divina Commedia</title></bibl>, non c’è tra lettori e commentatori dei <title>P.S.</title> opinione più comune secondo cui questa descrizione sia più topografica che poetica e più esternamente descrittiva dei tanti particolari che la compongono, senza però raggiungere l'impronta della poesia. Sia lecito osservare che non era qui intento del <persName type="author">M.</persName> stendere una descrizione poetica o romanticamente liricistica, ma solo suggerire, con tutti i suoi particolari, lo scenario, per così dire, dove si sarebbe svolta una parte del romanzo, nella sua configurazione paesistica, tra lago, fiume, colline e monti. Quindi niente: «bella pagina di poesia», che qui avrebbe stonato. Gioverà poi ricordare che il <persName type="author">M.</persName> disse al <persName type="author">Tommaseo</persName>(Cfr, <bibl><title rend="italic">Colloqui col Manzoni</title></bibl> di <persName type="author">N. TOMMASEO</persName> ecc. p. 94 e nota) di sentirsi «sliricato» quando stava scrivendo il romanzo: e non solo, crediamo, nel senso di non poter fare più inni, o poesia in versi bensì come atteggiamento critico dl fronte alla tradizione <hi rend="italic">poetica</hi> o, meglio <hi rend="italic">lirica</hi> della poesia italiana, e quindi come condizione dell’animo e come esigenza del «genere» narrativo da lui prescelto, in cui la poesia consisteva semmai nella segreta indagine morale dei personaggi, nel costume e nella storia dell'epoca, appunto come s’era proposto scrivendo all’amico <persName type="author">Fauriel</persName>, nella lettera citata. Piuttosto sarà da dire che la frastagliata varietà di quello scenario è ben resa dalla svelta frastagliatura dello stile, che tocca e fissa i particolari e ne suggerisce nitidamente i contorni e l’insieme; con quella costante attenzione alle cose, che fu detto anche il «realismo» manzoniano. È noto che il <persName type="author">Manzoni</persName> conosceva minutamente quei luoghi: vi era, se non nato, conosciuto fin dai tempi della balia, prima in una cascina, <placeName rend="italic">La costa</placeName>, ch'era vicina alla <placeName>villa del Caleotto</placeName>, appena sopra <placeName>Lecco</placeName>; e poi da ragazzetto ancor prima di entrare in collegio e dopo, durante le vacanze, fino ai 15 anni, vi passava i mesi dell’estate e dell’autunno, facendo nei dintorni frequenti passeggiate. In un campo non lontano dalla villa paterna aveva costruito un roccolo per la cattura degli uccelli, e da quel punto poteva scorgere l’intero scenario del lago con <hi rend="italic">la costiera</hi>, così nitidamente descritta. In <bibl><title rend="italic">Fermo e Lucia</title></bibl> si legge: <bibl>« Un paese che chiamerei uno dei più belli del mondo, se avendovi passata gran parte dell'infanzia e della puerizia, e le vacanze autunnali della prima giovinezza, non riflettessi che è impossibile dare un giudizio spassionato dei paesi a cui sono associate le memorie di quegli anni»</bibl> (di.<persName type="author"> A, MANZONI</persName>, <bibl><title rend="italic">Fermo e Lucia</title></bibl>, a cura di A. Chiari e P. Ghisalberti,<placeName> Milano</placeName>, <date>1950</date>, p. 20).</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n3" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10118" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10120"><ref rend="bold">tre grossi torrenti</ref>:  Il <placeName>Gerenzone</placeName>, il <placeName>Galdone</placeName> e il <placeName>Bione</placeName>; ma fa bene il<persName type="author"> M.</persName> a non indicarne i nomi, sia per gusto di sobrietà che per rendere più suggestivo il paesaggio. Indica bensì col loro nome i due monti, il <placeName>San Martino</placeName> e il <placeName>Resegone</placeName>, sul quale indugia con la penna per il famoso paragone, come avrà indugiato chissà quante volte con l’occhio, anche dai bastioni di <placeName>Milano</placeName> <bibl>«che guardano a settentrione»</bibl>. Ora non è più possibile vederlo perché i bastioni milanesi da anni non ci sono più.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n4" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10239" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10241"><ref rend="bold">Il lembo estremo</ref>:  La descrizione continua, ma con maggiore agilità che non nel primo periodo, conforme l’ampiezza della visione, di cui indica l'essenziale: campi, ville, boschi eccetera.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n5" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10276" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10320"><ref rend="bold">Lecco... e che s'incammina a diventar città</ref>:  Di tradizioni artigianali e industriali (coltelleria, filande, chiodi, siderurgia ecc.) <placeName>Lecco</placeName> è una delle città lombarde che abbia avuto maggiore sviluppo dal <date>Settecento</date> in poi. Il culto per <persName type="author">M.</persName> è generale ma discreto: da alcuni anni vi si svolgono in settembre convegni di studi manzoniani. Come è noto, gli antenati del<persName type="author"> M.</persName> provenivano dalla <placeName>Valsassina</placeName> ed erano scesi a <placeName>Lecco</placeName> alla fine del <date>Settecento</date>: appartenevano alla piccola nobiltà terriera, e secondo un’antica tradizione aneddotica pare che fossero alquanto esosi coi contadini.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n6" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10343" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10403"><ref rend="bold">l'onore d'alloggiare un comandante... le fatiche della vendemmia</ref>:  È la prima facciata sarcastica della vena ironica-umoristica manzoniana: <hi rend="italic">l'onore</hi> era tutt’altro che un onore, sebbene lo considerassero tale, e grandissimo, <persName>il podestà</persName>, il <persName>conte Attilio</persName>, e il <persName>dottor Azzecca-garbugli</persName> che vedremo fra poco riuniti a banchettare attorno alla tavola di <persName>don Rodrigo</persName> <bibl>(c. V)</bibl>; e il <hi rend="italic">vantaggio</hi> costava ben caro ai contadini lecchesi per i tre motivi che l‘autore esprime con tre ironiche e lampanti perifrasi.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n7" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10404" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10683"><ref rend="bold">Dall'una all'altra di quelle terre... il magnifico dell'altre vedute</ref>:  Questa pagina, che chiude e corona la descrizione del paesaggio, è tutta poeticamente inventiva nel ritmo e nel linguaggio, e tutta aderente al reale: una pagina senza lirismo, estranea a ogni enfasi, intonata su una visione concreta e tuttavia come lievitante entro una sorta di musica. Il segreto del<persName type="author">M.</persName>: almeno, uno dei suoi segreti. Certo, essa non è commisurata sulla sensibilità visiva del personaggio che sta per entrare in scena: è piuttosto quindi una breve sinfonia, quasi rossiniana, che prelude a quella entrata, ma che il poeta ha cavato dalla sensibilità sua, dal suo animo e dal suo occhio, armonicamente intonati.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n8" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10684" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10705"><ref rend="bold">Per una di queste stradicciole... don Abbondio</ref>:  L’indole paciosa è il primo tratto esterno di <persName>don Abbondio</persName>; e vi si indovina la persona legata alle sue abitudini che non vuol fastidi, egoista quel tanto e, se occorre, di più, per restar sempre fedele al suo tenore di vita: una maniera di vivere, di cui il curato si è fatto una specie di «sistema», magari inconsapevole e istintivo perché connesso a un istinto ch’è nella sua stessa radice d'uomo: la paura. Su questo «sistema» di <persName>don Abbondio</persName>, un acuto studioso del <persName type="author">M.</persName> <persName type="author">ANGELANDREA ZOTTOLI</persName> <date>(1879-1956)</date>, ha scritto in un libretto un penetrante saggio di critica psicologica (<bibl><title rend="italic">Il sistema di don Abbondio</title></bibl><placeName>Bari</placeName>,<date>1933</date>).</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n9" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10733" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11008"><ref rend="bold">Diceva tranquillamente il suo ufizio... lo sguardo al tabernacolo</ref>:  La passeggiata quotidiana di <persName>don Abbondio</persName>, che risale all’ora del tramonto alla sua «cura» è tutta ritmata dalle sue abitudini: leggere il breviario, chiuderlo dopo aver letto un salmo, mettervi come segno un dito (<hi rend="italic">l'indice della mano destra</hi>: è chiaro che tutte queste «precisazioni» hanno un sottinteso amabilmente ironico), gettare a un lato con un piede il ciottolo ch‘era in mezzo alla strada, quasi a suggerire che quella «terra» è, essendone egli il curato, anche un po’ sua, e con l‘aggiunta che nella prossima passeggiata non gli intralcerà la strada, l'oziosa occhiata <hi rend="italic">all'intorno</hi>, e poi un po' d'attenzione al tramonto, del quale certo egli non sogna nemmeno di gustar la bellezza, resa col paragone, un po' poetico e quindi volutamente forzato, d‘un gusto quasi seicentesco, <hi rend="italic">a larghe e inuguali pezze di porpora</hi>. Nulla attrae la curiosità di <persName>don Abbondio</persName>, nemmeno le figure del purgatorio tra le fiamme del tabernacolo sul crocicchio (ne fu indicato uno nel paese di <placeName>Malgrate</placeName>, presso <placeName>Lecco</placeName>, molto somigliante a quello descritto dal<persName type="author"> M.</persName>): spettacolo per <persName>don Abbondio</persName> del tutto consuetudinario, come qualsiasi altra cosa cadutagli finora sotto gli occhi. <hi rend="italic">Scappando per fessi</hi> : uscendo attraverso le fessure. Questa parola la ritroveremo nella descrizione del castello dell'<persName>Innominato</persName> <bibl>(cap. XX)</bibl>.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n10" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11009" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11192"><ref rend="bold">vide una cosa... individui della specie de' bravi</ref>:  Ma ecco la novità <hi rend="italic">che non avrebbe voluto vedere</hi>. Da questo momento comincia a squillare come un campanello d'allarme l‘agitazione di <persName>don Abbondio</persName>, che non si placherà se non dopo la peste, all'ultimo capitolo, quando egli potrà dire a <persName>Renzo</persName>, con finalmente schietta allegria: <bibl>«Sta zitto, buffone... »</bibl>. L'incontro con i<persName>bravi</persName> è la prima delle tante «stampe » seicentesche del romanzo, e questa è giocata simmetricamente sul gusto del pittoresco e sul riflesso della paura che l'apparizione dei<persName> bravi</persName> susciterà nell'animo di <persName>don Abbondio</persName>: il primo brivido sul suo stagno morale.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n11" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11209" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11238"><ref rend="bold">Chi non ne avesse idea... rigogliosa vitalità</ref>:  È il tema dei <persName>bravi</persName>, delle «gride», del disordine e dei soprusi di quella società, della violenza impunita, dell'impotenza delle autorità, ma anche dell'incapacità, della scarsa o cattiva volontà e dell'insipienza degli organi del potere pubblico: il gran tema del potere civile e militare e, per un certo lato, anche religioso, connesso così intimamente alla vita del Seicento.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n12" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11239" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11243"><ref rend="bold">Fino dall'otto aprile dell'anno 1583</ref>:  Il <persName type="author">M.</persName> risale a circa mezzo secolo prima dalla data di quella sera del <date>7 novembre 1628</date>, ch'è l'incontro con i <persName>bravi</persName>; e questo prender le mosse da un giro rettorico così solenne (ma sotto sotto c'è sempre il micare di quella linguetta...) gli consente di allineare la serqua di titoli dell'allora governatore di <placeName>Milano</placeName> e di punteggiare di arguzia i frammenti delle sue «gride». Qualcuno agli inizi della fortuna del romanzo, ad es. il <persName type="author">TOMMASEO</persName>, notò che: <bibl>«Qui viene troppa lungaggine; bastava citare i fatti senza citare i decreti».</bibl> Un <bibl>«componimento misto di storia e d'invenzione»</bibl>, come disse del suo romanzo lo stesso <persName type="author">M.</persName>, fondato su una coscienza storica scrupolosa, almeno per i suoi tempi, quanto vasta, si poteva giovare del «documento», anzi lo cercava, per attestare la veridicità della situazione e del costume. E' evidentemente con questo animo e proposito che il <persName type="author">M.</persName> conforta la sua «storia» di elementi di fatto, quali erano le «gride»; e giova sempre ricordare che fu appunto una «grida» a dare il primo impulso alla sua fantasia, e che il riferire diretti documenti dell'epoca accende nella intenzione del<persName type="author">M.</persName> la <hi rend="italic">vis</hi> polemica contro il Seicento.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n13" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11276" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11278"><ref rend="bold">Sua Maestà Cattolica</ref>:  È <persName>Filippo II</persName> di <placeName>Spagna</placeName>, effigiato in una grande statua dal <bibl>«viso serio, burbero, accipigliato»</bibl> come lo descrive il <persName type="author">M.</persName> nel<bibl> c .XII, riga 403</bibl>, figurava allora in una nicchia del palazzo dei Mercanti, a <placeName>Milano</placeName>. Sulla sorte della statua è detto allo stesso capitolo.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n14" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11372" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11406"><ref rend="bold">A tutti costoro... le più stranamente ampie e indefinite facoltà</ref>:  La quasi pignolesca precisazione giuridica sia nella definizione della qualità di <hi rend="italic">bravo</hi> che nella elencazione delle pene da infliggere fa contrasto con le «facoltà» affidate agli «ufiziali della giustizia» per applicarle; le quali risultano «stranamente ampie e indefinite», cioè in pratica inefficienti: mancanza, o come dicono i giuristi, carenza di una precisa visione giuridica dello Stato. Più oltre il<persName type="author"> M.</persName> stesso, nel ritratto di <persName>don Abbondio</persName>, spiegherà i motivi di cotesta carenza.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n15" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11514" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11522"><ref rend="bold">Posto alla corda et al tormento, per processo informativo</ref>:  È <bibl>«l'abbominevole macchina della tortura»</bibl>, di cui al<bibl> c. XXXIV</bibl>, composta di<bibl> «due travi ritte, con una corda, e con certe carrucole»</bibl>. Contro la tortura il<persName type="author">M.</persName> conosceva, fra l’altro, le <bibl><title rend="italic">Osservazioni sulla tortura</title></bibl> di <persName type="author">PIETRO VERRI</persName> <date>(1728-1797)</date>, scritte e, in parte, provocate da una disposizione della imperatrice Maria Teresa <date>(1717-1780)</date> del 2 gennaio <date>1776</date>, con cui la «illuminata» sovrana austriaca aveva deciso l‘abolizione della tortura. L’operetta del <persName type="author">Verri</persName> fu pubblicata postuma nel <date>1804</date> a <placeName>Milano</placeName> nella collana <bibl><title>«Scrittori classici italiani di economia politica»</title></bibl> <bibl>vol. XVII</bibl>. E aveva indubbiamente letto il celebre opuscolo <bibl><title rend="italic">Dei delitti e delle pene</title></bibl> del nonno materno <persName type="author">CESARE BECCARIA</persName>, <date>(1738—1794)</date> scritto con l' aiuto dello stesso <persName type="author">Verri</persName> e pubblicato nel <date>1764</date>, mentre i due illuministi lombardi compilavano, con altri, <bibl><title rend="italic">Il Caffè</title></bibl>, giornale che uscì ogni decade per due anni circa <date>(1764-1766)</date>. Della tortura lo stesso <persName type="author">M.</persName> si occupò nella <bibl><title rend="italic">Storia della Colonna Infame</title></bibl> che egli poi aggiunse in appendice alla celebre edizione del <date>1840</date> dei <bibl><title>P. S.</title></bibl> Il processo informativo era un processo indiziario, d'indagine, istruttorio, allo scopo di strappare una confessione, ma senza prove.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n16" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11589" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11816"><ref rend="bold">Al solo rimbombo... come s'usa nelle malattie ostinate</ref>:  Enfasi di condanne che restano sulla carta, enfasi di nomi di altri «potenti», e qui del nuovo governatore, enfasi di linguaggio, rigirato fino alle più capziose distinzioni (era termine fisso della scolastica gesuitica la massima del <hi rend="italic">distingue frequenter</hi>: distingui frequentemente); dopo di che, la sgonfiatura del pallone, col ghigno di quel paragone ecc. <hi rend="italic">come s'usa...</hi></note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n17" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11822"><ref rend="bold">onninamente</ref>:  A ogni modo, dal latino: <hi rend="italic">omnino</hi>.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n18" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11860" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11890"><ref rend="bold">Non fu però di questo parere l'Illustrissimo... non fu di questo</ref>:  Notate la ripetizione enfatica, quasi da pulpito o da tribunale, della frase.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n19" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11974" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12042"><ref rend="bold">Nell'ordir cabale... continuava a germogliare</ref>:  Le cabale, gli intrighi diplomatici e militari del <persName>Conte di Fuentes</persName> per nuocere ad <persName>Enrico IV</persName>, re di <placeName>Navarra</placeName> e poi di <placeName>Francia</placeName> dal <date>1589 a1 1611</date>, furono questi: convincere <persName>Carlo Emanuele I</persName>, duca di <placeName>Savoia</placeName> <date>(1580-1630)</date> a muover guerra contro il re «navarrino» per il possesso di <placeName>Saluzzo</placeName>, guerra che ebbe fine col trattato di Lione <date>(1601)</date> e con la perdita della città piemontese. Il duca di <placeName>Savoia</placeName>, genero di <persName>Filippo II</persName>, —. come dice <persName type="author">TRAIANO BOCCALINI</persName> <date>(1556-1613)</date> nel suo trattato <bibl><title rend="italic">Pietra del paragone politico</title></bibl>, scritto in odio degli spagnoli — <bibl>«con il mantice delle sue forze aveva soffiato nel fuoco delle sollevazioni francesi, acceso dall'ambizione Spagnola»</bibl>. Inoltre, per istigazione dello stesso conte di <placeName>Fuentes</placeName>, il duca di <placeName>Biron</placeName>, generale di <persName>Enrico IV</persName>, fu indotto a tramare contro il suo re, d'accordo con il duca di <placeName>Savoia</placeName>, fino a tentar di sovvertire l'ordinamento politico della <placeName>Francia</placeName>; ma scoperto il tradimento, <bibl>ci rimise la testa, dopo averla persa</bibl> — annota ironicamente il <persName type="author">M.</persName> — per gli intrighi del conte. Invece, quel seme <hi rend="italic">tanto pernizioso</hi> dei <persName>bravi</persName> (il <hi rend="italic">pernizioso</hi> è ripreso con un‘inflessione canzonatoria dal testo delle grida) <hi rend="italic">continuava a germogliare</hi>. Vibra qui una delle «note» manzoniane della costante polemica contro i «potenti», così facili o corrivi a far disastri e non di rado anche scervellati. Il povero duca di <placeName>Biron</placeName> perse così la testa due volte: la prima metaforicamente, vittima delle «cabale» del conte di <placeName>Fuentes</placeName>, la seconda sotto la mannaia del carnefice.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n20" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12043" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12097"><ref rend="bold">il 22 settembre... ad esterminio de' bravi</ref>:  Dopo la data della «grida» del conte di <placeName>Fuentes</placeName> <date>(5 dicembre 1600)</date>, ecco questa del nuovo governatore di <placeName>Milano</placeName>, <persName>Don Giovanni de Mendoza</persName> che, ripresa la grida del predecessore, la corregge e accresce, e la manda in tipografia. Gli stampatori regi camerali erano quelli che stampavano gli atti ufficiali della «Regia Camera», cioè dell'Erario pubblico. Ben altro ci voleva che una nuova grida, sia pure corretta e accresciuta, per «esterminare» quel «seme pernizioso»! L'ironia del <persName type="author">M.</persName> gioca evidentemente sulla sproporzione tra questo reboante linguaggio e la nullità dei risultati. E così la sfilata delle «gride» e degli «illustrissimi» ed «eccellentissimi» governatori, dai nomi e dai titoli sempre più reboanti, fino al signor <persName>Gonzalo Fernandez</persName> di <placeName>Cordova</placeName>, continua: sfilata grottesca quanto vana, come in una gran fiera della pomposa vanità seicentesca.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n21" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12190" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12191"><ref rend="bold">memorabile avvenimento</ref>:  La passeggiata di <persName>don Abbondio</persName>, data ironicamente degna di <hi rend="italic">historia</hi>.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n22" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12265" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12268"><ref rend="bold">c'era de' bravi tuttavia</ref>:  Nonostante l'esterminio decretato da quei «grandi», ma solo nelle parole delle « gride».</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n23" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12299" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12408"><ref rend="bold">che l'aspettato era lui... qualche uscita di strada</ref>:  È questo che mette in agitazione l'animo di <persName>don Abbondio</persName>: un'agitazione priva, sia pure per poco, di contenuto, e perciò tanto più ansiosa e angosciosa. Finché i <persName>bravi</persName> avessero aspettato altre persone, il suo egoismo, per quanto pusillanime, non ne sarebbe stato turbato. Ma quei cenni, quel loro muoversi e avviarsi verso di lui...; <persName>don Abbondio</persName> si sente in trappola; il suo istinto è di fuggire. Ma non c'è scampo.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n24" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12420" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12607"><ref rend="bold">Fece un rapido esame... su due piedi</ref>:  L'esame di coscienza di <persName>don Abbondio</persName>, nell'incalzare improvviso dei <hi rend="italic">mille pensieri</hi> (mille e nessuno, perché in condizione di non poterne formulare alcuno), va diffilato non già alle sue eventuali responsabilità di sacerdote, ma soltanto a quelle che, pur non sentendosi in colpa, può aver contratte di fronte a qualche potente: è questo infatti il primo pensiero che gli folgora in mente. <hi rend="italic">Il testimonio consolante della coscienza</hi> gli dice che in sostanza non ha peccato, ma è un'assicurazione non del tutto sicura <hi rend="italic">(alquanto)</hi> perché il pusillanime e il pauroso non sa mai con certezza quello che fa, non avendo mai chiara coscienza delle proprie azioni. E qui comincia la scena punteggiata di mimica silenziosa di <persName>don Abbondio</persName>: scena stupenda, la prima finora colta in atto, nel vivo. Preclusa e scartata ogni via di fuga, e sempre più calamitato dagli occhi dei due <persName>bravi</persName>, <hi rend="italic">non potendo schivare il pericolo, vi corre incontro</hi>: ma vi corre incontro secondo l'indole sua, componendo <hi rend="italic">la faccia a tutta quella quiete e ilarità che poté,</hi> cioè simulando una maschera di se stesso, la più acconcia possibile, e terminando con quest'ultima dissimulazione quelle che aveva abbozzate o assunte lì per lì. Così, in meno di venti righe il carattere di <persName>don Abbondio</persName> nella sua componente fondamentale , è scolpito. La marionetta della paura, che trema impassibile, e quasi meccanica: un atteggiamento che non è facile dire se colto con maggior sarcasmo o maggior disprezzo, sia pure nella assoluta indifferenza della frase.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n25" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12615" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12617"><ref rend="bold">piantandogli gli occhi</ref>:  La funzione svolta dagli occhi in questa scena da commedia è di una portata eccezionale : i <persName>bravi</persName> sì guardano in viso l'un l'altro, poi entrano in gioco i pavidi occhi di <persName>don Abbondio</persName> poi, tutti e due i <persName>bravi</persName>, man mano che gli si avvicinano guardano fisso la loro preda, poi <persName>don Abbondio</persName> guarda <hi rend="italic">con la coda dell'occhio</hi> per cercare invano uno scampo, ed ecco <hi rend="italic">i due galantuomini</hi> (notare l‘uso che il <persName type="author">M.</persName> fa di questa parola, un uso rovesciato) che gli sono addosso quasi anche fisicamente, e uno di loro lo infilza alfine con la sua terribile occhiata.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n26" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12620" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12621"><ref rend="bold">Cosa comanda</ref>:  La finta curiosità di <persName>don Abbondio</persName> non poteva essere più remissiva e intimamente tremebonda, accentuata dallo stesso suo atteggiamento di balordo, ma anche di ipocrita stupefazione.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n27" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12647" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12650"><ref rend="bold">l'atto minaccioso e iracondo</ref>:  La prepotenza dell’ingiustizia, del sopruso: le parti sono rovesciate, e il ribaldo diventa <persName>don Abbondio</persName>. L'acuta coscienza manzoniana della violenza che si dichiara legittima, e giudica il dovere una ribalderia, è uno dei punti fermi della vita etico-poetica del <persName type="author">M.</persName></note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n28" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12671" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12700"><ref rend="bold">Cioè... i loro pasticci</ref>:  <persName>Don Abbondio</persName> seguita, ipocritamente, a dissimulare, finge di non sapere ciò che non può non sapere, e per tentar di scusarsi accusa <persName>Renzo</persName> e <persName>Lucia</persName>, facendo credere ai <persName>bravi</persName> chissà che «pasticci» compiuti dai due promessi, per costringere il curato a celebrare subito il matrimonio. La insinuazione di <persName>don Abbondio</persName>, anche se dettata del tutto dalla irresponsabilità della paura, non è meno vile, ed è tanto più grave in quanto si allea implicitamente, e in fondo chiede comprensione e aiuto, proprio ai due <persName>bravi</persName>: <hi rend="italic">lor signori son uomini di mondo...</hi></note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n29" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12722" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12724"><ref rend="bold">servitori del comune</ref>:  Cioè della comunità di tutti i componenti del villaggio e della «cura».</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n30" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12733" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16060"><ref rend="bold">in tono solenne... né domani, né mai</ref>:  L'ingiunzione è perentoria, una scampo. La frase è diventata celebre come formula di una decisione che non può in nessun modo eludere e contraddire.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n31" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12786" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12794"><ref rend="bold">a me non me ne vien nulla in tasca</ref>:  La ragione addotta da <persName>don Abbondio</persName> ai <persName>bravi</persName> è proprio quella che ci voleva perché la più meschina; ma egli non sospetta di mettersi così sullo stesso loro piano, di confondere la sua «moralità» di sacerdote con quella dei due ribaldi.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n32" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12804" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12806"><ref rend="bold">decidersi a ciarle</ref>:  Il <persName>bravo</persName> teme che le futili, timide e volgari ragioni di <persName>don Abbondio</persName> possano far presa su di lui e sul compagno, e chiude le parole con la frase di rito: <hi rend="italic">Uomo avvertito...</hi></note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n33" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12833" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12872"><ref rend="bold">Ma... un'altra bestemmia</ref>:  Tentar di imporre una violenza a furia di bestemmie è il modo più spiccio per rifiutarsi di discutere: e perciò qui il<persName type="author"> M.</persName>, con insolito accostamento, alla parola <hi rend="italic">bestemmia</hi> accoppia l'attributo <hi rend="italic">buona</hi>, cioè con quanto di meno le si addice. Dallo stridore delle due parole sprizza il lampo dell'ironia.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n34" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12887" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12894"><ref rend="bold">il viver del mondo; e noi siam galantuomini</ref>:  Un vero curato tutto può accettare meno che gli si dica che <hi rend="italic">sa il viver del mondo</hi>; detto poi da un ribaldo come un complimento, non può sonare che offesa. Ma <persName>don Abbondio</persName> ha ben altro in corpo, in questo momento: la paura deve farlo tremar tutto. La parola <hi rend="italic">galantuomini</hi> assume qui un altro significato da quello usato poco prima dal <persName type="author">M.</persName> all'inizio dell'incontro. A riandare all'inizio e allo svolgersi della scena, si rifletta al suo mirabile movimento, che da un andante discorsivo passa, per gradi, a un dialogato sempre più incalzante, fino al magico e terribile nome pronunciato dal «primo oratore» con un inchino, non descritto ma presumibilmente giocato con tutta la teatralità beffarda del gesto secentesco. La parola <hi rend="italic">oratore</hi>; già usata per ambasciatore, messo diplomatico, è qui adoperata con evidente inflessione ironica.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n35" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12906" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12909"><ref rend="bold">l'illustrissimo signor don Rodrigo</ref>:  È questo il nome che esplode come lampo nella mente agitata di <persName>don Abbondio</persName>: una mente che il <persName type="author">M.</persName> paragona, indirettamente, a un <hi rend="italic">forte temporale notturno</hi>.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n36" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12947" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12948"><ref rend="bold">un grand'inchino</ref>:  L'inchino, invece che il <persName>bravo</persName>, lo fa lui, <persName>don Abbondio</persName>, e lo fa non tanto al «primo oratore», quanto a <persName>don Rodrigo</persName>; simbolo vivente della prepotenza del secolo nella sua figurazione più odiosa.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n37" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12957" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12962"><ref rend="bold">a lei che sa di latino</ref>:  L'ironia del <persName>bravo</persName> è grossolana quanto beffarda. Il tema sul <hi rend="italic">latino</hi> come mezzo di dominio e di ingiustizia in mano della classe dominante, lo riprenderà poco dopo <persName>Renzo</persName> nella sua visita a <persName>don Abbondio</persName> <bibl>(c. II)</bibl> e lo sentiremo echeggiare fino alla fine del romanzo quando, dopo aver sposato <persName>Lucia</persName>, <persName>Renzo</persName> scherzerà con <persName>don Abbondio</persName> nel suo <hi rend="italic">latino</hi>.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n38" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13020" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13030"><ref rend="bold">Il mio rispetto... all'ubbidienza</ref>:  La frase di <persName>don Abbondo</persName> che poteva parere ambigua, e generica, incalzata dalla spiccia derisione del <persName>bravo</persName>, provoca nel povero curato una risposta impegnativa, che non era solo frase dell'uso ecclesiastico, e tanto meno in quel momento.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n39" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13087" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13092"><ref rend="bold">prolungar la conversazione e le trattative</ref>:  Non già nella speranza di volgere a suo favore l'esito dell'incontro, ma perché accade che la vittima senta un oscuro bisogno di accarezzar la mano del carnefice.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n40" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13130" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13180"><ref rend="bold">a bocca aperta... tempi in cui gli era toccato di vivere</ref>:  La scena dell'incontro non poteva che concludersi col balordo stupore di <persName>don Abbondio</persName> da un lato, rimasto finora col libro aperto fra le mani; e con la sghignazzata dell'altro e la <hi rend="italic">canzonaccia</hi> dei <persName>bravi</persName> che s'allontanano, soddisfatti dell'ambasciata, e con l'inconscia goffaggine del curato che prende la strada di casa con le gambe <hi rend="italic">aggranchiate</hi>, simili a quelle del granchio, ma qui per il persistente effetto della paura. Così, mentre il narratore finisce di disegnare il suo personaggio con un ultimo tratto grottesco, oscillante tra ironia e pietà, subentrano il ritrattista morale e lo storico del costume. L'episodio è chiuso, e s'apre con un gran colpo d'ala, ma silenziosamente, il velario sui tempi, sul cui sfondo campeggia la figura di <persName>don Abbondio</persName>. Difatti qui sono due i temi del racconto: il <hi rend="italic">naturale</hi> del curato, la sua nascita, l'indole e qualità, nel «ritratto» di <persName>don Abbondio</persName> che il <persName type="author">M.</persName> indaga ora specialmente per via psicologico-morale, e il quadro dei tempi, quali erano in tutti i loro aspetti: giuridici e sociali, di classe e di costume.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n41" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13189" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13196"><ref rend="bold">non era nato con un cuor di leone</ref>:  Se fino alla frase precedente il <persName>M.</persName>, si era divertito a descrivere <persName>don Abbondio</persName> affogato nel tremito della paura che gli aveva persino <hi rend="italic">aggranchiate</hi> le gambe, da questo momento egli è visto sotto un'altra luce, in cui, pur non dimenticando la figura del pusillanime, prevale la compassione distaccata; ma non indulgente perché non è possibile indulgere non solo a chi manchi di dignità, ma neppure a chi si umili per basse ragioni di tornaconto (qui mal posto), di quieto vivere e, infine, di vigliaccheria. E il giudizio di<persName type="author"> M.</persName> non va al sacerdote, ché sarebbe ancor più grave, ma all'uomo. Il paragone col «cuor di leone» è una litòte o, se si vuole, un'iperbole rovesciata.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n42" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13397" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13415"><ref rend="bold">L'impunità era organizzata... Tali eran gli asili</ref>:  Dopo aver detto che la forza legale non proteggeva l'uomo tranquillo, e che le leggi, per quanto sempre più numerose, non erano applicate, e accrescevano così violenze e soprusi e delitti che le pene erano <hi rend="italic">pazzamente esorbitanti</hi> ecc., la cosa peggiore stava sul punto della <hi rend="italic">impunità organizzata</hi>: è questa la colpa più grave, perché insita nella stessa compagine sociale, che il <persName type="author">M.</persName> fa alla società del Seicento, almeno nella sua <placeName>Lombardia</placeName>, ma in realtà non solo nella <placeName>Lombardia</placeName> spagnola. E' impunità consentita al delinquente che, commesso un delitto, si poteva rifugiare in una chiesa, in un convento, in un palazzo di «signori», e chiedervi asilo. Qui la legge non poteva più colpirlo. Il male era dunque intimamente intrecciato al tessuto istituzionale di quella società, quindi non estirpabile. È su questa piaga che calca con più forza e amarezza l'acuta coscienza morale e civile del <persName type="author">M.</persName></note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n43" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13887" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14060"><ref rend="bold">Il clero vegliava... avrebbe ivi potuto resistere</ref>:  È un rapido «spaccato» della società feudale, con i suoi privilegi di casta o di religione, e le sue «corporazioni», per cui nessuno poteva esercitare un'arte o un mestiere senza esservi iscritto. La conseguenza, fattasi chiara alla vigilia della Rivoluzione francese, allorché le «corporazioni» furono, prima e poi, abolite, era che la socialità si trovava di fronte a una rigorosa struttura di istituti giuridico-sociali, i quali impedivano o almeno intralciavano notevolmente il libero svolgimento delle iniziative e delle energie individuali, nella produzione dei beni, nei commerci e scambi, come in ogni altra attività produttiva, principalmente a danno di quella classe, che allora si chiamava «il terzo stato» e divenne poi la borghesia, <hi rend="italic">parenti</hi>: nel senso latino di genitori. — <hi rend="italic">immunità</hi>: dispense da cariche civili o fiscali; <hi rend="italic">privilegi</hi>: eccezioni alla legge in loro favore; <hi rend="italic">esenzioni</hi>: da imposte e da altri obblighi comuni.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n44" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14061" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14101"><ref rend="bold">Il nostro Abbondio... molti vasi di ferro</ref>:  <bibl>«È la prima delle similitudini famose del <persName type="author">Manzoni</persName>, quasi sempre lontano dagli atteggiamenti convenzionali delle similitudini letterarie»</bibl>: così scrive <persName>Attilio Momigliano</persName> nel suo <bibl><title rend="italic">Commento ai P.S.</title></bibl>, p.23. Nelle mani, per dir così, di un letterato o poeta seicentista, o di un marinista, similitudine manzoniana avrebbe acquistato un tono enfatico; qui assume un tono realistico, non senza una immediata inflessione tra il divertito e l'ironico. Ed è da questo momento che comincia il gran ritratto di <persName>don Abbondio</persName>: calato al vivo nella sua società, nel suo ambiente, ma non descrittivamente, come avrebbe fatto uno scrittore naturalista, cioè appartenente a quella scuola letteraria, fiorita in <placeName>Francia</placeName> verso la metà del secolo scorso, che descriveva il personaggio in quanto diretto prodotto di un determinato ambiente sociale o familiare. Il «realista» <persName type="author">Manzoni</persName> <hi rend="italic">cala</hi> bensì il <hi rend="italic">suo</hi> personaggio nel <hi rend="italic">suo</hi> ambiente, ma senza togliergli la sua spontaneità di movimenti e atteggiamenti, cioè la sua autonomia.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n45" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14119" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14123"><ref rend="bold">non aveva gran fatto pensato</ref>:  Ci aveva pensato poco, o quasi nulla: questo vuole intendere il<persName type="authon"> M.</persName>, che anche qui finge di amplificare una cosa che va intesa in modo assai ristretto. Modo tipico della sua ironia. Non avendoci pensato che ben poco, è chiaro che <persName>don Abbondio</persName> non avesse inteso fin dal principio quali fossero <hi rend="italic">gli obblighi</hi> e <hi rend="italic">i nobili fini</hi> del suo ministero di sacerdote. Il <persName type="author">M.</persName> non lo scusa, ma neanche lo condanna: lo comprende, e illumina ancora di più la sua dappocaggine. Del resto, egli ha già indicati i veri motivi della mancata o manchevole «vocazione» di <persName>don Abbondio</persName>.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n46" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14296" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14299"><ref rend="bold">stava col più forte</ref>:  Tratto stupendo e riassuntivo di un carattere. Ma anche qui come ci stava? <hi rend="italic">Alla retroguardia</hi>; e con quel «sottinteso» così tipico e naturale dell'uomo vile che il <persName type="author">M.</persName> scolpisce con una certa allegra acredine, intinta di disprezzo.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n47" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14506" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14510"><ref rend="bold">un rigido censore degli uomini</ref>:  È nella natura dei pusillanimi, in determinate circostanze però, camuffarsi da coraggiosi nell'esprimere opinioni anche non richieste. Vedete con quanta signorile e pungente ironia il <persName type="author">M.</persName> fruga nelle intime viscere morali del suo personaggio. E con quale sicurezza!</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n48" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14568" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14572"><ref rend="bold">la ragione e il torto</ref>:  Altra famosa massima che il<persName type="author">M.</persName>, più che applicare alla incerta moralità di <persName>don Abbondio</persName>, con una specie di impennata moralistica estende a tutta la vita morale dell'uomo e a tutta la storia: uno scetticismo che può parer sorridente, ed è invece intriso di pessimismo integrale. Scetticismo, quindi, non soltanto riguardo alle leggi e agli istituti che gli uomini si creano per vivere e reggersi in società, ma riguardo ai fini ultimi dell'intelletto umano, che da sé solo non può attingere la verità, e gli occorre perciò la luce della Rivoluzione.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n49" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14619" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14625"><ref rend="bold">un voler raddirizzar le gambe ai cani</ref>:  Già, come voleva fare, e farà <persName>padre Cristoforo</persName>. Ed ecco quindi la netta contrapposizione che fa il <persName type="author">M.</persName> fra due uomini di religione: il pacioso e vile e anche pettegolo e sofistico <persName>don Abbondio</persName>, e l'intrepido, il coraggioso, il battagliero padre cappuccino: l'eroe della paura e l'eroe della giustizia, illuminata dalla carità. E anche incarnazione di due morali: quella del quieto vivere, e del «ira a campà», così diffusa nel vecchio costume italiano, e quella delle responsabilità da assumersi a ogni momento e a ogni costo, di fronte a qualsiasi evenienza. E qui vorremmo ricordare che anche per questo «sguardo interno» al carattere permanente degli italiani i <bibl><title>P.S.</title></bibl> sono non soltanto un'opera della fantasia d'un grande poeta ma una pietra di paragone della nostra moralità e della nostra storia.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n50" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14712" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14715"><ref rend="bold">i miei venticinque lettori</ref>:  Frase passata, come si sa, in proverbio, ma che risponde al gusto della litòte proprio del<persName type="author"> M.</persName>: attenuare un'affermazione, un'opinione, una cosa.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n51" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14776" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14777"><ref rend="bold">ronzavano tumultuariamente</ref>:  Verbo e avverbio che indicano il colmo della confusione dei pensieri del «poveretto»: una parola di compassione, questa, che il<persName type="author"> M.</persName> non insinua solo per quel che è capitato a <persName>don Abbondio</persName> ma, vorremmo dire, anche per come proprio lui lo ha bistrattato. Come s'è visto, quasi tutto il capitolo è dedicato al curato, ed è lui che vi campeggia con l'intera sua statura, rattrappita dalla paura, e balbettante, ma, a suo modo, anche saccente e sofisticata, d'una protervia impotente e ridicolmente cocciuta. Al <persName type="author">Tommaseo</persName> (<bibl><title rend="italic">Colloqui col Manzoni</title></bibl>, ediz. cit. pag. 90) quel tumultuariamente non piaceva: <bibl>«Mi pare che quel parolone non sia punto dell'uso vivente toscano e non sia della lingua scritta elegante, e che nella testa del poeta fosse confusione più che tumulto»</bibl>. Ma poi lo scusa con altre più ampie ragioni.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n52" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14839" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14841"><ref rend="bold">innamorato come... Ragazzacci</ref>:  È forse il punto più basso della «moralità» di <persName>don Abbondio</persName>. Nel suo breve monologo, dove molte parole restano sospese ai puntini, c'è anche la più offensiva che si possa supporre, pensata contro il puro sentimento d'amore dei due promessi, e che egli era stato chiamato a santificare. Ma <persName>don Abbondio</persName> ha qui dimenticato del tutto <hi rend="italic">i nobili fini del suo ministero</hi>: e, a suo modo, dice anche lui una bestemmia. Anche se la attenua con quel dispregiativo «ragazzacci» non privo di una certa indulgenza. Nelle parole che seguono: <hi rend="italic">Son io che voglio maritarmi?</hi> c'è persino un leggero farnetico.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n53" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14866" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14867"><ref rend="bold">povero galantuomo</ref>:  Altra sfumatura di significato di questa parola: differente da quello suggerito dal <persName type="author">M.</persName>, per i <persName>bravi</persName>, e da quello con cui <persName>don Abbondio</persName> li ha chiamati durante l'incontro.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n54" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14950" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14953"><ref rend="bold">consigliere e cooperatore dell'iniquità</ref>:  Un barlume di luce nella oscurata coscienza del «poveretto».</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n55" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15020" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15057"><ref rend="bold">Gli era occorso di difendere... un rispettabile cavaliere</ref>:  Stava dunque coi potenti contro chi aveva subito un sopruso dai potenti: rovesciamento maggiore non si potrebbe immaginare in un sacerdote. La severità del <persName type="author">M.</persName> non perdona: è più intransigente di quella di <persName>padre Cristoforo,</persName> e quasi crudele.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n56" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15115" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15129"><ref rend="bold">Aprì, entrò, richiuse diligentemente... Perpetua! Perpetua!</ref>:  Le tre mosse di <persName>don Abbondio</persName> risultano marionettistiche, ed esplodono nel grido iterato di «Perpetua!», come la scarica di una tensione arrivata al suo punto estremo. <persName>Perpetua</persName> è, come disse <persName type="author">De Sanctis</persName>, <bibl>«il due di<persName>don Abbondio</persName>, ossia che l'uomo pauroso ha bisogno del suo <hi rend="italic">due</hi>, di qualcuno, cioè, che l'incoraggi»</bibl>. Perciò essa è anche il suo rifugio. Infatti <persName>Perpetua</persName>, dirà subito il<persName type="author">M.</persName>, <hi rend="italic">sapeva subire e comandare.</hi></note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n57" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15198" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15201"><ref rend="bold">l'età sinodale dei quaranta</ref>:  È l'età prescritta dal Concilio di Trento <date>(1545-1563)</date> (sinodo, dal greco <hi rend="italic">sùnodos</hi>, concilio), perché la donna possa essere assunta a domestica di un sacerdote. <hi rend="italic">Celibe</hi>: riferito a donna, noi diciamo <hi rend="italic">nubile</hi>.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n58" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15205" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15233"><ref rend="bold">aver rifiutati tutti i partiti... le sue amiche</ref>:  È, con un tono di facile scherzo, la stessa battuta che leggeremo nel <bibl>c. VIII</bibl>, durante la non meno celebre conversazione notturna tra <persName>Agnese</persName> e <persName>Perpetua</persName>.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n59" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15305" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16055"><ref rend="bold">Misericordia!... chi le ha dato un parere?</ref>:  Questo dialoghetto così stretto, a battute incalzanti, tra <persName>Perpetua</persName> che vuol sapere e <persName>don Abbondio</persName> che muore dalla voglia di dire se non lo trattenesse la paura, ha tutta l'aria di una cosa familiare, ed è rapidissimo di toni e inflessioni, appunto come un dialogo, si direbbe, tra coniugi, di fronte a un fatto <hi rend="italic">nuovo</hi>.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n60" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15375" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16073"><ref rend="bold">Ohimè! tacete... ne va la vita!</ref>:  Alla calma quasi aggressiva e comunque dominatrice di <persName>Perpetua</persName> fa contrasto — un contrasto di colore drammatico ma di tonalità umoristica — l'agitazione di <persName>don Abbondio</persName>, giunta quasi al parossismo, con quell'ultima misteriosa esclamazione, che rimbalza dalla bocca di<persName> don Abbondio</persName> a quella di <persName>Perpetua</persName>, e da questa a quello, come un'eco amplificante.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n61" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15509" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15574"><ref rend="bold">Lei sa bene... sollevarle l'animo..</ref>:  Di fronte a quella terribile parola, <persName>Perpetua</persName> cambia tattica e tono di voce. Sceglie la via della persuasione, e vi insiste con crescente astuzia, mista a dolcezza, dopo aver schivato il rimprovero del padrone.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n62" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15575" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15684"><ref rend="bold">Il fatto sta... per amor del cielo!</ref>:  Da un'annotazione che è come un colpo di sonda nell'animo di <persName>don Abbondio</persName>, tramite un riassunto di dialogo che sarebbe stato superfluo ripetere nella articolazione diretta delle sue battute, si passa alla pronunzia di <hi rend="italic">quel nome</hi>: <persName>don Rodrigo</persName>! E sembra che <persName>don Abbondio</persName> si sia liberato d'un peso non più sopportabile. Ma la sua mimica non cessa di essere d'effetto umoristico.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n63" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15685" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15686"><ref rend="bold">Delle sue!</ref>:  <persName>Perpetua</persName>, <hi rend="italic">a quel nome</hi>, non si spaventa punto, anzi gratifica <persName>don Rodrigo</persName> di alcuni insulti che spaventano ancora di più, se possibile, <persName>don Abbondio,</persName> mentre lei non perde il suo sangue freddo, fino a proporgli il suo bravo parere.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n64" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15771" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15971"><ref rend="bold">Il mio parere... mangi un boccone</ref>:  Miglior parere di questo <persName>Perpetua</persName> non avrebbe potuto dare a <persName>don Abbondio</persName>; ma bisognava che il curato non fosse di quella pasta. Ricorrere al <persName>cardinal Federigo</persName>, però, sarebbe stato come mettere subito la parola «fine» ai <bibl><title>P. S.</title></bibl>.. Certo, se <persName>don Abbondio</persName> fosse stato un sacerdote sul serio non lo avrebbe potuto rifiutare, quel savio parere; ma l'umorismo, qui veramente esplosivo, della scenetta nasce proprio da cotesto contrasto,dalla calma di <persName>Perpetua</persName> e dalle reiterate ingiunzioni di tacere di <persName>don Abbondio</persName>. Dovranno passare molte peripezie, perché questo parere di <persName>Perpetua</persName> venga, per così dire, riconosciuto valido e sanzionato dalla stessa parola del cardinale.</note>
        <note xml:id="TittaRosa_cap1-n65" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15972" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16084"><ref rend="bold">Ci penserò io... mise il dito sulla bocca</ref>:  E così, brontolando, mangiucchiando qualcosa, e sbevucchiando qualche gocciolo di vino, ma ripetendo tre volte che «ci vuol altro», <persName>don Abbondio</persName> sale, in camera, col lume in mano. La comicità manzoniana, sparendo la marionetta, si scioglie e libera in un sentimento vicino alla compassione.</note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
