<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Teresa Poggi Salani (2013)</title>
        <respStmt>
        <resp>Supervisione codifica</resp>
          <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
         <respStmt>
          <resp>Codifica</resp>
          <persName corresp="ER">Ersilia Russo</persName>
          </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
      <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2023</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi: Testo del 1840-1842, a cura di Teresa Poggi Salani</title>
          <editor>Poggi Salani, Teresa</editor>
          <pubPlace>Milano</pubPlace>
          <publisher>Centro Nazionale Studi Manzoniani</publisher>
          <date>2013</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1</p> 
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

      <div xml:id="PoggiSalani_cap1">
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n1" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10001" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10002">
          <ref rend="bold">Quel ramo</ref>:  il «ramo» di Lecco. Lo spazio della memoria è aperto subito dal dimostrativo d’avvio, che propriamente, per grammatica, prevede esperienza condivisa, anche se trapassa immediatamente in indicatore geografico di distanza, nell’ampio paesaggio che si dispiega. Il periodare lento, legatissimo ma aggiuntivo, dove un’insistente virgolatura, che significativamente aumenta da V a Q, frena gli andamenti della lettura, poggia su palesi parallelismi ritmici e sintattici (vedi anche Orelli, Quel ramo), variati sottilmente da arricciature. La prima è vien, quasi a un tratto, a ristringersi, che succede al disteso viene quasi a un tratto a ristringersi di V, dove vien (secondo regole di una toscanità irreale - Bianchi, Parlar fiorentino, p. 291 - mediata da orecchio settentrionale) ora si interrompe su una sillaba tonica seguita da una delle virgole che isolano anche il membro quasi a un tratto (ondulato dalla sinalefe, se qui le vocali contigue i, a, u vengono a stringersi in un trittongo). Altra variazione ritmica, tra pause, preesistente, è e il ponte: ma entrambe marcano per l’appunto i luoghi del testo «in cui il lago cessa, e l’Adda rincomincia». In altri termini, se dopo FL, insieme ad altro (strettamente connesso, allora, a una più diretta, scopertamente biografica, fisica immersione nei luoghi e a un più ravvicinato descrivere), scompare anche «il fluttuamento delle onde» e «il doppio e diverso rumore dell’acqua» d’improvviso costretta dagli argini a correre veloce, il ritmo, di esemplare iconicità, qui ancora serba, e ritrova, segreta traccia dell’antica stesura. Poi l’Adda ritorna lago, e il periodo si chiude su sé stesso nella ripresa chiastica («in nuovi golfi e in nuovi seni») di un motivo iniziale («tutto a seni e a golfi») e nel ripetersi gradito delle parole («allontanandosi di nuovo», «in nuovi golfi e in nuovi seni»). Sul novenario d’avvio, «fatalmente, inesorabilmente» avvertito, cfr. anche Pascoli, A Giuseppe Chiarini, p. 1968. Per una partizione in «unità melodiche» della pagina iniziale del romanzo vedi Beccaria, Ritmo e melodia, pp. 115-17. Per riscontri con la descrizione degli stessi luoghi nel Viaggio da Milano ai tre laghi Maggiore, di Lugano e di Como e ne’ monti che li circondano di Carlo Amoretti, che M. possedeva in due diverse edizioni (1801 e 1814: Pestoni, Raccolte, pp. 67 e 186), si rinvia a Bottoni, Scott e Manzoni 182.1, pp. 427-32; Bardazzi, Manzoni, pp. 106-09.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n2" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10012" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10017">
          <ref rend="bold">due catene non interrotte di monti</ref>:  per quanto la sequenza «non + interrotto» sia usata più volte da M., anche negli stessi Promessi Sposi, si segnala che la dicitura «la costiera non interrotta di monti» compare proprio nel primo capitolo della Storia di Milano di Pietro Verri, a proposito della pianura lombarda contornata dalle Alpi e daU’Appennino (Gaspari, Pietro Verri, p. 49; sul possesso dell’opera da parte di M.: Pestoni, Raccolte, p. 156). Meno probabile, benché formalmente più simile, il riscontro con «una catena non interrotta di monti», espressione usata dal Cuoco nel Saggio storico sulla rivoluzione napoletana del 1799 a proposito del regno di Napoli (Bardazzi, Manzoni, p. 106).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n3" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10055">
          <ref rend="bold">costiera</ref>:  qui e al § 2, con la stessa terminazione dell’antecedente in V riviera (che, come ‘regione posta sulla riva, di lago o di fiume’, era lombardismo). La parola ricompare soltanto in V 17 (in quel caso come conferma su V).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n4" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10059" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10060">
          <ref rend="bold">il ponte</ref>:  l’antico ponte Azzone Visconti, a Lecco.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n5" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10088" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10093">
          <ref rend="bold">per ripigliar poi nome di lago</ref>:  l’Adda forma successivamente il laghetto di Pescarenico, il lago di Garlate e quello di Olginate.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n6" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10120">
          <ref rend="bold">torrenti</ref>:  il Gerenzone, il Caldone, il Bione.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n7" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10133" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10135">
          <ref rend="bold">con voce lombarda</ref>:  il nome è adattamento del dialettale Resegón, propriamente ‘grossa sega’.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n8" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10170" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10171">
          <ref rend="bold">le mura</ref>:  comunemente a Milano i bastioni, quasi toponimo (che M. qui e altrove muta, e mantiene soltanto in xi 58).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n9" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10180" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10181">
          <ref rend="bold">discerna tosto</ref>:  si potrà forse restare in dubbio se la letterarietà delle parole qui sia tocco di maestà volutamente tributato al Resegone, appena scaduto per la quotidianità del riferimento etimologico, o se invece, proprio in una curatissima prima pagina, questo non sia frammento sfuggito alla revisione accanita. Entrambi i vocaboli presentano qui l’unica occorrenza sopravvissuta da V (si consideri in particolare la frequenza dell’intervento su tosto, che in V aveva 192 occorrenze). Si possono del resto aggiungere altre osservazioni a proposito di sopravvivenze insolite nella parte d’avvio del romanzo. Il letterario ivi, già incontrato sopra al § 1, per lo più sostituito rispetto a V, è però notevolmente attestato in questo primo capitolo (anche ai §§ 26 e 51) ; in questo § 2 troviamo talché, rimasto soltanto qui e in X 44, e l’eccezionale forma sciolta su le - in «su le mura» - riflesso di un tipo ancora ben presente in V (ma qui per l’appunto di nuova introduzione) ; più avanti (§ 7) si ha il libresco vie, rafforzativo in vie più, non presente in altro luogo, mentre si constata che le scarse presenze del letterario giungere sono concentrate quasi tutte nei primi dieci capitoli (e ben quattro in questo - §§ 9, 12, ecc. - dove il più usuale arrivare, che in Q è la norma, compare due volte sole, ai §§ io e 28). La pagina già così lavorata e il paesaggio amato, cementati nella memoria, davvero la vincono un po’ sugli imperativi delle parole (divenuti più assillanti cammin facendo)?</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n10" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10188" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10203">
          <ref rend="bold">lunga e vasta giogaia... più comune</ref>:  il periodo si conclude con due membri che si corrispondono equilibrati, con effetto di prolungamento conclusivo, mentre l’apertura delle a di «vasta giogaia» felicemente si stacca in un concorde susseguirsi di u ed o chiusi nelle sillabe toniche. Giogaia è parola rara nel romanzo, si direbbe quasi spontaneamente accoppiata nella memoria dell’autore con giogo (qui presente due volte al § 7); ritorna in XX 1 (e giogo in XX 2, e non altrove).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n11" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10221">
          <ref rend="bold">poggi</ref>:  parola a un tempo della tradizione letteraria e dell’uso toscano, si direbbe intenzionalmente usata, se le sei occorrenze che ha compaiono praticamente a due a due (in questo caso poggio si ritrova al § 5).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n12" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10228" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10229">
          <ref rend="bold">in ispianate</ref>:  è regolare in Q e già in V), salvo qualche svista, la prostesi tradizionale di i davanti ai nessi di «j + consonante» o alla sibilante palatale rappresentata da se, quando nella frase seguano a consonante (cioè, in pratica, dopo con, in, per, non). Se ne incontrano vari altri esempi in questo stesso capitolo: i primi sono non iscoprite (§ 5) e, per ispegnerla (§ 13).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n13" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10258">
          <ref rend="bold">sparse</ref>:  seguito da di, nel senso di ‘cosparso, costellato’, sparso è sensibilmente letterario; M. l’usò in più casi.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n14" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10259" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10264">
          <ref rend="bold">di terre, di ville, di casali</ref>:  terra ‘paese’ (cfr. anche subito sotto e nei §§ ss.) è accezione tradizionale (a volte in Q sostituita senz’altro con paese). Villa sarà forse da intendere nel senso letterario di ‘villaggio’. Casale ‘(gruppo di) casolari’ in Q non compare in altro luogo e M. ne fece sempre uso sporadico fin da FL; per il senso può interessare V V 20 dove il contesto equipara un casale (che passa a villaggio) con un «mucchietto di casipole» (V V 18). Complessivamente a «di terre, di ville, di casali» corrisponde in FL I, I, 9, più brevemente, «di case e di villaggi».</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n15" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10277" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10281">
          <ref rend="bold">la principale di quelle terre</ref>:  continua gradito il ripetersi delle parole, che lega e moltiplica il testo. E dopo terre (accanto a territorio), subito: «alla riva del lago, anzi [...] nel lago stesso»; quindi al § 5: «correvano, e corrono tuttavia, strade e stradette», poi: «ricchi sempre e sempre qualcosa nuovi»; al § 6: «di là braccio di fiume, poi lago, poi fiume ancora»; fino al duplicarsi dello «spettacolo» nelle parole: «Il luogo stesso da dove contemplate que’ vari spettacoli, vi fa spettacolo da ogni parte» (§ 7).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n16" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10325">
          <ref rend="bold">accaddero</ref>:  il passato remoto, interrompendo per la prima volta - a partire da V- col suo valore distanziarne il dominio del presente verbale, solidarizza con la ‘distanza d’animo’ dell’ironia delle righe che seguono (FL I, I II ignorava il commento ironico).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n17" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10339">
          <ref rend="bold">castello</ref>:  ‘fortezza’.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n18" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10345" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10346">
          <ref rend="bold">un comandante</ref>:  storicamente Francisco Hurtado de Mendoza, castellano di Lecco dal 1590 al 1635 (Nicolini, Peste e untori, p. 81).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n19" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10348" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10403">
          <ref rend="bold">il vantaggio di possedere... della vendemmia</ref>:  procede per membri paralleli anche il periodo ironico sulla guarnigione spagnola, dove si osserverà anche la corrispondenza chiastica tra alle fanciulle e alle donne del paese e a qualche marito, a qualche padre. Quanto al contenuto cfr. il riscontro già in Luzzatto, Manzoni e Gioia, p. 495, poi in Fermi, Gioia, Manzoni, p. 66, con Gioia, Sul commercio de’ commestibili (11, p. 88; posseduto da M.: Pestoni, Raccolte, p. 204): «in prova dell'amicizia verso de’ popoli, i soldati rovinano le vigne, i boschi, i seminati, e per ultimo saggio della loro onoratezza e umanità fanno mille violenze alle donne». E contro le violenze alle donne «si scagliarono spesso le gride» (Mele, Spagnuolo II, p. 2, con citazione da una grida del 1642; grida, parola molto frequente nelle pagine del 1 capitolo, vale ‘bando’). Sul piano storico «si rammenta tuttavia che la totalità o quasi di quelle guarnigioni era composta di italiani al servizio di Spagna» (Bezzola).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n20" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10404" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10405">
          <ref rend="bold">Dall'una all'altra</ref>:  nel periodo che torna a indugiare tra parallelismi e similarità (e di nuovo si aggiungono un paio di virgole da V a Q) si osserva anche la similarità fonica di altra, alture, altro, immersi tra altre liquide (l, r), o - sul finire - quella di si scorcia, spunta, sparisce. Gli indugi della scrittura hanno, dentro, riscontri di vita, se in M. «c’è una contemplazione che potremmo dire globale, della campagna [...]. Ed è sempre la campagna vista da chi va a piedi [...]» (Jemolo, Il dramma di Manzoni, pp. 149-50); infatti: «il monte di cui passeggiate le falde» (§ 7).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n21" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10416" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10419">
          <ref rend="bold">correvano, e corrono tuttavia</ref>:  la sequenza verbale, ripetitoria e variata nei tempi (già in V), è snodo e legame connettivo del testo tra gli imperfetti che precedono e il proseguire della descrizione paesistica al presente, prolungando all’indietro e dando insieme sostegno vivente alle linee di un paesaggio in cui si situa la «storia» trasmessa. E infatti subito ci si rivolge ai lettori: «non iscoprite che un pezzo di cielo [...]»; e, poco oltre, il § 7 si incardina sul voi. Tuttavia, come in vari altri casi (e ancora in questo capitolo), vale ‘tuttora’. Per l'immagine delle «strade e stradette [...] affondate, sepolte tra due muri» vedi in particolare cap. XX, nota 51.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n22" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10474" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10476">
          <ref rend="bold">sempre qualcosa nuovi</ref>:  ‘un po’ (cfr. per esempio V III 21: «“Sapete leggere, figliuolo?” “Qualche cosa, signor dottore”», dove qualche cosa passa in Q a Un pochino), secondo un uso per qualcosa / qualche cosa assai raro e non presente altrove nel romanzo. Il modo è già in V, ma la sua eccezionalità è mostrata anche dal fatto che in V questa è l’unica occorrenza di qualcosa contro l’uso normale di qualche cosa (laddove in (Me due forme si alternano).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n23" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10466" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10468">
          <ref rend="bold">più o meno</ref>:  commentava garbatamente Angelini I: «l’espressione avverbiale torna tre volte nel giro d’un periodo. Non è troppo? (O, forse, è pignoleria averlo notato)». Registriamo che, mentre la seconda e la terza comparsa, parallele tra loro, stanno già in V, «più o men ripide, o piane» si è aggiunto per correzione su «ripide, acclivi, piane» di V.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n24" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10506" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10512">
          <ref rend="bold">Dove..., dove..., dove</ref>:  l’addentrarsi frastagliato e ondulante del periodo nei particolari paesistici è solidale con la meraviglia della visione; e potrebbero pur anche definirlo, per l’appunto, parole come andirivieni o serpeggiamento.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n25" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10518" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10520">
          <ref rend="bold">vasto e variato</ref>:  ovvio sottolineare ad esempio il ripetersi dell’iniziale; tuttavia va osservato che se qui si ha variato da svariato di V, identica correzione si ha in VIII 91 su suggerimento di Niccolini, Correzioni, p. 319, e che nello stesso modo si interviene anche altrove.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n26" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10666" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10681">
          <ref rend="bold">l'ameno, il domestico... il selvaggio... il magnifico</ref>:  la descrizione, dove torna insistito il riferimento ai lettori, si chiude su una sintesi finale che ‘si innalza’ in esplicitezza sull'ultimo aggettivo sostantivato. «E alla fine ci rimane l’idea di una ricognizione esatta, veridica e insomma realistica; ma internamente avvivata da un sentimento generale, che è quello di una serena letizia contemplativa» (Trombatore). Ossia «la solennità iniziale acquista un accento familiare. La obiettività descrittiva, che risale al naturalismo settecentesco, è perciò relativa, in quanto questo paesaggio non è di scoperta, ma di memoria» (Nencioni, La lingua, p. 248). Sul gradimento di M. per la sostantivazione di aggettivi e di participi passati anche, come qui, in uso neutro, ha attirato l’attenzione Contini, La firma (e vedi già il rilievo di un contemporaneo, segnalato nel Carteggio manzoniano da Marchi, rec., p. 481).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n27" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10684" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10688">
          <ref rend="bold">Per una di queste stradicciole</ref>:  nel dominio, finora, di quello, la prima comparsa di questo, al di là del suo valore testuale anaforico, significa anche altro: ora «il dimostrativo [... ] fa da indicatore spaziale, restringendo la prospettiva e focalizzandola su don Abbondio» (Raimondi-Bottoni) .</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n28" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10700" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10703">
          <ref rend="bold">7 novembre dell'anno 1628</ref>:  il giorno e il mese sono precisati a partire da V. Tanta attenzione nell’indicare il riferimento temporale e il modo del dichiararlo («sulla sera del giorno [...]») si giustificano con l’inizio vero della ‘storia’, anche se sono venati di sorriso. «Il M. ebbe presente il calendario dell’epoca sia per i giorni del mese sia per quelli della settimana: infatti egli dovè sapere che il 7 novembre 1628 fu un martedì, come risulta (e lo vedremo) dalla successiva cronologia, che è rigorosamente coordinata, così per il numero come per il nome dei giorni, a quella data» (Belloni; vedi in proposito Del Lungo, Il calendario).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n29" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10704" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10705">
          <ref rend="bold">don Abbondio</ref>:  il suo nome ripete quello del patrono di Como, titolare anche di un’antica chiesa nella stessa città (vedi anche la nota 79). Ma più d’uno ha pensato che il nome alluda anche a una corporatura sovrabbondante (cfr. VI 40, dove lo si definisce «pesante») e a un temperamento amante del vivere tranquillo. Per felici riscontri tra la psicologia di don Abbondio e del portiano Giovannin Bongee vedi Momigliano, L’opera di Carlo Porta, pp. 48-53 e 58; quindi Isella, Porta e Manzoni, pp. 195-99: qui anche il rinvio per bel bello a Desgrazzi [‘disgrazie’] de Giovannin Bongee, v. 8: «e andava insci [‘così’] bell bell come se fa» (Porta, Poesie, 20). Bel bello, «la frase tematica di queste prime due pagine» (Momigliano; cfr. infatti subito al § 9 tranquillamente, che ricompare ancora per don Abbondio in VIII 26, e cfr. cap. XXXVIII, nota 27; quindi oziosamente e era solito, che ritorna al § 11), compare solo un’altra volta nel romanzo (in VIII 75), essendo state variamente mutate le altre scarse occorrenze di V Per la responsabilità dell’Anonimo circa la mancanza del cognome, e del nome del paese, vedi Intr. 6.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n30" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10706">
          <ref rend="bold">curato</ref>:  la preferenza pressoché costante per curato rispetto a parroco (fin da FL) è certo da ricollegare, come già notò il Bianchi, Parlar fiorentino, p. 300, con l’uso dialettale milanese: cfr. in particolare Angiolini, Voc., s. cüràt / cüràa: «specialmente di campagna». Tuttavia la dicitura «curato di campagna» circolava molto nell’Ottocento ed è anche nella lessicografia toscanista della seconda metà del secolo.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n31" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10733" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10734">
          <ref rend="bold">Diceva tranquillamente</ref>:  «comincia quel nitidissimo disegno della mimica che sarà uno degli aspetti più costanti dell’arte del romanzo» (Momigliano), mimica che in generale meglio si staglia dopo FL per una più vigile attenzione al gesto, agli atteggiamenti, alla voce dei personaggi. Qui si osservi l’attenta analisi dei gesti che si innestano l’uno nell’altro come i membri dell’armonioso lungo periodo.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n32" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10737">
          <ref rend="bold">ufizio</ref>:  la forma, che in Q diventa esclusiva (anche per i derivati: vedi qui ufiziali al § 15), è tradizionale fiorentina (cfr. per esempio Bianchi; Nencioni, Autodiacronia, p. 118), per quanto anche a Firenze ci fossero forme concorrenti.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n33" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10812">
          <ref rend="bold">fessi</ref>:  ‘fenditure’.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n34" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10884">
          <ref rend="bold">viottole</ref>:  succede a viottoli di V (come in quasi tutti i casi in cui compare). La forma femminile è l’unica usata in Q: M. dovette ritenerla più tipicamente fiorentina (indicazioni in tal senso si trovano anche nella lessicografia di indirizzo toscanista di secondo Ottocento; cfr. Petrocchi, che dichiara viottoli «meno comune a Firenze», e vedilo anche a p. 1052).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n35" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10899">
          <ref rend="bold">cura</ref>:  ‘chiesa parrocchiale, parrocchia’. L’uso di cura tornerà soltanto nel cap. XXXVIII; risulta un po’ più frequente nel romanzo parrocchia.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n36" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10959" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10961">
          <ref rend="bold">volevan dir fiamme</ref>:  subito dopo: «volevan dire anime del purgatorio»: la scrittura ironicamente fa suo un modo di esprimersi di sapore popolare. Si ricorderà inoltre, su tutt’altro piano, che «la devozione alle anime del purgatorio è caratteristica della pietà postridentina» (Getto, Letture, p. 23).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n37" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10986" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10989">
          <ref rend="bold">sur un fondo bigiognolo</ref>:  è regolare già in V, salvo eccezione (vedi cap. XXXVII, nota 41), l’uso di sur in luogo di su davanti all’articolo indeterminativo; presente accanto a su nella tradizione, aveva soprattutto il conforto del toscano popolare. Bigiognolo succede a grigiastro di V e non ricorre più nel romanzo; è vocabolo di raro uso, di cui si conosce un’unica altra attestazione anteriore, toscana, dei primi anni dell’Ottocento.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n38" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11009" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11014">
          <ref rend="bold">vide una cosa che non s'aspettava</ref>:  in una zona testuale in cui nella descrizione domina l’imperfetto, il passaggio al passato remoto - anticipato dal giunse del § 9 - già di per sé è un annuncio.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n39" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11027" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11034">
          <ref rend="bold">al confluente, per dir così, delle due viottole</ref>:  ‘al punto in cui si incontravano’.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n40" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11104">
          <ref rend="bold">omero</ref>:  il quadro d’epoca si avvale di parole eccezionali nel romanzo: omero (già in V, mentre FL I, I 24, nel passo corrispondente, aveva spalla:) è riservato altrove a tessuti di commossa elevatezza (solo per il cardinale in XXIII 22, e per la madre di Cecilia in XXXIV 49); subito dopo troviamo mustacchi, che non sopravvive in altro luogo. Qualche sostegno per una diversa interpretazione - elementi sfuggiti invece alla revisione? - potrebbe offrirlo tuttavia la presenza di entrambi, che scampa solo qui a una correzione sistematica. Quanto a nappa, che sostituisce fiocco di V (che era «lombardismo, in questo senso», come dichiara Petrocchi, e già Morandi, Le correzioni, p. 231, quindi anche D’Ovidio, Le correzioni, p. 45), si avverta che comunque non muta, nell’idea di M., questo particolare dell’abbigliamento (tutt’e due le parole si riferivano sempre alla «riunione de’ capi di tutti i fili o cordoncini, di cui la reticella era fatta», come dichiarava il citato Morandi). La descrizione, pur a più riprese sfrondata, acquista, a partire da V, il ciuffo, saggia anticipazione per III 26 e ss.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n41" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11209" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11213">
          <ref rend="bold">Chi non ne avesse idea</ref>:  l’uso assoluto del chi col valore di ‘se qualcuno’ era tradizionale. Il racconto appena cominciato si interrompe ora per un lungo tratto con l’inserimento di passi dalle gride. Nel commento tempi verbali del presente e del passato si alternano; M. si serve largamente del presente caratteristico del riassunto per meglio connettersi con le citazioni, dove, naturalmente, domina il presente. Si tratta probabilmente dello stesso bisogno di ‘cemento’ del testo che ispira anche una lieve tendenza modernizzante nel citare. Più in generale importa riconoscere, quasi all’inverso, che il perché della lunga interruzione (introdotta a partire da V) sta anche nell’effetto di distanziazione della vicenda ottenuto attraverso l’apparente non-mediazione dell’inserimento ‘puro’ (e reso in corsivo) da una situazione storica tanto diversa: che si esprime direttamente con la sua mentalità, il suo costume, la sua legge, la sua lingua (via via sottolineati variamente dall’autore). E per l’appunto anche a una generale strategia di ‘distacco’ risponde il rifacimento di FL in V/Q.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n42" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11216" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11217">
          <ref rend="bold">squarci autentici</ref>:  cfr. la lettera a Carlo Morbio del 16 novembre [1839]: «I brani di gride citati ne’ Promessi Sposi, furono da me riscontrati per minuto coi gridari o con gride volanti nel far la prima edizione» (Carteggi letterari, p. 261). Ma una prima lettura delle gride risaliva al tempo di FL: cfr. le due lettere a Gaetano Cattaneo, fondatore e conservatore del Gabinetto Numismatico di Brera, attribuite a marzo-aprile 1821, in cui M. parla appunto di «sei volumi di Gridario» avuti da Cattaneo, in cui mancano «le Gride dal 1626 al 33», e in particolare dice di trattenere «qualche tempo il Gridario del Duca di Feria che va dal 1618 al 26» (Carteggi letterari, p. 17). Poiché delle gride esistono tirature diverse anche degli stessi tipografi Malatesti (gli unici ricordati da Manzoni), a volte di data di stampa non dichiarata e con diversa numerazione di pagine, si precisa che i nostri rinvii, per le gride fino a tutto il 1618, si riferiscono ai volumi della Biblioteca Nazionale Braidense segnati rispettivamente 12-1-1-3 (dove sono legati insieme i Gridari Aragón, Velasco, Fuentes, Hynojosa), e 12-1-1-8 (Gridario Feria, i cui estremi cronologici corrispondono a quelli detti), che, primo e ultimo volume di un gruppo di sei provenienti dal Gabinetto Numismatico come attestano i timbri, dovrebbero essere proprio tra gli esemplari consultati da M., identificandosi a quel che sembra con quelli inviati da Cattaneo (vedi ora anche Nunnari, Le gride spagnole, pp. 20-22; Carteggi letterari, pp. 18-19). La lacuna cronologica constatata da M. si ritrova sia nelle copie citate sia in altre raccolte di gride, in quanto «i gridari non risultano [...] essere stati posti a stampa con piena sistematicità» (Nunnari, Le gride spagnole, p. 14). Abbiamo comunque riscontrato i passi delle gride manzoniane tutte le volte che risultano comprese anche in edizioni diverse, sia all’interno dei sei volumi nominati sia in altri gridari degli stessi Malatesti, senza trovare variazioni testuali apprezzabili. Il modo di citare è fedele pur con qualche libertà (cfr. anche Barbi, Adagio, p. 50), e si osservano modernizzazioni, tese evidentemente a facilitare l’inserimento di una ben diversa scrittura. I ritocchi dalla pura grafia (anche un certo numero di maiuscole viene eliminato) si estendono a incidere variamente sulla forma della parola (da essercitio si passa a esercizio, ecc.) e si notano aggiustamenti interpuntori, perfino qualche lieve ritocco sintattico. Testimonj e indizj del § 17, omicida del § 20 e anche regi del § 23, rendono in modi diversi l'originaria grafia -ij delle gride. Poiché i passi citati restano pressoché intatti da V a Q, alcune piccole libertà di M. trascrittore hanno caratteristiche palesi della ‘linea’ di V: per esempio dai capi al § 20, dove la grida aveva da’ Capi (vedi Intr., nota 36), o sieno del § 19, dove la grida aveva siano. In genere sulle gride milanesi e specificamente su quelle citate da M. vedi Nicolini, Manzoniana, pp. 275-88 e 331-73; Nunnari, Le gride spagnole. Quelle nominate in questo capitolo sono state anche ristampate in Colombo, E primo capitolo. Confronti tra alcune gride e trascrizioni in V si trovano in Gavazzeni, «U» e «V», pp. 608-18.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n43" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11239" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11243">
          <ref rend="bold">Fino dall'otto aprile dell'anno 1583</ref>:  cfr. Gridario Aragón, pp. 7-8, da cui puntualmente, come per le gride seguenti, M. trae anche i titoli del governatore («gran Contestabile» originariamente valeva ‘ufficiale capo dell'esercito’). Sua Maestà Cattolica è Filippo II, re di Spagna dal 1556 al 1598 (per l’attributo di cattolico vedi cap. XXVII, nota 104, in fine).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n44" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11320">
          <ref rend="bold">ritenere</ref>:  la grida ha in suo luogo tenere, &amp; riputare.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n45" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11333">
          <ref rend="bold">esercizio</ref>:  ‘lavoro, mestiere’.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n46" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11380" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11381">
          <ref rend="bold">giorni sei</ref>:  la formula ‘burocratica’ è di M.: la grida ha sei giorni (così anche sotto, al § 19).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n47" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11389">
          <ref rend="bold">galera</ref>:  «pena de la galera, 8c del remo», precisa in un luogo la grida.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n48" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11411" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11415">
          <ref rend="bold">nell'anno seguente, il 12 aprile</ref>:  per la citazione della grida (anche al § s.) cfr. Gridario Aragón, pp. 32-33. Si osserverà il voluto riuso di detto, in «detto signore» rispetto a «detti bravi» della citazione, per cui uno stilema delle gride linguisticamente conguaglia signore e bravi, mentre non casualmente M. tralascia, per l’appunto, un’altra comparsa di detto (la grida propriamente recava: «che questa Città è tuttavia piena di detti Bravi, tornati dipoi che la detta grida fu publicata, a viver come prima vivevano»).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n49" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11446" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11447">
          <ref rend="bold">dà fuori</ref>:  ‘pubblica’; modo tradizionale e a un tempo con diretta corrispondenza nel milanese dà foeura, resta da V qui e al § 21, mentre altrove è sostituito da pubblicare.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n50" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11449">
          <ref rend="bold">grida</ref>:  come già visto nella nota 19, grida equivale a bando, e implicitamente lo dichiara lo stesso testo (se qui, appunto, «un’altra grida» è equiparata a «bando» del § 14). Comunemente M. nel romanzo usa grida a preferenza di bando.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n51" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11519" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11521">
          <ref rend="bold">per processo informativo</ref>:  ‘nella fase relativa agli accertamenti’.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n52" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11532">
          <ref rend="bold">galea</ref>:  sta per galera della grida; la forma, una volta inserita in citazione, è rimasta intatta da V, mentre subito sopra, al § 15, M. è intervenuto mutando nella propria scrittura galea in galera (Q infatti, a parte questa citazione, accoglie solo forme con -r-).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n53" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11534" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11535">
          <ref rend="bold">detto triennio</ref>:  in realtà qui non nominato in precedenza.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n54" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11620" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11621">
          <ref rend="bold">È questi</ref>:  come pronome singolare riferito a persona, questi, d’uso letterario, in Q è presenza eccezionale (qui resta da V). Per la grida cfr. Gridario Velasco, pp. 21-23. La casa «delli sette Infanti di Lara» ricordava nel suo nome la celebre e tragica storia, appunto, de Los siete Infantes de Lara, diffusa già da cantari medievali.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n55" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11717">
          <ref rend="bold">sbrattare</ref>:  ‘sgombrare’.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n56" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11733" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11738">
          <ref rend="bold">Il 23 maggio... 1598</ref>:  cfr. Gridario Velasco, pp. 127-30.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n57" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11776">
          <ref rend="bold">appostatamente</ref>:  ‘deliberatamente’.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n58" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11822">
          <ref rend="bold">onninamente. ‘assolutamente’.</ref>: 
        </note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n59" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11859">
          <ref rend="bold">monizione. ‘anmionimento’.</ref>: 
        </note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n60" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11869" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11871">
          <ref rend="bold">Signore, il Signor</ref>:  la formula è nella grida. Nella citazione che segue (dove miseria vale ‘condizione infelice’) invece la forma pernizioso, ripresa anche al paragrafo seguente, è di M.: la grida ha pernicioso, anche se la forma prescelta si trova (con grafia -ti-) in altre gride del tempo (e chiaramente piacque a M., che la usa scherzosamente anche in lettera a Eustachio Degola del 15 maggio 1825: Lettere, 1, p. 377). Cfr. Gridario Fuentes, pp. 2-5.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n61" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11973" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11974">
          <ref rend="bold">nell'ordir cabale</ref>:  ‘trame’. Il conte di Fuentes ispirò sia Carlo Emanuele I di Savoia nella contesa contro Enrico IV (re di Francia dal 1589 al 1610) per il marchesato di Saluzzo sia Charles de Gontaut duca di Biron, generale dello stesso Enrico IV, nella congiura contro il suo re. Le conseguenze furono che Carlo Emanuele col trattato di Lione, nel 1601, si assicurò Saluzzo ma dovette cedere altri territori, mentre il duca di Biron, scoperto, venne decapitato nel 1602. Dal punto di vista stilistico si noteranno le allusioni per l’appunto allo stile delle gride, in certo insistito tornare delle parole («suscitar nemici al suo gran nemico Enrico IV»; «a cui fece perder più d’una città», «a cui fece perder la testa») ; o nell’ampliarsi della metafora dalla ripresa di «seme tanto pernizioso» a germogliare, quindi a estirparlo; o nel sommarsi dei sensi in perder la testa (‘uscir di senno’ e ‘venir decapitato’).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n62" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12043" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12047">
          <ref rend="bold">il 22 settembre dell'anno 1612</ref>:  cfr. Gridario Hynojosa, pp. 17-22.1 riferimenti di M. alle gride si fanno ora più accelerati, si infittiscono gli «etc.» nei titoli dei governatori, si evita di citare, si stringe il commento.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n63" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12082" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12084">
          <ref rend="bold">stampatori regii camerali</ref>:  «Stampatori Regij Camerali» (‘dello Stato’) è la normale qualifica dei Malatesti nelle gride (per la grafia regii vedi sul finire della nota 42).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n64" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12085" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12087">
          <ref rend="bold">la solita grida</ref>:  se solita già contraddice l’affermazione appena fatta («pensò seriamente ad estirparlo») la stessa dicitura, «la solita grida», ricompare scaltramente subito sotto, al § 24, a proposito di altra grida.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n65" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12104" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12108">
          <ref rend="bold">il 24 decembre dell'anno 1618</ref>:  cfr. Gridario Feria, pp. 14-17.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n66" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11244" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12178">
          <ref rend="bold">l'Illustrissimo... il giorno 5 ottobre del 1627</ref>:  il governo di Gonzalo Fernàndez de Córdoba durò dal 1626 al 1629. La grida è in realtà del 15 ottobre, come segnalava Castiglioni, Briciole, p. 119, e come figurava già in una copiatura parziale che M. aveva fatto per suo uso e che si conserva alla Braidense (cfr. L'officina, pp. 24-25; Nunnari, Le gride spagnole, pp. 41-42). Il particolare della data erronea intacca il minuzioso conteggio circa la distanza dal «memorabile avvenimento». M. evidentemente si è potuto procurare anche le gride del periodo di cui lamentava la mancanza nei volumi che aveva avuto da Cattaneo (vedi la nota 42).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n67" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12190" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12191">
          <ref rend="bold">memorabile avvenimento</ref>:  cfr. Intr. 3: «fatti memorabili, se ben capitorno a gente meccaniche, e di piccol affare».</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n68" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12219" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12224">
          <ref rend="bold">una del 13 febbraio dell'anno 1632</ref>:  abbiamo riscontrato la breve citazione dalla grida nella fotocopia dell'originale posseduta dal Centro Nazionale Studi Manzoniani (segnatura CM Misc.CR G 52).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n69" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12265" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12268">
          <ref rend="bold">c'era de' bravi tuttavia</ref>:  a chiusura della ‘zona gride’ l’affermazione sorridente e spiccia è consapevolmente accentuata con la caduta in una sintassi colloquiale. La mancanza di accordo tra soggetto e verbo, in questo tipo di sequenze e in altre (su cui già attirò l’attenzione il D’Ovidio, Le correzioni, pp. 86-88), è movenza tipicamente da parlato gradita a M. (già in V). Può trovarsi, come si vede, anche nelle partì narrative.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n70" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12279">
          <ref rend="bold">qualcheduno</ref>:  è esclusivo in Q l'uso di qualcheduno (già maggioritario in V in FL rispetto a qualcuno, che in Q appunto scompare).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n71" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12300">
          <ref rend="bold">l'aspettato</ref>:  due forme diverse di uno stesso verbo, aspettare, marcano i due tempi dell’intendere di don Abbondio (e aspettato è altro uso della sostantivazione: cfr. la nota 26).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n72" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12325" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12327">
          <ref rend="bold">a un tratto</ref>:  ‘insieme’.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n73" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12382" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12389">
          <ref rend="bold">fu assalito... da mille pensieri</ref>:  superba, nel sorriso, la maestria di M. in questa zona, nel succedersi delle fasi d’allarme fino alla ‘catastrofe’: tra gli interrogativi repentini, la calibratura puntualissima dei gesti (la descrizione si arricchisce, in proposito, dopo FL), l’alternarsi dei tempi verbali (gli indugi degli imperfetti, i ‘primi piani’ dei passati remoti), tratti di accelerazione sintattica e di frammenti di parlato. Nel periodo conclusivo, dopo l’incalzare dei passati remoti, al momento dell’impatto un presente di ‘pensiero diretto’ si apre appena e si chiude, tagliato bruscamente («ci siamo; e si fermò su due piedi»). Per quanto riguarda in particolare l’attenzione prestata ai gesti, si rifletta che l’importanza ad essi attribuita da M. è anche editorialmente sottolineata dall'inserimento in Q, su sua indicazione, nel punto corrispondente della pagina, dell’immagine di don Abbondio a mezzo busto (e si badi, è la prima volta che lo si vede di fronte), rappresentato fedelmente da Gonin con le dita della sinistra nel collare e la faccia un po’ girata indietro, nell’atto proprio di guardare con la coda dell’occhio.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n74" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12597">
          <ref rend="bold">galantuomini</ref>:  nel romanzo, e specialmente in certi settori testuali, come hanno notato in molti, «volentieri si dichiarano galantuomini quelli che non lo sono o lo sono troppo poco» (Angelini, p. 40): cfr. infatti, per questo stesso capitolo, §§ 34, 59, 61, 78. «La parola galantuomo, nel romanzo, è una parola fortunosa», scrive Russo, che ci si sofferma in particolare a pp. 259-60 (vedi poi Carrannante, Note sull’uso di «galantuomo», pp. 44-49; Ellero, Manzoni, pp. 291-307).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n75" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12615" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12619">
          <ref rend="bold">piantandogli gli occhi in faccia</ref>:  il primo incontro dialogico, che presenta la sfrontatezza dei bravi a confronto con l’arrendevolezza pavida e bassa di don Abbondio, mette subito in luce la cura speciale prestata alla resa vivida degli atteggiamenti, dei gesti delle persone, dei modi delle voci («alzando i suoi [occhi] dal libro, che gli restò spalancato [...]», «con l’atto minaccioso e iracondo [...]», «con voce tremolante» ecc.). Il parlato acquista con M. il colore che gli compete e si inquadra negli atti.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n76" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12620" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12621">
          <ref rend="bold">Cosa comanda?</ref>:  a proposito di Chi mi comandai?, che si ritrova poi nel luogo corrispondente di V, M. aveva scritto: «Ho detto comanda in vece di chiama, come parola che indica sommissione» (lettera a Tommaso Grossi attribuita all’agosto 1824: Grossi, Carteggio, p. 279).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n77" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12664">
          <ref rend="bold">maritar</ref>:  in Q gli usi di maritare e di sposare sono così razionalizzati: il primo vale ‘unire in matrimonio’ (ma sarebbe improprio a parere di Rigutini e di Morandi: Morandi, Le correzioni, p. 234), e maritarsi ‘sposarsi’ è usato sia in senso reciproco, sia per donna, sia per uomo (dunque ‘ammogliarsi’: cfr. qui ai §§ 61 e 62) ; il secondo vale soltanto ‘prendere in moglie o in marito’ (mentre sposarsi non c’è).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n78" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12665">
          <ref rend="bold">domani</ref>:  dunque di mercoledì, precisamente «il mercoledì della settimana di san Martino, com’è uso antico in vari paesi delle province venete e lombarde» (Petrocchi, p. 371).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n79" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12666" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12670">
          <ref rend="bold">Renzo Tramaglino e Lucia Mondella</ref>:  se Lucia non muta il suo nome ‘luminoso’ da FL, muta invece il suo cognome (originariamente barella) ; Renzo (o Lorenzo) Tramaglino succede invece a Fermo Spolino. Si noterà tuttavia il permanere di alcuni elementi fonici: -ino, -ella, la e tonica di Renzo che è chiusa in pronuncia milanese come in Fermo, oltre a una qualche costanza nel numero delle sillabe. Sull'onomastica del romanzo (e già si è considerato il nome Abbondio) e sul perché di certe scelte si sono avanzate ipotesi diverse, che a volte possono anche sovrapporsi anziché escludersi; si rinvia in particolare, anche per la bibliografia anteriore, a Castellani Pollidori, Il messale; Contini, Onomastica; De Michelis, I nomi; Morando, Il vocabolario; Folena, Antroponimia, pp. 360-65; Jones, Alcune note; Tongiorgi, Abbondio, Rodrigo. Qui si ricorderà soltanto che il messale, sul finire del canone della consacrazione, nella preghiera Nobis quoque peccatoribus, accoglie una lista di nomi di apostoli e martiri, dove si ritrovano, certo non casualmente, quelli di vari personaggi femminili dei Promessi Sposi, tra cui Perpetua, Lucia, Agnese, Cecilia (la prima segnalazione in tal senso è in Morici, Per l'onomastica) ; mentre per diversi personaggi maschili, e anche per il nome Lorenzo, si sono trovati riscontri nelle litanie dei santi (per il caso particolare dei nomi dei cappuccini vedi cap. III, nota 81). Il quadro tuttavia si è arricchito con le nuove acquisizioni di Morando, che ha documentato corrispondenze con nomi propri registrati in lemma nel Vocabolario milanese di Cherubini (tanto usato dal Manzoni) e consistenti radicamenti in area milanese di nomi legati a credenze comuni e alla religiosità popolare, ritornanti tra l’altro nei proverbi e nei detti proverbiali (riconoscendosi così in M. la volontà di fare «una storia milanese anche nell’onomastica [... ] da qualsiasi parte provenisse un suggerimento»). I cognomi di Renzo e Lucia sono verosimilmente allusivi a mestieri (il tramaglio è un tipo di rete da pesca; in milanese mondà i galett o la seda, vale tecnicamente nella filanda ‘ripulire i bozzoli o la seta filata’). A parere di Angelini, La «storia», p. 92: «Anche i nomi sono belli: lei, evoca un paesaggio tutto mondizia e luce - Lucia Mondella lui, odoroso di tramagli e di pesca - Renzo Tramaglino - come conviene a chi è “nato e cresciuto alla seconda sorgente” [XVI 26] dell’Adda, tra Pescarenico e Pescate e Acquate». In ogni caso i cognomi dei protagonisti appaiono anche «funzionati alla rappresentazione di figure umane comuni (non eccezionali, non leggendarie o eroiche), eppure dotate di una propria specifica, peculiare individualità» (Barenghi, Cognome e nome, p. 343). Sul passaggio da Spolino a Tramaglino vedi anche l’ipotesi di Bologna, Il filo della storia, pp. 378-82.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n80" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12671" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12678">
          <ref rend="bold">Cioè... cioè</ref>:  si osserverà l’ardire grafico-sintattico di M., che dopo i due cioè del discorso diretto fa punto, lasciando in sospeso la risposta. Prima di V non ci risultano presso altri autori esempi paragonabili. Oltre il respiro della pausa i due cioè affacciano, in avvio, una correzione, ché «la replica di don Abbondio, in effetti, contesta (e come!) la domanda-asserzione-accusa degli interlocutori, segnalando appunto che molto ci sarebbe da obiettare» (Manzotti, Spiegazione, p. 179).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n81" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12692" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12702">
          <ref rend="bold">Il povero curato non c'entra... tra loro</ref>:  don Abbondio si tira subito fuori dalla questione del matrimonio. Non solo ne ignora la sacralità che come prete dovrebbe innanzitutto sostenere, ma il suo modo di esprimersi è assolutamente irriverente (e nel segmento i loro pasticci tra loro si noti il ribattersi di loro, a sottolineare la propria estraneità), mentre anche l’immagine di andare «a un banco a riscotere» qui appare volgare; vedi al paragrafo seguente: «a me non me ne vien nulla in tasca», con la nota relativa.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n82" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12711">
          <ref rend="bold">andrebbe</ref>:  le forme non sincopate per il condizionale e il futuro di andare (anche onderà ecc.) sono praticamente le uniche che M. usa in (f avendole individuate come più caratteristicamente toscane (anche Petrocchi dalla sua angolatura toscanista giudica onderebbe «un po’ più comune» di andrebbe', e cfr. Vitale, La lingua).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n83" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12716">
          <ref rend="bold">riscotere</ref>:  si tratta per il lettore del primo incontro oggi osservabile con una forma monottongata (-o- da -uo-), in linea col fiorentino e toscano corrente ( V presentava riscuotere). In realtà già sono comparsi spagnoli (§ 4), stradicciole (§ 8), muricciolo (§§ 11 e 28), per noi oggi normali, ma che in (f sono di nuovo forme ridotte rispetto a quelle in -uo- di V (e anche tono, che ora immediatamente incontriamo, succede a tuono). Per il comportamento generale di M. circa o/uo vedi la Nota linguistica.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n84" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12723" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12724">
          <ref rend="bold">del comune</ref>:  ‘della comunità’.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n85" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12786" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12794">
          <ref rend="bold">a me non me ne vien nulla in tasca</ref>:  evidente la ricerca dell’espressione colloquiale di basso tono, per chiudere con dislivello stilistico - e chiare conseguenze interpretative - la battuta di dialogo (V aveva un più neutro a me non importa nulla', e si noti anche il ritocco del tipo a me mi: si tratta di un caso della cosiddetta «dislocazione a sinistra»; su costrutti di questo genere vedi già D’Ovidio, Le correzioni, pp. 85-86; cfr. anche Bassi, Postille, p. 252).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n86" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12795">
          <ref rend="bold">Orsù</ref>:  «Non so come l’abbia conservato. Più che letterario è vieto e pedantesco» (Petrocchi, p. 34). Nel romanzo compare più volte, presso personaggi diversi.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n87" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12828" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12832">
          <ref rend="bold">son troppo giusti, troppo ragionevoli</ref>:  proprio nel momento in cui lo minacciano, don Abbondio riconosce che i suoi sopraffattori sono «giusti» e «ragionevoli», e insiste sul «troppo».</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n88" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12838">
          <ref rend="bold">compagnone</ref>:  ‘compagno’, verosimilmente con connotazione negativa.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n89" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12878">
          <ref rend="bold">oratore</ref>:  ‘ambasciatore, messaggero’, usato ironicamente.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n90" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12886" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12890">
          <ref rend="bold">sa il viver del mondo</ref>:  cfr. poco prima (§ 31) nelle parole di don Abbondio: «Lor signori son uomini di mondo». Sapere il viver del mondo è dichiarato «forse [... ] il più comune» tra modi sinonimi sulla base dei pareri di Cioni e Niccolini, consultati per l’uso fiorentino all'indomani della pubblicazione di V (che recava: sa il vivere del mondo; SL11, p. 85).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n91" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12908" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12909">
          <ref rend="bold">don Rodrigo</ref>:  il prepotente, «illustrissimo» come i governatori di Milano, ha nome di stampo spagnolo. Q accoglie qui il ritratto temibile del signore delineato da Gonin (dei tratti del suo viso M. non parlerà mai: vedi cap. v, nota 22), a precedere, voltata la pagina, quello che il testo dichiara, con forte immagine, sul terrore di don Abbondio.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n92" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13062">
          <ref rend="bold">messere</ref>:  «titolo che ancor s’usava in contado, dove tanti vocaboli vanno a passare i loro ultimi giorni; ed era proprio spezialmente de’ parochi», così M. stesso aveva spiegato dapprima sull’esemplare di Vche andava correggendo (Tutte le opere, II,I, pp. 839-40). Il vocabolo era comunque tradizionale in lingua come appellativo di rispetto, anche, in particolare, per gli ecclesiastici.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n93" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13072" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13092">
          <ref rend="bold">Don Abbondio... le trattative</ref>:  «L’osservazione è psicologicamente precisissima. La naturalezza della psicologia è uno dei motivi che più contribuiscono alla forza persuasiva del romanzo» (Momigliano).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n94" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13095" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13101">
          <ref rend="bold">chiudendo il libro con le due mani</ref>:  quel libro che gli era rimasto «spalancato nelle mani, come sur un leggìo», nella stessa posizione dall'inizio del dialogo.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n95" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13111" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13113">
          <ref rend="bold">dond'era lui venuto</ref>:  l’insolita interposizione tra l’ausiliare e il participio fu già variamente criticata. Citiamo D’Ovidio, Le correzioni, p. 67: «un lui che non è né letterario né di schietto uso toscano». V recava «donde egli era venuto» e la sostituzione di egli con lui rientrava comunque nella serie di interventi di questo genere a favore di un uso corrente innanzitutto toscano.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n96" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13119" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13122">
          <ref rend="bold">che non voglio trascrivere</ref>:  s’intenda, ‘dal manoscritto’. Questa è la prima comparsa, nel capitolo, di un’esplicita prima persona del verbo: il narratore scinde, in negativo, le sue responsabilità dall’Anonimo.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n97" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13156">
          <ref rend="bold">aggranchiate</ref>:  ‘intirizzite’; la parola non ha altre occorrenze nel romanzo.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n98" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13168" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13170">
          <ref rend="bold">del suo naturale</ref>:  ‘della sua indole’ (e indole reca proprio V in questo punto).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n99" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13231" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13233">
          <ref rend="bold">La forza legale</ref>:  il ‘sapere’ di vita maturato da don Abbondio richiede qui, per M., una giustificazione storica esplicita. Dopo le pagine delle gride, che direttamente immettevano nel tessuto narrativo schegge di realtà di quel tempo lontano giudicate sul filo sottile dell’ironia, egli ora dà espressione distesa alle sue meditazioni severe sulle condizioni della giustizia e sul rapporto tra legislazione penale e impunità nella Lombardia del Seicento. Sottendono la pagina giudizi già espressi da Beccaria in Dei delitti e delle pene (opportunità di una giusta misura delle pene, fissata dalla legge e non superabile da alcun magistrato; conseguenze nefaste degli asili, considerati come invito al delitto). E si ricorderà anche la nota manzoniana autografa al cap. XXXVII di quel volume, in un esemplare ora nella Sala manzoniana della Braidense: «L’impunità è anche un vero incoraggiamento al delitto; perché l’uomo che sta per commetterlo la mette in calcolo come una eventualità di più di sfuggire la pena: il nome stesso esprime l’idea» (Opere inedite o rare n, p. 454). L’analisi, dopo il giudizio grave e assoluto - «La forza legale non proteggeva in alcun conto l’uomo tranquillo, inoffensivo, [...]»- procede ordinata, precisa e consequenziale nell’argomentazione; e si avvale di un periodare riposato, che si sostiene sull’equilibrio delle sue partizioni interne, facilmente disposte in corrispondenze di due o tre membri.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n100" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13251">
          <ref rend="bold">altrui</ref>:  ‘ad altri’. Altrui, come pronome, in Q tende a scomparire, in quanto forma sensibilmente letteraria; resta però qui e in un altro paio di luoghi.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n101" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13266">
          <ref rend="bold">diluviavano</ref>:  ‘se ne pubblicavano in continuazione’; per l'immagine cfr. V: «venivano giù a dirotta». Il verbo nel romanzo non ha altre occorrenze.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n102" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13284" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13290">
          <ref rend="bold">aumentabili... ad arbitrio</ref>:  «all’arbitrio di Sua Eccellenza» è formula frequente nelle gride, e M. vi insiste nelle altre citazioni dei capp. III e XXVIII.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n103" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13411">
          <ref rend="bold">smovere</ref>:  forma monottongata per smuovere di V; prima della fine del capitolo (§ 71) troveremo la forma analoga commovere, anche questa succeduta a commuovere di V In Q hanno sempre il monottongo le forme di movere e dei composti (vedi la Mota linguistica).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n104" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13414" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13415">
          <ref rend="bold">gli asili</ref>:  il diritto d’asilo apparteneva a chiese e conventi.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n105" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13457" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13462">
          <ref rend="bold">minacciata e insultata, ma non distrutta</ref>:  il tipo di sequenza (in questo caso già presente in FL I,I 37) «part. pass./agg. + e + part. pass./agg. + ma non + part. pass./agg.» (o più semplicemente «part. pass./agg. + ma non + part. pass./ agg.»), dove il participio passato o l’aggettivo che viene negato è una sorta di crescendo semantico di quanto precede, è caro a M. (vedine per esempio il gradimento in un passo famoso: XXXIV 47). Insultata: ‘aggredita, assalita’.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n106" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13499" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13500">
          <ref rend="bold">forza reale</ref>:  la dicitura richiama formalmente forza legale dei §§ 40 e 43: di fatto «qui la forza reale dei violenti è tacitamente contrapposta a quella che prima era stata detta forza legale» (Trombatore).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n107" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13675" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13681">
          <ref rend="bold">d'un pezzo di carta attaccato sulle cantonate</ref>:  per un ritorno del sintagma cfr. Della lingua italiana, V redazione, cap. 1, § 269: «le stampe attaccate sulle cantonate» (SL 1, p. 384).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n108" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13838" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13853">
          <ref rend="bold">L'uomo che vuole offendere... compagni</ref>:  «il mondo storico non è primario in M., ma è interno a una visione immutabile delle cose. Così ritorna il presente atemporale, usato all’inizio [del capitolo] per darci la nozione dell’eterno fisico, e qui per quella dell’eterno umano e psicologico» (Girardi).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n109" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13868" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13870">
          <ref rend="bold">collegati in classi</ref>:  il giudizio negativo, anche se variamente motivato, sulle corporazioni era corrente negli scritti di economia politica del Settecento, da Pietro Verri a Filangieri. Cfr, per esempio del primo le Meditazioni sulla economia politica, in Scrittori classici italiani di economia politica, Parte moderna, t. XV, Milano, Destefanis, 1804, pp. 66-74 (opera posseduta e postillata da M.: Pestoni, Raccolte, pp. 231-32; Ead., Postille, pp. 47-48).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n110" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13903" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13904">
          <ref rend="bold">il militare</ref>:  l'esercito’.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n111" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13924" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13926">
          <ref rend="bold">i medici stessi</ref>:  nonostante il loro lavoro umanitario, che avrebbe dovuto spontaneamente garantirli (altri ritiene che M. intendesse qui ironizzare sulle tradizionali discordie tra i medici).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n112" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14064" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14070">
          <ref rend="bold">non nobile... ancor meno</ref>:  la serie di attributi al negativo ritmicamente riposa sul terzo membro, il più negato (dopo V, che recava «non animoso») : e quello che implica direttamente le qualità dell’uomo don Abbondio (cfr. la celebre battuta di XXV 53 : «Il coraggio, uno non se lo può dare»).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n113" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14079" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14081">
          <ref rend="bold">anni della discrezione</ref>:  ‘del discernimento’; l’espressione è tradizionale: cfr. per esempio il volgarizzamento trecentesco della Somma pisanella attribuito a Giovanni dalle Celle, cit. nella V Crusca s. discrezione: «Gl’impubi son detti i fanciulli che hanno meno di quattordici anni finiti, e la fanciulla meno che dodici; [... ] e passati questi anni, sono poi detti anni di discrezione».</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n114" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14086" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14101">
          <ref rend="bold">come un vaso... di ferro</ref>:  due le più probabili fonti della similitudine famosa: la favola di La Fontaine, Le pot de terre et le pot de fer, «costantemente riutilizzata dal romanzo europeo dal Don Chisciotte alla Sposa di Lammermoor di Scott» (Nigro, FL, p. 915; si ricorderà anche che le Fables di La Fontaine facevano parte della biblioteca di M.: Pestoni, Raccolte, p. 208), e la Bibbia: su questo versante il riscontro biblico che si riconosce più stringente è quello con l'Ecclesiastico 13, 3 («Quid communicabit cacabus ad ollam? quando enim se colliserint, confringetur» [‘Che succederà a mettere insieme un vaso di bronzo con uno di terracotta? se si urteranno, questo si romperà’]). Vedi comunque anche Getto, I «Promessi Sposi» i drammaturghi spagnoli e Cervantes, p. 347.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n115" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14110">
          <ref rend="bold">parenti</ref>:  ‘genitori’; accezione letteraria, presente varie volte nel romanzo (in certi casi mutata da V a Q a favore di genitori).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n116" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14235" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14240">
          <ref rend="bold">Neutralità disarmata in tutte le guerre</ref>:  linguaggio da guerra e da politica per il «sistema» di don Abbondio; vedi anche, poco dopo, «alla retroguardia».</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n117" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14254" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14256">
          <ref rend="bold">le podestà laiche</ref>:  ‘i poteri civili’.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n118" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14342">
          <ref rend="bold">dissimulando</ref>:  ‘facendo finta di non notare’.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n119" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14382">
          <ref rend="bold">gl'incontrava</ref>:  gli vale naturalmente ‘li’. M. alterna la forma gli, della tradizione toscanista, e li, che usa più frequentemente e che era di più recente diffusione.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n120" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14391" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14393">
          <ref rend="bold">passare i sessant'anni</ref>:  don Abbondio di FL aveva invece «cinquant'anni» (I,I 53; col tempo matura anche l’età del personaggio).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n121" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14499">
          <ref rend="bold">fantastico</ref>:  ‘bizzarro, lunatico’.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n122" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14528" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14529">
          <ref rend="bold">Il battuto</ref>:  ‘chi usciva perdente in una contesa’; participio passato sostantivato, come subito sotto l'ammazzato (cfr. la nota 26).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n123" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14553" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14556">
          <ref rend="bold">rimaneva col capo rotto</ref>:  ‘aveva la peggio’. Il modo, specialmente nella forma andare a / col capo rotto, appartiene alla tradizione toscanista.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n124" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14615" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14625">
          <ref rend="bold">comprarsi gl'impicci... ai cani</ref>:  modi proverbiali tradizionali, entrambi con corrispondenza nel milanese. Si noti l’uso di un linguaggio espressivo a contrasto con diciture come «cose profane» o «dignità del sacro ministero». «Senza usare il discorso diretto il romanziere riesce a ricostruire il pensiero del curato con la concretezza che è propria dell’arte» (Bonora).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n125" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14701" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14704">
          <ref rend="bold">stia ne' suoi panni</ref>:  ‘si contenti della sua condizione e non si impicci dei fatti altrui’; è locuzione della tradizione toscana (di cui M. si era preso nota: SL II, p. 9), con corrispondenza milanese (Cherubini, Voc.2: stà in di soeu pagn). Cfr. al § 32: «si degnino di mettersi ne’ miei panni» (locuzione già in FL, anche questa con corrispondenza milanese: cfr. SL II, p. 122).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n126" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14705" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14709">
          <ref rend="bold">non accadon mai brutti incontri</ref>:  l’espressione è maliziosa, visto che per l’appunto rincontro coi bravi ha rovinato anche la «sentenza prediletta».</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n127" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14714" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14715">
          <ref rend="bold">venticinque lettori</ref>:  dunque ‘pochi’ (cfr. la testimonianza dello Stampa, A. Manzoni 11, pp. 176 e 216-17). Del resto si può interpretare nel senso di una previsione di pochi lettori anche il richiamo, che ritorna, a un pubblico di ambito milanese (III 31, IX 17, XI 71, XXVIII 48). D’altra parte l’espressione sarà da leggere «anche come spia di una naturale familiarità con il lettore. Pochi scrittori come il riservatissimo M. scrivono per [... ] il lettore. Nella pagina manzoniana è sempre avvertibile l’attenzione all’interlocutore» (Pampaloni). Circa la scelta del numero venticinque cfr. anche il riscontro di Bruni, Manzoni lettore, p. 536, con i «venticinque mila sciorinatori di rime» di una pagina di Monti conosciuta da M.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n128" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14731" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14735">
          <ref rend="bold">visacci... parolacce</ref>:  il tumulto (§ 64) dei pensieri (e vedi qui subito tumultuariamente), pur mediato ancora dalla forma narrativa, sbotta dapprima nei peggiorativi, per l’appunto foneticamente prolungati con la minaccia, che subito segue (e si ribadisce in minacciare).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n129" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14785" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14786">
          <ref rend="bold">Se Renzo</ref>:  è il primo lungo monologo di don Abbondio, articolato dai movimenti del pensiero che pur tenta di argomentare e di avviare, tra le recriminazioni, il salvataggio dell’interessato: costruito con bravura anche sintattica tra ipotesi irreali, domande, esclamazioni, fratture, primi piani (marcati) dell’io, allusioni. E ritornano i peggiorativi: in Ragazzacci e figuracce. D’altra parte è stato giustamente osservato, per l’uso di innamorato come e, subito dopo, s innamorano in riferimento all’amore tra Renzo e Lucia (Angelini), che «il verbo ricorre solo in bocca a don Abbondio», mentre gli altri «con un senso più verecondo», diranno discorrere a o metter gli occhi addosso a. Ma, sempre in questo ambito, anche perduto dietro a (come poi ad esempio morosa: cfr. cap. n, nota 9), è un unicum di don Abbondio. Quanto alla sospensione in innamorato come..., cfr. la V Crusca s. gatto: «Innamorato come un gatto, dicesi familiarmente per Innamorato furiosamente» (e Cherubini, Voc.2, s. gatt: «Inamoraa come on gatt o ona gatta»). Formalmente osservabile la sequenza E, e, e (già in V), a quel che sembra inusitata nella lingua scritta (ma cfr. v 54), che peraltro attesta eh, eh, eh in tipi diversi di ‘parlato-scritto’.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n130" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10145" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10146">
          <ref rend="bold">in che</ref>:  l’uso di che dopo preposizione appartiene alla tradizione.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n131" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14936">
          <ref rend="bold">imbasciata</ref>:  ‘messaggio’, è a un tempo forma della tradizione letteraria e dell’uso toscano. Nel romanzo è forma quasi esclusiva.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n132" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14976" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14985">
          <ref rend="bold">Non conosceva don Rodrigo che di vista e di fama</ref>:  «non lo aveva dunque tra i suoi parrocchiani» (Pistelli, p. 510).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n133" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15114" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15116">
          <ref rend="bold">aprì, entrò, richiuse</ref>:  la «fretta», esplicitamente dichiarata (anche, con «la chiave, che già teneva in mano»), iconicamente si riproduce con questo terzetto asindetico veloce, che poi si rilascia in parola lunga (diligentemente), a porta chiusa invece con cura.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n134" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15128" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15129">
          <ref rend="bold">Perpetua!Perpetua!</ref>:  per la scelta del nome vedi la nota 79. Belloni rileva la «fine malizia» di M. nel dare alla serva di don Abbondio, non sposata «per non aver mai trovato un cane che la volesse», il nome di una santa «alta protettrice delle donne maritate». Si ricorda inoltre la testimonianza dello Scolari, Nomi, p. 24: «in lombardo, prima ancora dei Promessi sposi, chiamavasi parpètua (con l'e molto aperta) una donna ciarlona e pettegola». Nei primi due capitoli di FL il suo nome era Vittoria (sul mutamento intervenuto: Castellani Pollidori, Il messale). [Ma sul divieto per i preti di avere domestiche in casa vedi ora Acerboni, Manzoni e il vero falsificato, pp. 90-92 e 119-20.]</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n135" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15199">
          <ref rend="bold">sinodale</ref>:  ‘prescritta dai sinodi diocesani’ per le domestiche dei preti.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n136" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15203">
          <ref rend="bold">celibe</ref>:  detto di donna, è raro (e qui non compare in altro luogo).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n137" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15305">
          <ref rend="bold">Misericordia!</ref>:  la celebre sequenza dialogica tra don Abbondio e Perpetua, che ha qui il suo vero inizio, si articola in due momenti, distinti dalla rivelazione del «doloroso segreto», e si inquadra in una quotidianità di abitudini e di rapporti che, nonostante l’eccezionalità del momento, è resa palpabile (nel sorriso). Dapprima, dove il curato - che sa - è la figura dominante (ma Perpetua si ‘vede’ vivida), le battute sono veloci e segnate dal rimbalzare di niente e del suo estremo opposto «ne va la vita!»; poi, svelato il segreto, mentre la parola della donna prende più corpo e meglio si delinea il carattere di lei, le opposte parti si qualificano tra negativo e positivo, tra l’imposizione del silenzio, da un lato (il ripetuto «Volete tacere?» - accanto al ritornare della supplica «per amor del cielo!»), e il parere, dall’altro: entrambi anticipati dal § 68 («Chi le darà un parere?...», «Ohimè! tacete»). Verso la conclusione, al § 77, don Abbondio riacquista centralità col «Ci penserò io» e col periodo che segue, fortemente insistito su io / me. Straordinaria, e importante, in tutto il passo l’attenzione prestata ai gesti, agli atteggiamenti e alle posture della persona, ai toni della voce nel succedersi accelerato delle interrogative e delle esclamazioni (anche, col risonare di una rima: «La vuol dare ad intendere a me? così brutto com’è?»: Di Stefano, Manzoni e il melodramma, p. 100). Per i modi dell’allocuzione si osserverà che Perpetua dà del lei al «padrone» e ne riceve del voi: la differenza rispecchia un dislivello sociale (laddove, poco prima, lo stesso don Abbondio invece si è rivolto ai bravi usando il lei: «Cosa comanda?», ecc.; in genere sull'allocuzione nei Promessi Sposi: Ziino, Pause manzoniane II, pp. 29-30; Serianni, Grammatica VII 86; Barenghi, Pronomi personali allocutivi).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n138" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15331">
          <ref rend="bold">brutto</ref>:  cfr. XXIV 2, a proposito di Lucia: «Uh come siete brutta!».</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n139" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15451" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15453">
          <ref rend="bold">costretta di domandar</ref>:  è ben più frequente anche nel romanzo, già in V, la costruzione con a (durante la revisione del cap. XXVII, per il § 10, M. si pose il problema se costringere richiedesse come preposizione a o di: SL 11, p. 792).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n140" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15465">
          <ref rend="bold">ritta</ref>:  detto di persona, ritto ‘in piedi’, per quanto diffuso in letteratura, rispondeva anche all’uso corrente di Toscana e M. ne incrementò la presenza in più volte proprio a spese di in piedi (che pure persiste). 141 le gomita: sono presenti entrambi i plurali di gomito, prevalendo appena quello in -a.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n142" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15621">
          <ref rend="bold">fiaterebbe</ref>:  ‘avrebbe fiatato’. L’uso del condizionale presente in dipendenza da verbi ai tempi del passato era proprio della tradizione e persiste nell’uso manzoniano, accanto alla forma più moderna (Savić, Il condizionale; Vitale, La lingua).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n143" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15631" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15633">
          <ref rend="bold">il miserabile caso</ref>:  da altra prospettiva, il «memorabile avvenimento» (cfr. la nota 67).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n144" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15755">
          <ref rend="bold">levarnela</ref>:  la formula enclitica -nela è letteraria e non si ritrova in altro luogo del romanzo (sia V sia FL nel luogo corrispondente, I, I 72, avevano analogamente cavarnela). Cfr. ne lo in XXXV 52 e vedi la nota 98 a quel capitolo.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n145" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15760" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15763">
          <ref rend="bold">il mio povero parere</ref>:  quello che tornerà in mente a don Abbondio di fronte ai rimproveri del cardinale (XXVI 9 e ss.). Assente in FL, il parere di Perpetua compare a partire da V</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n146" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15813" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15814">
          <ref rend="bold">ci gongola</ref>:  l’espressività vivace di Perpetua interpreta popolarmente il coraggioso intervenire dell’arcivescovo contro i soprusi (ci gongola sostituisce ei c'ingrassa di V ed è vocabolo che non ritorna altre volte).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n147" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15828" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15829">
          <ref rend="bold">come qualmente</ref>:  modo esplicativo del toscano popolare (con riscontro milanese), non presente altrove nel testo. Ma non si tralasci di notare anche i modi retorici da racconto popolare io direi, e dico e una bella lettera.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n148" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15846" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15847">
          <ref rend="bold">una schioppettata</ref>:  la parola, subito ripresa e contestata da Perpetua, racchiude tutta la paura di don Abbondio: tornerà nei suoi sogni terribili in II 5 e, ancora a proposito di lui, in V 5, divenuta quasi emblema della sua paura. Sul suo uso M. si era accertato presso Cioni e Niccolini (SL II, p. 80), e ne aveva scritto a Tommaso Grossi da Firenze il 17 settembre 1827 («Mi ricordo d’esser stato lì lì [... ] per fare un baratto onde sostituire archibugiata a schioppettata, ch’io non aveva mai avuto il piacere d’incontrare né in libri di lingua, né nei vocabolarii. Ma guai se mi fossero toccate tutte le schioppettate che ho intese nominare; né ho mai inteso in quel senso dire altro; e avendone chiesto, mi fu detto che questo è il termine più comune [...]»: Grossi, Carteggio, p. 369).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n149" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15883" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15895">
          <ref rend="bold">a chi sa... gli si porta rispetto</ref>:  il cosiddetto ‘pleonasmo’ colloquiale è coloritura sintattica aggiunta dopo V (come accade in vari altri casi: Bonomi, Noterelle, pp. 278-80; e vedi anche qui la nota 85).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n150" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15914" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15915">
          <ref rend="bold">con licenza</ref>:  Perpetua si interrompe per riguardo. Cfr. in proposito il commento di M. al suo traduttore francese Pierre Joseph Gosselin: «lapartie de la location qui est sous-entendue répond à: manger la laine sur le dos: mais elle nest rien moins que de bonne compagnie, ce qui explique le correctif» (9 dicembre 1828; Lettere, 1, p. 513). Il sottinteso corrisponde a qualcosa come «farcela qui» (ma bisognerà dire la singolarità che l’interpretazione, immediata ancor oggi in ambito milanese, altrove non risulta affatto agevole: cfr. Nencioni, La lingua, pp. 263-64, a proposito delle «plebee metafore della pavida capitolazione precipitosamente ridotte a reticenza dal duplice rintuzzamento di don Abbondio»: «la prima è rimasta reticente anche nei commenti più attenti alla lingua, a causa di una carenza d’indizi dovuta forse a un’ablazione eccessiva»; e d’altra parte Colombo, Il primo capitolo, p. 77, e Stella-Repossi). Subito dopo, Perpetua evita di dire interamente «calar le brache».</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n151" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_16009" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16011">
          <ref rend="bold">la doveva accader</ref>:  questo tipo di impiego del pronome atono la - anche con riferimento a un sostantivo presente nel contesto - come parallela-mente dei pronomi le e gli, apparteneva sia all’uso lombardo sia (e tuttora) a quello fiorentino. Non piacque tuttavia sempre neppure ai toscani: «quel la fiorentinesco, che il M. pone in bocca a’ suoi Lombardi fin dalla ia edizione, è un’affettazione insoffribile» (Rigutini in Tommaseo, Postille, p. 47; e cfr. anche alle pp. 101 e 277). Ebbe ad attirare più volte l’attenzione di M. e in Q è discretamente presente (quasi soltanto per la), pur diminuendo moderata-mente rispetto a V, anche se non manca qualche nuova introduzione (Vitale, La lingua).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n152" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_16028" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16032">
          <ref rend="bold">le rimette sempre lo stomaco</ref>:  qui rimette sostituisce racconcia di V su indicazione di Niccolini, Correzioni, p. 311. Così «il racconciare cede a un più domestico e corrente, a Firenze, rimettere, che riemerge negli appunti lessicali viareggini del 1856 [per un vocabolario dell’uso fiorentino: SL II, p. 960]» (Nencioni, Un evento, p. 171).</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n153" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_16067" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16068">
          <ref rend="bold">per salire</ref>:  la precisazione, aggiunta dopo V (che aveva si avviò alla sua camera), anticipa l’immagine del salire le scale di n 46.</note>
        <note xml:id="Poggi_Salani_cap1-n154" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_16071" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16096">
          <ref rend="bold">Giunto... e disparve</ref>:  la chiusa, sintetizzata sapientemente rispetto a Valla ricerca di essenzialità e di un più significativo respiro sintattico, valorizza, alla fine del periodo ritmato dalle virgole, il velocissimo e disparve, quasi immediato calare di un sipario dopo l’ultimo «per amor del cielo!». Si noti d’altra parte che e disparve (o poi disparve), unica forma di questo verbo presente nel romanzo, si propaggina altrove come finale di periodo seguita da punto (XX 32, XXXIV 52, XXXIV 49). L’attenzione prestata alla sostanza e all’andamento del periodo distrae M. su una minuzia d’altro genere: e resta su la, in su la soglia, accanto al normale sulla, in sulla bocca.</note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
