<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mariarosa Bricchi</title>
        <respStmt>
          <resp>Correzione e codifica</resp>
          <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2023</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi :  a cura di Bricchi</title>
          <editor>Bricchi, Mariarosa </editor>
          <pubPlace>Milano</pubPlace>
          <publisher>Bompiani scuola</publisher>
          <date>1996</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="ML" when="2023-09-19">Prima edizione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <div xml:id="Bricchi_cap12">
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n1" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10001" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13011"><ref rend="bold">Era quello... sicura</ref>:  La prima parte del capitolo ricostruisce i fatti precedenti l'ingresso di Renzo a Milano, e disegna così lo scenario storico in cui il protagonista si introduce. La digressione si colloca nello spazio di tempo necessario a Renzo per coprire il tratto di strada tra il convento dei cappuccini (Intanto che [Renzo] s'incammina, noi racconteremo..., XI, 703-04) e il punto centrale del tumulto (A questo punto eran le cose, quando Renzo [...] veniva avanti per il borgo di porta orientale..., XII, 335-37). Allo stesso modo era stata introdotta la digressione sulla vita di fra Cristoforo, che occupava, nel capitolo IV, il tempo ideale del cammino del frate dal convento alla casa di Lucia (IV, 578-79). Dunque nella prima sezione del capitolo XII Renzo è assente, nella seconda sarà presente. Con l’analisi storico-economica contenuta in queste pagine il tema della carestia, anticipato in molti accenni distribuiti nei capitoli precedenti, trova il suo spazio e il suo sviluppo, e si prepara a interferire da vicino con le vicende dei protagonisti. Già nel capitolo II la presentazione di Renzo accennava allo scemare del lavoro, alla scarsezza delle annate e ai segnali della carestia (63-65); alla carestia si richiamavano l'episodio di fra Galdino nel capitolo III (445-47) e quello successivo dell'entrata in scena di fra Cristoforo nel capitolo IV, con la descrizione di un paesaggio umano segnato dalla povertà; su di essa cadeva la conversazione dei convitati di don Rodrigo nel capitolo V e l'attenzione dell'autore nelle pagine dedicate alla tavola di Tonio nel capitolo VI (403-09); sulla carestia ritornavano il quadro della sera del villaggio nel capitolo VII (640-45) e il discorso della monaca di Monza nel capitolo XI (320-211); e finalmente con l'ingresso di Renzo a Milano, nel capitolo XI, l'attenzione del narratore si raccoglie su questo tema, che sta per occupare da protagonista un gruppo di episodi. Il grande avvenimento in cui il protagonista si inserisce è l'assalto al forno delle grucce. Questa è una delle due azioni di massa narrate nel romanzo, insieme all'assedio della casa del vicario di provvisione descritta nel capitolo successivo, che presenta con questa numerosi punti di contatto (vedi la nota generale a XIII, 1-150)).</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n2" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13012" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14679"><ref rend="bold">A questo punto... cattivo punto</ref>:  Nella seconda parte del capitolo il lettore vede ciò che sfila davanti agli occhi di Renzo, ascolta le voci che lui sente, si muove lungo la strada che lui percorre. Non solo, ma l'opinione del narratore sulla vicenda è solidale con quella di Renzo, anzi, la ricalca esplicitamente. IL contadino, di fronte allo scempio del forno delle grucce, pensa infatti: se concian così tutti i forni, dove voglion fare il pane? (406-07); e poco più oltre il narratore ribadisce il medesimo concetto, sottolineando da un lato che si tratta di una di quelle sottigliezze metafisiche, che una moltitudine non ci arriva (443-45), dall'altro che a Renzo in fatti quel pensiero gli era venuto (448-49). La voce narrante, nella prima parte del capitolo, aveva descritto la massa soprattutto in inquadrature collettive, prive di sonoro. Tocca invece a Renzo registrare non più dall'esterno, ma dall'interno, le voci e i comportamenti del popolo. Il passaggio dalla panoramica al dettaglio, dall'immagine d’insieme alle sue singole componenti coincide dunque in gran parte col passaggio dalla prospettiva del narratore a quella del personaggio. A riprova di un punto di osservazione più ravvicinato, compare alla fine del capitolo una suddivisione della folla in correnti, ciascuna introdotta dalla ripetizione del pronome soggetto chi (chi si maravigliava, chi sagrava, chi rideva..., 504).</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n3" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10001" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10634"><ref rend="bold">Era quello... suo cuore</ref>:  La prosa ragionativa del narratore si sviluppa in tre fasi: descrizione del fatto (la carestia); cause reali che lo hanno determinato; cause supposte dal popolo. In questo modo ragioni storiche e ragioni fantastiche si fronteggiano, consentendo al lettore un confronto e un giudizio. La voce narrante si riserva a sua volta il potere di giudizio, e lo esercita con interventi diretti (supposizioni che non stanno né in cielo, né in terra, 39; tutti i provvedimenti di questo mondo, per quanto siano gagliardi, non hanno virtù di..., 61-62); e con l’uso sapiente dell’aggettivazione, che insinua dubbi e problemi accanto alle certezze della massa (Gl’incettatori di grano, reali o immaginari, 40-41). La guerra di cui abbiam fatto menzione (11) è quella per la successione del ducato di Mantova (V, 414-27). La ricostruzione storica manzoniana si fonda su testi storici ampiamente utilizzati in tutto il romanzo, in particolare: le Historiae Patriae di Giuseppe Ripamonti (già citate dal Manzoni stesso in apertura del capitolo IX) e il Raguaglio di Alessandro Tadino (Milano, 1628). Gli scritti di valentuomini (34) sono quelli degli illuministi Cesare Beccaria (Elementi di economia pubblica, 1804) e Pietro Verri (Riflessioni sulle leggi vincolanti principalmente nel commercio de’ grani, 1797); e dell’economista Melchiorre Gioia (Sul commercio de’ commestibili e caro prezzo del vitto, 1802).</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n4" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10635" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11263"><ref rend="bold">Nell'assenza... imbestialì</ref>:  Continua la ricostruzione dei fatti, punteggiata dagli interventi della voce narrante. Si realizza in questo modo un equilibrio tra rappresentazione e giudizio, tra scatenamento degli eventi e razionalizzazione che su di essi opera il narratore. Convivono infatti due piani, l'enunciazione di un fatto o di una opinione dei personaggi (per esempio: Ferrer pensa che un suo ordine basti a garantire il giusto prezzo del pane); e l'intervento «a parte» del narratore (l'opinione di Ferrer è sbagliata). L'uno e l'altro piano si fondono nella prosa manzoniana, e nasce la frase: pensò, e qui fu lo sbaglio, che un suo ordine potesse bastare a produrla (76-77). Un'altra tecnica che serve per mettere a confronto i fatti con il giudizio del narratore è quella della pluridiscorsività. Nelle stesse parole echeggiano cioè sia l'opinione di un personaggio (o, in questo caso, della massa) sia quella del narratore. Il lungo periodo che esprime, in forma di discorso indiretto libero, l'opinione di Ferrer sulla condizione dei fornai (Ma Antonio Ferrer [...] e che intanto tirassero ancora avanti, 112-18) è un buon esempio di parola bivoca, in cui si riflettono cioè due voci, quella di Ferrer e quella del narratore, che presenta con ironia il pensiero del personaggio, e suggerisce implicitamente che si tratta di opinioni sciocche e dannose. Sia don Gonzalo sia Antonio Ferrer sono comparsi per un attimo sulla scena del romanzo nel capitolo III, come firmatari della grida che l'Azzecca-garbugli ha letto a Renzo (255-57). Don Gonzalo, nato negli ultimi anni del Cinquecento e morto nel 1635, fu soldato valoroso, quindi governatore di Milano e capo dell'assedio contro Casale (vedi capitolo XXVII). Antonio Ferrer fu gran cancelliere dello stato di Milano dal 1619 al 1634, e assunse la cittadinanza milanese in seguito al matrimonio con la marchesa Lucia Casati.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n5" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11264" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11479"><ref rend="bold">La sera avanti... discorsi</ref>:  La folla è talvolta massa indistinta, corpo unico di pensieri e movimenti (rabbia comune, 144; pensiero comune, 14445). Ogni opinione e azione della massa è in questo caso descritta come generata da una sola volontà e propagata per le membra di un unico, immenso corpo. Soggetto dei periodi è allora un singolare collettivo (moltitudine, 66 e 86; popolo, 98-99), oppure si sceglie la forma impersonale, come la più adatta a rendere l'idea di una collettività indistinta (si vedano per esempio i verbi impersonali che aprono i tre periodi coordinati alle righe 47-49; Si diceva; s'indicava; si parlava). In altri casi chiarito il quadro delle ragioni storiche, l’attenzione del narratore si appunta sulla folla più da vicino, e la massa indistinta comincia a rivelare le sue componenti. In primo luogo il verbo brulicavano (143), che rimanda a uno sciame di insetti, e la similitudine come gocciole sparse sullo stesso pendio (147) suggeriscono immagini dove, nella massa, sono riconoscibili, anche se non individualizzate, le singole unità. E, poco più oltre, si introduce una prima distinzione all’interno della folla: alcuni più di sangue freddo (150). Nel seguito della pagina compaiono poi altre distinzioni: all’interno dei crocchi (159) si riconoscono figure non individuali, ma appartenenti a gruppi umani o sociali (fanciulli, donne [...] operai, poveri, 159-60). Appena oltre si cominciano a stagliare uno (161), questo (162), quest'altro (163). Dunque la descrizione manzoniana delle masse si serve di due modalità: una strategia collettiva, che si riferisce alla folla come a un corpo unico e indistinto; e una strategia distributiva, attenta alle correnti interne al gruppo, al frammentarsi dell'insieme in parti, fazioni, partiti. Anche se le due strategie si alternano nella pagina manzoniana, il passaggio dalla prima alla seconda si verifica soprattutto quando la massa balza in primo piano, e lo sguardo del narratore si concentra più da vicino su di essa.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n6" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11480" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11620"><ref rend="bold">Non mancava... si grida</ref>:  Primo episodio del furore della folla: l'assalto al garzone del forno. Oltre che in alcuni capitoli del romanzo, Manzoni ha scritto pagine dove la folla è protagonista anche in un saggio storico avviato nella seconda metà degli anni Sessanta dell’Ottocento e rimasto incompiuto, La Rivoluzione francese del 1789 e la rivoluzione italiana del 1859. Osservazioni comparative. Il confronto tra i capitoli XII e XIII dei Promessi sposi e questo scritto mostra che alcuni motivi e tecniche descrittive impiegati nel romanzo tornano, a distanza di anni, nel saggio storico. Per esempio l’attenzione alla spinta che incanala la rabbia popolare contro un oggetto preciso trova spazio sia nel romanzo (Non mancava altro che un'occasione, una spinta, un avviamento qualunque, per ridurre le parole a fatti, 167-68), sia nel saggio (la folla inclinata a tumultuare, ma ancora indecisa, e come aspettando che fossero date le mosse, capitolo VI). Continua, in questo episodio, l’alternanza tra la considerazione della folla come corpo unico (cento voci insieme, 174-75; Molte mani [...] a un tempo, 182) e l'emergere di singoli individui (dice uno, 176; dice il primo, 185-86) o di raggruppamenti (Coloro a cui non era toccato nulla, 188-89; i conquistatori, 196; coloro che avevan fatto disegno sopra un disordine più co' fiocchi, 198-99). La suddivisione cardine che comincia a emergere, e che sarà definita con precisione nel capitolo XIII (vedi nota a 179-227) è quella tra buoni e cattivi, tra uomini pacifici e fomentatori di disordine, che aizzano la violenza e l’arbitrio.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n7" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11795" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12385"><ref rend="bold">Nella strada... Ah canaglia</ref>:  Secondo episodio: l'assalto al forno. La scena è claustrofobica: il capitano e i suoi alabardieri sono pressati contro la porta del forno; la massa è a sua volta spinta all'indietro, e schiene, petti, gomiti, pance, calcagni, si schiacciano in uno spaventoso impasto di corpi. La voce narrante non rinuncia a sottolineare questo aspetto: Al capitano, cominciava a mancargli il respiro (233-34); quelli che si trovavano in mezzo, avrebbero pagato qualcosa a essere altrove (243-45). Il senso di ansia e costrizione dell’uomo pressato da una moltitudine era una sensazione familiare a Manzoni, sofferente di agorafobia, un disturbo nervoso che provoca, appunto, terrore dei luoghi affollati. Non è dunque arbitrario supporre, dietro questa descrizione, esperienze o paure di origine autobiografica. La strada chiamata la Corsia de’ Servi (200) è oggi il corso Vittorio Emanuele. L'espressione milanese prestin di scans, citata in nota dall'autore, significa in effetti forno degli Scanzi, dal nome di antichi proprietari, che l’autore confonde col milanese scansc, gruccia appunto. Il capitano di giustizia (212) è il magistrato che amministrava la giustizia penale nel ducato di Milano. Al tempo della storia, la carica apparteneva a Giambattista Visconti. Da un punto di vista linguistico, si noti la presenza di due anacoluti, uno nel discorso del narratore, uno nelle parole del capitano di giustizia. Entrambi i casi erano diversi nella ventisettana, dove era assente il fenomeno dell'anacoluto. Infatti Al capitano, cominciava a mancargli il respiro (233-34) era, nella prima edizione, Il capitano cominciava a patire un po’ d'affanno; Pane, ne avrete (260) era Avrete pane. Analoghe correzioni si registrano più oltre. A Renzo in fatti quel pensiero gli era venuto (448-49) suonava nella ventisettana, A Renzo in fatti quel pensiero era venuto; questa è una di quelle sottigliezze metafisiche, che una moltitudine non ci arriva (44345) era questa è una di quelle sottigliezze metafisiche che non vengono nelle menti d'una moltitudine. L'inserimento di costruzioni più vicine alla lingua parlata e lontane dalla letterarietà è infatti frequente nel passaggio all'edizione definitiva del romanzo, non solo nei discorsi diretti dei personaggi, ma anche nelle zone riservate alla voce del narratore. E in particolare le forme di anacoluto, come registra Sabatini (ETERNO LAVORO) subiscono, nell'edizione del 1840, un significativo aumento numerico, testimoniato anche dalle numerose forme inserite in questo capitolo.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n8" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12386" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12662"><ref rend="bold">Questa rapida... gatti</ref>:  L'assalto al forno prevede un primo momento in cui la moltitudine attacca, e un secondo momento in cui i fornai, asserragliati all’interno assieme al capitano di giustizia, passano a loro volta all’offensiva, lanciando pietre contro gli assalitori. Lo scarto tra i due momenti è segnato dal primo sasso che raggiunge il capitano di giustizia, e lo spinge a interrompere il suo discorso falso e cerimonioso (267-70). Dunque un oggetto, il sasso, comunica al capitano le reali intenzioni della folla, mentre le parole del capitano stesso offrivano al popolo soltanto bugie. Un segno naturale, che comunica verità, interrompe i segni verbali delle parole, che comunicano menzogna. La definizione protuberanza sinistra della profondità metafisica (269-70) riprende, ridicolizzandole, le teorie del medico tedesco Franz Gall (1758-1828), secondo il quale era possibile localizzare le facoltà della mente in precisi punti del cranio. Per esempio, la profondità metafisica avrebbe avuto sede nella protuberanza sinistra della fronte.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n9" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11731" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13011"><ref rend="bold">La vista... sicura</ref>:  L'azione della folla, qui come nelle pagine precedenti, è descritta con verbi al presente storico, che rendono il rapidissimo incalzare degli eventi. Per esempio: Qualcheduno [...] corre al banco, butta giù la serratura, agguanta le ciotole, piglia a manate, intasca, ed esce (301-03). Un altro strumento linguistico adatto a suggerire concitazione e succedersi ininterrotto di azioni è il raddoppiamento: aspetta, aspetta (308). La stessa formula è già stata impiegata nelle pagine precedenti: Serra, serra (211); presto presto (271); Ora, ora (290). Un'altra costruzione impiegata per descrivere il caos è il cumulo di sostantivi, che suggerisce l'idea di una calca densa e confusa (uomini, donne, fanciulli, spinte, rispinte, urli, e un bianco polverio, 313-14). Si noti infine l’ellissi del verbo, che colloca in primo piano il soggetto dell’azione: Di fuori, una calca (315-106). Alla fine dell'episodio del forno delle grucce, la prospettiva si allarga alla situazione dell'intera città, con un procedimento che ricorda quello cinematografico della panoramica, una sorta di volo della macchina da presa su un campo molto ampio.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n10" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13012" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13618"><ref rend="bold">A questo punto... la porta</ref>:  Fino ad ora la voce della folla non è stata registrata dal narratore, e la colonna sonora della scena era un boato indistinto, piuttosto che parole e frasi con un senso compiuto. Il lettore sa che un piccol numero di vocaboli era il materiale di tanti discorsi (165-66), ma non ha udito i discorsi; ed è stato informato che le parole Pane! e aprite! erano le sole distinguibili tra gli urli (257). Ora per la prima volta nel capitolo, attraverso l'orecchio di Renzo, il ronzio confuso (340) diviene linguaggio comprensibile e il lettore ascolta la voce di alcuni popolani. Attraverso i discorsi diretti il pensiero della folla si ramifica in sfumature più complesse della distinzione tra buoni e cattivi ricavabile dai comportamenti individuali: ci sono un ottimista e un pessimista, un prudente, che pensa solo a salvare la pelle, e un arrabbiato che fantastica vendette contro i signori. Intanto Renzo ha raggiunto l’ingresso del forno, e il tumulto è andato scemando. Il vicario di provvisione, che nel romanzo resta senza nome, era Lodovico Melzi d’Eril (1594-1649). La sua casa si trovava in via santa Maria Segreta, presso l’attuale via Dante, dunque tra il duomo e piazza Cordusio. Il Consiglio de’ decurioni  (380) era composto di 60 membri a vita; venne sciolto nel 1796, quando i francesi entrarono a Milano.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n11" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13620" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14260"><ref rend="bold">Questa poi... tumultuoso</ref>:  La voce narrante segue il cammino di Renzo, che a sua volta segue un uomo che ha scelto come guida. Il montanaro si trova davanti la gran mole (421) del duomo, e raggiunge quindi il centro della piazza. Questo breve tragitto è illustrato, nell'edizione quarantana, da due vignette del pittore prospettico Federico Moja, affiancato al Gonin per le vedute documentarie della Milano seicentesca. Entrambi i disegni sono stati eseguiti secondo indicazioni molto dettagliate dell’autore, che desiderava vedere abbinate, nelle immagini, la precisione topografica e l'analisi psicologica degli umori della folla. Ecco le istruzioni del Manzoni per ciascuna delle due vignette: La parte del Duomo che prima della recente demolizione di case si presentava a chi arrivasse dalla Corsia dei Servi. Gente sparsa, tutta incamminata verso la piazza, e alcuni cogli attrezzi nominati nel testo. Dinanzi Renzo, che s'è fermato a contemplare il Duomo, quello che porta in ispalla un fascio d'asse spezzate e di schegge. Piazza del Duomo, con veduta della facciata, dal punto che parrà meglio all'artista. Falò nel mezzo della piazza: gente all'intorno, un altro con un mozzicone di pala ecc. la fiamma si ridesta ecc. Renzo spettatore, nella parte esteriore del circolo. Piazza Cordusio (455, dal latino curia ducis, corte del duca) esiste ancora oggi a Milano, ed è collegata alla piazza del duomo dalle attuali via Orefici e via Mercanti.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n12" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14261" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14679"><ref rend="bold">Questo, dalla... cattivo punto</ref>:  Dopo i molti interventi intesi a distinguere l'opinione della folla dalla reale situazione storica, a puntualizzare il significato degli eventi, a sottolineare l'insensatezza dell’azione collettiva, il narratore sembra qui concedersi uno spazio di divagazione con la storia della statua di Andrea Biffi. Ma, in effetti, la piccola digressione suggerisce una chiave di lettura dell'intera vicenda. Quella della statua è, in primo luogo, un’altra storia di furori collettivi, che proietta nel futuro la possibilità di tumulti simili a quello che si sta verificando nel romanzo, e sembra suggerire, con amara ironia, che tali eventi si ripetono ciclicamente. Inoltre il viso accigliato di Filippo II, e la sua definizione della folla come marmaglia (482) esprimono una lettura negativa della violenza popolare che il narratore sembra condividere (l’identico sostantivo marmaglia ricompare poche righe più oltre proprio nel discorso del narratore, 496); nello stesso tempo tale opinione è attribuita a un personaggio a sua volta negativo, esponente di un assolutismo monarchico che Manzoni giudicava severamente. Il gioco ironico di affidare a un personaggio disapprovato un'opinione condivisa suggerisce dunque che il narratore assume una posizione intermedia, lontana sia dal dispotismo dell'autorità, sia dalla violenza delle rivendicazioni popolari (Baldi 1985). La strada di Pescheria vecchia (473) corrisponde a un tratto dell’attuale via Mercanti, mentre esiste ancora a Milano la piazza Mercanti. L'edifizio chiamato allora il collegio de’ dottori (476-77) è il palazzo dei Giureconsulti, tuttora affacciato su via Mercanti. E invece scomparsa, nella Milano di oggi, la via de' fustagnai (497). La statua di Filippo II, opera dello scultore milanese Andrea Biffi vissuto tra il XVI e il XVII secolo, è oggi sostituita da un effigie ottocentesca di sant'Ambrogio. Le alterne fortune della statua si spiegano in base a ragioni politiche: con la discesa di Napoleone a Milano Filippo II, simbolo dell'assolutismo imperiale, si trasforma nel tirannicida Marco Bruto, emblema della libertà repubblicana; dopo il ritorno degli austriaci Marco Bruto viene a sua volta distrutto come inopportuno simbolo di ribellione.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n13" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10010"><ref rend="bold">provvisioni</ref>:  provviste;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n14" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10023"><ref rend="bold">difetto</ref>:  mancanza;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n15" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10036"><ref rend="bold">sprovveduta</ref>:  impreparata;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n16" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10063"><ref rend="bold">contrarietà</ref>:  avversità, mancato favore;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n17" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10154"><ref rend="bold">gravezze</ref>:  tasse;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n18" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10200"><ref rend="bold">mentovare</ref>:  menzionare, nominare;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n19" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10225" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10226"><ref rend="bold">repentina esacerbazione</ref>:  improvviso aggravarsi;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n20" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10278"><ref rend="bold">rincaro</ref>:  aumento dei prezzi;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n21" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10366"><ref rend="bold">Gl'incettatori</ref>:  coloro che accumulano per rivendere a prezzo maggiorato;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n22" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10424"><ref rend="bold">l'abbominio</ref>:  oggetto di odio e disprezzo.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n23" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10534"><ref rend="bold">derrate</ref>:  merci;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n24" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10539"><ref rend="bold">ricusasse</ref>:  rifiutasse;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n25" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10559"><ref rend="bold">gagliardi</ref>:  vigorosi;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n26" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10734"><ref rend="bold">moggio</ref>:  misura di capacità corrispondente a circa un ettolitro e mezzo;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n27" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10754" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10756"><ref rend="bold">fede di battesimo</ref>:  documento parrocchiale che attestava l'avvenuto battesimo.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n28" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10793"><ref rend="bold">sofferto</ref>:  tollerato;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n29" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10796" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10797"><ref rend="bold">per celia</ref>:  per gioco, per scherzo;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n30" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10837"><ref rend="bold">Intridere</ref>:  impastare la farina con acqua e lievito;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n31" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10838"><ref rend="bold">dimenare</ref>:  impastare;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n32" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10854"><ref rend="bold">violenta</ref>:  non naturale, non giusta;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n33" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10867"><ref rend="bold">affacchinarsi</ref>:  lavorare come facchini;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n34" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10870"><ref rend="bold">scalmanarsi</ref>:  affannarsi;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n35" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10875"><ref rend="bold">iscapitarci</ref>:  perderci;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n36" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10900" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_10901"><ref rend="bold">punto punto</ref>:  se appena;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n37" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_10932"><ref rend="bold">redenzione</ref>:  scampo;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n38" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11075"><ref rend="bold">allegava</ref>:  produceva, avanzava.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n39" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11217"><ref rend="bold">riverenze</ref>:  inchini;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n40" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11219"><ref rend="bold">preamboli</ref>:  premesse;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n41" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11221"><ref rend="bold">sospensioni</ref>:  reticenze;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n42" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11225"><ref rend="bold">tergiversazioni</ref>:  espedienti per guadagnar tempo;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n43" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11293"><ref rend="bold">conoscenti</ref>:  che si conoscevano tra loro;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n44" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11299"><ref rend="bold">crocchi</ref>:  gruppetti;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n45" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11300" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11303"><ref rend="bold">senza essersi dati l'intesa</ref>:  senza essersi messi d'accordo;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n46" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11424" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11425"><ref rend="bold">a sorte</ref>:  come capitava.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n47" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11542"><ref rend="bold">salterello</ref>:  piccola carica di polvere da sparo;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n48" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11583"><ref rend="bold">stratta</ref>:  strattone;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n49" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11615"><ref rend="bold">cigne</ref>:  cinghie;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n50" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11636"><ref rend="bold">canovaccio</ref>:  tela;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n51" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11733" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11734"><ref rend="bold">mala parata</ref>:  brutta situazione;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n52" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11749" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_11751"><ref rend="bold">a denti secchi</ref>:  a bocca asciutta;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n53" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11805"><ref rend="bold">tuttavia</ref>:  tuttora;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n54" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11832"><ref rend="bold">eteroclite</ref>:  irregolari, strane.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n55" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11874"><ref rend="bold">abbaruffato</ref>:  scomposto, disordinato;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n56" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11895"><ref rend="bold">forieri</ref>:  avanguardie;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n57" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11919"><ref rend="bold">appuntellano</ref>:  mettono puntelli, sostegni;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n58" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11966"><ref rend="bold">alabardieri</ref>:  soldati armati di asta;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n59" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11957"><ref rend="bold">luogo</ref>:  spazio;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n60" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_11985"><ref rend="bold">postarsi</ref>:  collocarsi;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n61" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12037"><ref rend="bold">ammontati</ref>:  ammassati.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n62" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12416" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12417"><ref rend="bold">profondità metafisica</ref>:  facoltà ragionativa;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n63" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12436" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12437"><ref rend="bold">in canna</ref>:  in gola.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n64" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12742"><ref rend="bold">bocca</ref>:  apertura;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n65" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12803"><ref rend="bold">burattello</ref>:  setaccio per la farina;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n66" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12901"><ref rend="bold">ausiliari</ref>:  aiutanti;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n67" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_12992" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_12995"><ref rend="bold">gli pizzicavan le mani</ref>:  avevano voglia.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n68" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13076" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13079"><ref rend="bold">a un di presso</ref>:  pressappoco;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n69" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13098"><ref rend="bold">«l'impostura</ref>:  inganno;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n70" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13315"><ref rend="bold">merlotti</ref>:  ingenui, sciocchi;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n71" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13343" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13344"><ref rend="bold">facendo l'indiano</ref>:  facendo finta di niente;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n72" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13441"><ref rend="bold">dell'annona</ref>:  vitto.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n73" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13516"><ref rend="bold">stia</ref>:  gabbia per i polli;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n74" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13523"><ref rend="bold">vecce</ref>:  legumi di cui si cibano gli animali;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n75" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13526"><ref rend="bold">loglio</ref>:  pianta che infesta il grano;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n76" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13541" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_13542"><ref rend="bold">di libbra</ref>:  del peso di una libbra;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n77" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13664"><ref rend="bold">frullone</ref>:  setaccio;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n78" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13668"><ref rend="bold">gramola</ref>:  strumento per impastare, formato da una stanga mossa da un argano;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n79" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13672"><ref rend="bold">paniera</ref>:  cesto;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n80" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13810"><ref rend="bold">canto</ref>:  angolo.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n81" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_13926"><ref rend="bold">sbracia</ref>:  ravviva muovendo le braci;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n82" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14015" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14016"><ref rend="bold">alla prima</ref>:  immediatamente;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n83" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14226"><ref rend="bold">risicar</ref>:  rischiare;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n84" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14492"><ref rend="bold">insaccò</ref>:  si incuneò;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n85" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14567"><ref rend="bold">sagrava</ref>:  bestemmiava;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n86" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14596"><ref rend="bold">rattenere</ref>:  trattenersi;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n87" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14599"><ref rend="bold">ristagno</ref>:  interruzione del movimento;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n88" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14601"><ref rend="bold">titubazione</ref>:  esitazione;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n89" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14635" targetEnd="quarantana/cap12.xml#c12_14637"><ref rend="bold">dare il sacco</ref>:  saccheggiare;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap12-n90" type="comm" target="quarantana/cap12.xml#c12_14643"><ref rend="bold">concerto</ref>:  accordo.</note>
          </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
