<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mariarosa Bricchi</title>
        <respStmt>
          <resp>Correzione e codifica</resp>
          <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2023</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi :  a cura di Bricchi</title>
          <editor>Bricchi, Mariarosa </editor>
          <pubPlace>Milano</pubPlace>
          <publisher>Bompiani scuola</publisher>
          <date>1996</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="ML" when="2023-09-19">Prima edizione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <div xml:id="Bricchi_cap26">
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n1" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10001" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10999"><ref rend="bold">A una siffatta... voleva dir molto contro di lui</ref>:  Dopo il contrappunto, sperimentato nel capitolo precedente, tra i discorsi a piena voce del cardinale e le balbettanti risposte del curato, si delinea qui una nuova opposizione, tra la parola di Federigo e gli stizzosi soliloqui di don Abbondio. L’effetto, tuttavia, non cambia: si alternano il registro solenne e quello comico, «l’oratorio e il pettegolo» (Pampaloni 1988), in un continuo chiaroscuro. E si ripete anche in questo capitolo il sistematico processo di adeguamento dei concetti espressi dal cardinale alla mentalità terra terra dell’interlocutore (vedi la nota a XXV, 437-492). Un solo esempio: ciò che Federigo chiama ingannare i deboli [...] mentire ai vostri figliuoli (41-42) diventa, per don Abbondio, una mezza bugia, detta a solo fine di salvar la pelle (454-55). La siffatta domanda (1) è in effetti la sequenza di domande con cui Federigo chiedeva conto a don Abbondio del suo comportamento nei confronti di Renzo e Lucia: Cosa v'ha ispirato il timore, l’amore? Cosa avete fatto per loro? Cosa avete pensato? (XXV, 526-28). Quindi, il curato interrompe il silenzio, e pone una domanda precisa (ma cosa dovevo fare, in un frangente di quella sorte?, 49-50), costringendo così l'arcivescovo «a passare su un terreno pratico, di minuta casistica» (Getto 1964). Da questo momento in avanti, alle ragioni ideali di amore e giustizia, si mescolano nelle parole di Federigo, concrete norme di comportamento. E, paradossalmente, tali norme corrispondono esattamente ai consigli di Perpetua. Infatti, il primo dovere trascurato da don Abbondio è stato, secondo il cardinale, quello di avvertire il suo superiore; Perpetua, appena messa al corrente delle minacce di don Rodrigo, aveva dichiarato: il mio parere sarebbe che, siccome tutti dicono che il nostro arcivescovo è un sant'uomo, e un uomo di polso, e che non ha paura di nessuno, e, quando può fare star a dovere un di questi prepotenti, per sostenere un curato, ci gongola; io direi, e dico che lei gli scrivesse una bella lettera, per informarlo come qualmente... (I, 648-53). Inoltre la serva aveva espresso, sull’atteggiamento dei prepotenti, le stesse opinioni dell’arcivescovo. Il confronto diretto mostra, insieme all'opposizione tra il linguaggio colorito e proverbiale della serva e quello sentenzioso e solenne del cardinale, la totale identità di vedute tra i due. Perpetua: Eh! le schioppettate non si danno via come confetti: e guai se questi cani dovessero mordere tutte le volte che abbaiano! (I, 658-60); Federigo: Non sapevate che, [...] l’uomo [...] minaccia anche non di rado, più che non s'attenti poi di commettere? (XXVI, 99-101). Dunque la sconfitta di don Abbondio, scoperto e accusato, coincide col piccolo trionfo di Perpetua.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n2" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11000" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11741"><ref rend="bold">Ma voi... essere la loro preghiera</ref>:  Il dialogo registra due successive svolte: prima Federigo, riconoscendosi a sua volta debole e chiedendo al parroco di indicargli eventuali mancanze da lui stesso commesse, si pone, da accusatore, sullo stesso livello dell’accusato; quindi don Abbondio, per difendersi, accusa i suoi parrocchiani di avere tentato il matrimonio clandestino, e Federigo insorge a difenderli. Continua, pur nel succedersi degli argomenti, l'alternanza tra l'eloquenza distesa di Federigo e le rapidissime battute di don Abbondio. Anzi, ciascuno degli interventi del cardinale è organizzato come una piccola predica, e può essere letto come un frammento, un esempio condensato dell’oratoria sacra del cardinale. Nel capitolo XXIV il sarto ha descritto alla moglie e a Lucia le caratteristiche della sua eloquenza (446-48): capacità di rendersi comprensibile da tutti, adeguando il linguaggio al livello degli ascoltatori, e capacità di suscitare intensa commozione. Di fronte a don Abbondio, Federigo pronuncia dei «discorsi di ammaestramento tenuti con autorità» (Nencioni 1993), caratterizzati dal continuo sforzo di adeguamento alla mentalità dell’ascoltatore e dal desiderio di far leva sui suoi sentimenti, oltre che sulla sua capacità razionale (il centro dell’argomentazione è sempre l’amore). La privata catechizzazione indirizzata a don Abbondio utilizza dunque come strumento verbale quello del sermone, e condivide gli aspetti enunciati dal sarto a proposito delle forme di predicazione più ortodosse. Il dottor della legge (134) è un personaggio evangelico, tipico rappresentante di coloro che «dicono ma non fanno. Legano carichi pesanti e li pongono sulle spalle degli altri: ma loro non li muovono neppure con un dito» (Matteo, 23, 3-4).</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n3" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11742" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12211"><ref rend="bold">Don Abbondio stava zitto... abbiamo bisogno</ref>:  Ultimo passaggio del colloquio: si attua qui la «piccola conversione» (Getto 1964) di don Abbondio che, finalmente toccato dalle parole del cardinale, prova sensazioni confuse ma vagamente simili a quelle che la predica intendeva ispirargli: E se non sentiva tutto il rimorso che la predica voleva produrre (ché quella stessa paura era sempre lì a far l'ufizio di difensore), ne sentiva però; sentiva un certo dispiacere di sé, una compassione per gli altri, un misto di tenerezza e di confusione (200-04). Nel suo nuovo stato d'animo, don Abbondio continua a tacere, ma è silenzio di una specie nuova, non più appesantito da stizza e imbarazzo, ma popolato di pensieri non abituali. La similitudine dello stoppino (204-09) è piena di cautele: «La contrapposizione tra la gran torcia [207] (il cardinale) e lo stoppino ha il medesimo senso, la medesima sproporzione di quella tra il falco e il pulcino. Lo stoppino umido [205] sta a significare l'indole del parroco, intriso di un egoismo che lo ha reso incapace di ardere di carità; ammaccato [206], perché sottoposto alla lunga rampogna di Federigo. Ma brucia, attenzione, bene o male, in qualche modo e quasi per forza. E infine è abbastanza [211], non del tutto» (Pampaloni 1988). L'ultima eco scritturale nelle parole di Federigo intreccia un rimando alla Lettera agli Efesini di san Paolo, dove si parla di redimentes tempus, «coloro che riguadagnano il tempo» (5, 16) e uno alla parabola evangelica delle vergini stolte e delle vergini prudenti, narrata in Matteo, 25, che simboleggia l'attesa della vita eterna. Si noti infine che anche il processo correttorio nel passaggio dall'edizione del 1827 a quella del 1840 tende a enfatizzare il carattere occasionale, non duraturo dell'emozione del curato: la voce che veniva dal cuore si trasforma in voce che, in quel momento, veniva proprio dal cuore (225-26).</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n4" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12212" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12799"><ref rend="bold">Così detto, si mosse... dov'era Lucia</ref>:  Dopo il secondo addio di Lucia alla casa e al paese, un piccolo colpo di scena imprime alla storia nuovo brio: il dono, da parte dell’innominato, di cento scudi d'oro. Protagonista dell’episodio è Agnese, con le sue comiche reazioni all'inaspettata fortuna. Il quadro della donna che contempla in estasi tutto quell’oro e quindi lo maneggia maldestramente è disegnato dalla voce narrante, ma accoglie numerose espressioni che appartengono al linguaggio di Agnese, o rispecchiano il suo punto di vista. Prima di tutto, compaiono in poche righe vari suffissi diminutivi (mucchietto, 295; batuffoletto, 301; cordellina, 302; cantuccio, 302) che hanno un evidente valore affettivo, esprimono cioè il compiacimento della donna di fronte alla realtà fisica del denaro. Si notino inoltre le espressioni che ricalcano il dialetto milanese: facevan panaa (298) ricalca fa pansaa; il saccone (303) corrisponde al milanese pajasc o pajon.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n5" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12800" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13317"><ref rend="bold">Questa, dal canto suo... che aveva promesso</ref>:  La prima parte del dialogo tra madre e figlia è ancora dominata dall'ingenua allegria di Agnese e dall'andamento popolare delle sue parole. Il discorso della donna è ridondante, cioè pieno di espressioni che non servono a comunicare concetti, ma solo a stabilire un legame tra chi parla e chi ascolta, a richiamare l’attenzione dell'interlocutore. Abbondano gli appelli diretti all'ascoltatore (Senti, 323; Intendi ora?, 335; e... intendi?, 347); le domande retoriche (deve andar tutto male?, 327-28; ma senza danaro come si fa?, 334-35); le ripetizioni (Speriamo di no, speriamo, 328; li vengo a prender io a Milano; io ti vengo a prendere, 340-41); interventi che graduano o precisano il discorso (posso dire, 324; a voler dir, 345). Tutti questi aspetti stilistici servono a riprodurre un parlato popolare e vivace, fondato non sulla concatenazione logica degli argomenti, ma sull’impatto emotivo delle parole, sulla loro capacità di comunicare all’ascoltatore la massa disordinata delle sensazioni di Agnese. Oltre alla struttura popolare del discorso risalta, in questa pagina, un altro aspetto caratteristico della personalità di Agnese: il suo rapporto con lo spazio geografico. Nel circoscritto universo del romanzo, tutto chiuso tra il territorio di Lecco, Milano, Bergamo (vedi in proposito al capitolo XXX, l’approfondimento La geografia nel romanzo), Agnese, che è stata a Monza, può pronunciare la comica affermazione so cos'è viaggiare (343), e prospettare come una grande avventura la possibilità di un viaggio a Milano. La disinvoltura negli spostamenti era, per Agnese, una caratteristica ancora più accentuata nel Fermo e Lucia, dove le veniva tra l’altro attribuito anche un viaggio a Milano. Infatti la donna, camminando per Monza con la figlia, prima di raggiungere il convento di Gertrude, esibiva grande pratica del luogo: Agnese a cui l'aspetto di Monza non era nuovo perché v'era passata molti anni addietro, né imponente perché aveva soggiornato a Milano, camminava francamente guidando e incoraggiando Lucia, la quale andava rasente il muro tutta sospettosa (tomo II, capitolo I).</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n6" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13318" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14250"><ref rend="bold">Agnese era rimasta... casi simili</ref>:  Il meccanismo costruttivo dei Promessi sposi prevede un sistema complesso, quasi monumentale, di ostacoli che si oppongono al matrimonio, disposti in una successione a catena tale per cui, nel momento in cui l'ostacolo precedente sta per essere rimosso, se ne genera uno successivo (Lucia, nel capitolo XXI, ha promesso alla Madonna di rinunciare al matrimonio proprio mentre si compiva la conversione dell'innominato). Ma altrettanto importante, nella costruzione romanzesca, è la fase della trasmissione delle informazioni: ciascun nuovo impedimento deve, per essere veramente tale, venire a conoscenza di tutti i personaggi coinvolti, e questo comporta un itinerario spesso accidentato. Per esempio, l'intero capitolo II era dedicato al difficile passaggio della notizia dell'impossibilità del matrimonio da don Abbondio a Renzo, quindi a Lucia e Agnese (vedi, al capitolo II, l'approfondimento Funzione narrativa del capitolo II). Anche il voto di Lucia entra a poco a poco, e con una serie di difficoltà, nell’ingranaggio narrativo. Infatti la protagonista ha atteso fino a questo punto per comunicare la sua decisione alla madre, e il successivo passaggio della notizia (da Agnese a Renzo) si trasformerà addirittura in un caso emblematico della difficoltà di comunicazione (tra i due, entrambi analfabeti, ci sarà, nel capitolo XXVII, uno scambio di lettere che renderà intricatissima la trasmissione del messaggio). Nel dialogo tra madre e figlia a proposito del voto ricorre con grande frequenza l'aggettivo (talvolta sostantivato) "povero", spesso declinato con suffisso diminutivo, e riferito alternativamente a Lucia, Agnese, o Renzo: il promesso sposo viene chiamato da Lucia cinque volte quel poverino (360, 399, 417, 433-34, 440), e una poverino (438); Agnese lo chiama povero giovine (446) e povero Renzo (448-449); Lucia chiama Agnese povera mamma (415, 459), e se stessa la vostra povera figlia (416-17); Agnese si definisce povera donna (457). Anche al momento del voto, la protagonista si era riferita a Renzo con lo stesso termine: rinunzio per sempre a quel mio poveretto (XXI, 365-66). L'aggettivo povero è, nel romanzo, un esempio di quelli che sono stati chiamati "jolly semantici" (Altieri Biagi, Eterno lavoro), termini cioè di larghissima diffusione nel vocabolario comune, che lo scrittore non evita perché troppo popolari, ma al contrario impiega sfruttandone al massimo le potenzialità (un altro esempio è l’aggettivo grande, per cui vedi le note a XVI, 243-293; XX, 87-115; XXV, 384-436). Talvolta termini come questo sperimentano, in poche righe, molte variazioni di significato (per povero vedi la nota a II, 191-257); in questo caso l'aggettivo ha valore più o meno costante, perché allude sempre alla situazione difficile e sfortunata dei protagonisti, e la sua ripetizione suggerisce piuttosto la volontà dell'autore di impiegare una parola che si addice alla lingua elementare dei personaggi, riproduce la povertà lessicale del loro vocabolario, limitato e privo di sinonimi.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n7" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13390" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_15131"><ref rend="bold">Intanto... troppe e troppo gran cose</ref>:  Il testimone passa a Renzo, non ancora presente sulla scena, ma evocato dalle voci sul suo conto. Le notizie si distribuiscono in due tempi: quelle false, frutto di voci popolari; quelle vere, fornite dal narratore che interviene a riprendere le fila della storia. Il passaggio tra i due momenti è segnato da una sentenza incisiva: Tutte ciarle: ecco il fatto (505). L'importanza della figura del narratore, che si presenta qui come unico depositario di notizie credibili e autorevoli nella confusione delle voci, è confermata dalla vignetta di Francesco Gonin collocata, nell'edizione del 1840, in chiusura di capitolo. Si tratta di una figura maschile a mezzo busto che Manzoni, ordinandone l’esecuzione all’artista, affermò di desiderare così: Finale del Cap. 26. parte di figura con l’indice d'una mano sotto un occhio: quell’atto cioè con cui si burla familiarmente uno che, credendo d'averla indovinata, s'inganna. Secondo l'interpretazione di Pozzi (1998), la figura ritratta da Gonin in base alle precise indicazioni manzoniane non è altro che l’immagine del narratore, che si burla delle informazioni confuse in possesso dei personaggi e si prepara, dall'alto della sua superiore conoscenza dei fatti, a riordinare le carte. Se tale lettura è corretta, attribuire un'immagine fisica alla voce narrante è una importante conferma del ruolo che essa ricopre nel romanzo, della sua funzione di guida e di orientamento alla lettura. Il ritorno in scena del protagonista maschile sposta di nuovo il centro di gravità della storia verso i grandi fatti pubblici con cui la vicenda di Renzo è destinata a intrecciarsi fino alla fine del libro, e prepara la digressione storica che aprirà il capitolo successivo.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n8" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10003"><ref rend="bold">siffatta</ref>:  tale;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n9" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10014" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10017"><ref rend="bold">a delle meno precise</ref>:  a delle domande meno precise;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n10" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10042"><ref rend="bold">contrastare</ref>:  controbattere;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n11" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10063"><ref rend="bold">ripugnanza</ref>:  riluttanza;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n12" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10188"><ref rend="bold">occulta</ref>:  nascosta;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n13" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10277"><ref rend="bold">rapportata</ref>:  riferita;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n14" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10091"><ref rend="bold">premura</ref>:  preoccupazione;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n15" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10407"><ref rend="bold">satanasso</ref>:  prepotente;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n16" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10440" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10443"><ref rend="bold">È il mio pianeta</ref>:  è la mia stella, il mio destino.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n17" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10471"><ref rend="bold">frangente</ref>:  cicosanza:</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n18" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10472" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10474"><ref rend="bold">di quella sorte</ref>:  di quel genere;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n19" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10530"><ref rend="bold">ministero</ref>:  sacramento;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n20" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10542"><ref rend="bold">mallevadore</ref>:  garante, risponsabile</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n21" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10568"><ref rend="bold">ripari</ref>:  appoggi, aiuti</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n22" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10756"><ref rend="bold">ricalcitrare</ref>:  ribellarsi.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n23" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10881" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10882"><ref rend="bold">scemato punto</ref>:  afatto diminuito.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n24" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10927" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_10929"><ref rend="bold">sia per mantenere</ref>:  abbia intenzione di mantenere;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n25" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10938"><ref rend="bold">s'attenti</ref>:  osi;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n26" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11019"><ref rend="bold">temporale</ref>:  mondano, concreto;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n27" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11069" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11070"><ref rend="bold">al punto</ref>:  in quella situazione;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n28" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11132"><ref rend="bold">compunta</ref>:  addolorata;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n29" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11165"><ref rend="bold">riprendere</ref>:  rimproverare,</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n30" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11266"><ref rend="bold">pusillanimità</ref>:  vigliaccheria;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n31" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11267" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11269"><ref rend="bold">per qualunque rispetto</ref>:  per qualunque motivo.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n32" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11361" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11363"><ref rend="bold">mi fa celia</ref>:  mi prende in giro;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n33" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11470"><ref rend="bold">rapportare</ref>:  informare, denunciare</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n34" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11499"><ref rend="bold">m'accora</ref>:  mi rattrista;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n35" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11501"><ref rend="bold">m'atterra</ref>:  mi addolora;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n36" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11583" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11584"><ref rend="bold">date carico</ref>:  rivolgete un'accusa.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n37" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11614"><ref rend="bold">querela</ref>:  lamentela;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n38" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11628"><ref rend="bold">pro</ref>:  vantaggio;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n39" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11636" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11638"><ref rend="bold">vi tornava conto</ref>:  vi conveniva</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n40" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11862"><ref rend="bold">stoppino</ref>:  lucignolo, corda collocata nella cera della candela, che permette di accendere il fuoco</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n41" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11869"><ref rend="bold">presentato</ref>:  avvicinato;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n42" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11985" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11988"><ref rend="bold">il corto nostro prevedere</ref>:  la nostra limitata capacità di immaginare i futuro;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n43" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12010" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12011"><ref rend="bold">alle velette</ref>:  in guardia (come il marinaio sull'albero di una nave);</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n44" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12096"><ref rend="bold">cure</ref>:  preoccupazioni.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n45" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10648"><ref rend="bold">ufizio</ref>:  compito, dovere (in questo caso: il sacerdozio);</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n46" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12152"><ref rend="bold">Ricompriamo</ref>:  riguadagnamo;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n47" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10089"><ref rend="bold">carità</ref>:  amore;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n48" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12249"><ref rend="bold">ristretto</ref>:  limitato;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n49" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12285"><ref rend="bold">liberalità</ref>:  generosità:</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n50" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12289"><ref rend="bold">Sedate</ref>:  risolte;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n51" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12306"><ref rend="bold">sopiti</ref>:  addormentati;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n52" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12470" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12471"><ref rend="bold">sulle mosse</ref>:  in Partenza (ricalca l'espressione milanese su la mossa).</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n53" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12497"><ref rend="bold">gruppo</ref>:  involto;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n54" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12658"><ref rend="bold">svoltò</ref>:  apri;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n55" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12676"><ref rend="bold">ruspi</ref>:  «ruspo è propriamente sostantivo indicante le monete d’oro, ma in origine era aggettivo che si applicava alle monete fresche di conio e quindi non ancora rese lisce dal lungo uso» (Bezzola 1961);</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n56" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12700" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12701"><ref rend="bold">per taglio</ref>:  uno sopra l'altro, di traverso;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n57" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12710" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12711"><ref rend="bold">facevan pancia</ref>:  sporgevano in fuori;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n58" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12734"><ref rend="bold">batuffoletto</ref>:  piccolo involto;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n59" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12761"><ref rend="bold">mulinare</ref>:  fantasticare;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n60" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12772"><ref rend="bold">desta</ref>:  sveglia;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n61" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12818"><ref rend="bold">risoluta</ref>:  decisa;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n62" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12232"><ref rend="bold">abboccamento</ref>:  colloquio.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n63" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_12926" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_12928"><ref rend="bold">cominciò a discorrerti</ref>:  si fidanzò con te;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n64" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13081"><ref rend="bold">bandolo</ref>:  mezzo;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n65" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13106" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13107"><ref rend="bold">Altre volte</ref>:  in altri tempi;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n66" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13111" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13113"><ref rend="bold">un gran che</ref>:  una gran cosa;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n67" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13135" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13136"><ref rend="bold">di proposito</ref>:  di giudizio,</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n68" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13376"><ref rend="bold">impreveduta</ref>:  imprevista, imprevedibile;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n69" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13386"><ref rend="bold">espressa</ref>:  chiara;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n70" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13546" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13548"><ref rend="bold">che sarebbe giovato</ref>:  a cosa sarebbe servito.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n71" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13696"><ref rend="bold">rattenendo</ref>:  trattenendo</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n72" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_11619" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_11621"><ref rend="bold">per il mondo</ref>:  ramingo per il mondo, lontano da casa sua;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n73" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13918"><ref rend="bold">avviamento</ref>:  prospettiva di benessere data dal lavoro (corrisponde al milanese inviament)</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n74" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_10688"><ref rend="bold">mezzo</ref>:  a metà;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n75" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_13972" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_13974"><ref rend="bold">non ci mancherà</ref>:  non ci farà mancare il suo aiuto;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n76" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14044" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14046"><ref rend="bold">lo faranno ingrassare</ref>:  lo faranno contento;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n77" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14055"><ref rend="bold">liberale</ref>:  generosa,</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n78" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14056"><ref rend="bold">condiscendenza</ref>:  prontezza nell accogliere la sua richesta;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n79" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14139" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14141"><ref rend="bold">di qui allora</ref>:  entro quel momento;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n80" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14179" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14180"><ref rend="bold">me l'otterrà</ref>:  me la concederà;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n81" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14268"><ref rend="bold">imbasciate</ref>:  messaggi;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n82" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14312" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14313"><ref rend="bold">per cerimonia</ref>:  per pura cortesia;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n83" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14350"><ref rend="bold">recapito</ref>:  indirizzo, luogo dove viveva;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n84" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14371" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14373"><ref rend="bold">dir di sé</ref>:  parlare di sé:</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n85" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14410"><ref rend="bold">Levante</ref>:  oriente;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n86" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14436"><ref rend="bold">positivo</ref>:  concreto;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n87" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14438" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14440"><ref rend="bold">farne subito parte</ref>:  informarne subito;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n88" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14474" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14476"><ref rend="bold">venire in chiaro</ref>:  capire con chiarezza.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n89" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14566"><ref rend="bold">residente</ref>:  rappresentante del governo in uno stato straniero</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n90" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14602"><ref rend="bold">ricettato</ref>:  ospitato</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n91" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14730" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14732"><ref rend="bold">intese per aria</ref>:  capi al volo</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n92" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14880" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14883"><ref rend="bold">fatte le sue diligenze</ref>:  compiute le sue ricerche</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n93" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_14988" targetEnd="quarantana/cap26.xml#c26_14989"><ref rend="bold">riscontro positivo</ref>:  sicura conferma</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n94" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15007"><ref rend="bold">apparato</ref>:  messa in scena;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap26-n95" type="comm" target="quarantana/cap26.xml#c26_15046"><ref rend="bold">stampate</ref>:  inventate.</note>
          </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
