<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mariarosa Bricchi</title>
        <respStmt>
          <resp>Correzione e codifica</resp>
          <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2023</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi :  a cura di Bricchi</title>
          <editor>Bricchi, Mariarosa </editor>
          <pubPlace>Milano</pubPlace>
          <publisher>Bompiani scuola</publisher>
          <date>1996</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="ML" when="2023-09-19">Prima edizione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <div xml:id="Bricchi_cap27">
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n1" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10001" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10108"><ref rend="bold">Già più d'una... n'avesse bisogno</ref>:  La guerra è in effetti uno dei tre grandi eventi storici di cui si parla lungo tutto il romanzo, e che si intrecciano alle vicende private dei protagonisti (gli altri due sono la carestia e la peste, per cui vedi le note generali rispettivamente a XII, 1-94 e XXXI, 1-217). Di guerra si era parlato alla tavola di don Rodrigo, nel capitolo V (414-518); la guerra era stata ricordata dalla voce narrante al momento di ricostruire le ragioni della carestia (XII, 10-16); alla guerra aveva alluso il gran cancelliere Ferrer nel capitolo XIII (554-56). Infine, di guerra si parlerà ancora nel capitolo XXVIII, interamente storico, e tristi sfondi di desolazione dovuta al conflitto eppeanno nei capitoli XXIX e XXX. Dunque il tema dell’assedio di Casale era comparso nel romanzo, fino a questo punto, attraverso le voci dei personaggi, oppure trattato dal narratore come tema secondario in un'argomentazione dedicata a un diverso problema. Il balzo in primo piano di questo evento storico è stato preparato dalla conclusione del capitolo XXVI, dove si anticipava che l’interesse di don Gonzalo per Renzo nasceva da un concorso singolare di circostanze (574-75), dal fatto cioè che il protagonista si trovasse suo malgrado coinvolto in troppe e troppo grandi cose (578). E di queste cose il narratore si prepara a trattare nel nuovo capitolo. I fatti della grande storia entrano dunque nel romanzo storico perché in essi si ingarbuglia la piccola storia dei personaggi, e i comportamenti, le avventure di Renzo sono certo comprensibili al lettore solo perché più vasti, e non scene di principi e potenti e le imprese dei grandi e qualificati personaggi (Introduzione, 8) influiscono, come i casi del protagonista ben dimostrano, sulla vita quotidiana del popolo. E infatti il nome di Renzo non solo introduce la digressione (XXVI, 572-78), ma si inserirà al suo interno, mescolandosi con fatti più grandi di lui (88-89; 111-13), e infine la chiuderà, perché la voce narrante passa, senza stacco, dalla trattazione della guerra a quella delle vicende di Renzo (Ma Renzo, 122).</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n2" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10109" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10399"><ref rend="bold">Abbiam detto che... voluto piegare</ref>:  Le nuove informazioni si mescolano, sul principio, alla ricapitolazione di quelle già fornite nel capitolo V (vedi, per un quadro complessivo, la nota a 414-455): Carlo Gonzaga possedeva, oltre a quello di Nevers, anche il ducato di Rhétel; le terre contese sono non solo quelle di Mantova, ma anche del Monferrato. Entrano quindi in campo personaggi nuovi, avversari del Nevers nel tentativo di aggiudicarsi Mantova o il Monferrato: Ferrante (24) è Ferrante II (1563-1630), duca di Guastalla dal 1621; Carlo Emanuele I (25), vissuto tra il 1562 e il 1630, salì al trono nel 1580, e fu padre di Margherita Gonzaga (26), che aveva sposato in prime nozze Francesco Gonzaga, in seconde il duca Enrico di Lorena. La figlia di Margherita e Francesco aveva inoltre sposato Carlo di Gonzaga-Nevers, portando in dote il Monferrato. Si profila a questo punto il ruolo di Don Gonzalo (26-27), governatore di Milano già comparso nel capitolo XII (vedi la nota a 71-141), parente, si precisa qui, di un altro più illustre don Gonzalo (1453-1515), nominato Gran Capitano per i servizi resi in guerra alla corona spagnola. La situazione è intricatissima, e il narratore sembra, nella sua esposizione, complicare volutamente (per mostrarne, in fondo, l’assurdità) la già complessa ragnatela di intrighi e alleanze. Ecco un tentativo di ricapitolazione. Don Gonzalo, alleandosi con Carlo Emanuele di Savoia, uno dei pretendenti, invade il Monferrato. Mente quindi all'Olivares, primo ministro spagnolo, minimizzando le reali difficoltà della guerra, e ottiene dal suo governo il permesso di avviare un'impresa in effetti già in corso. Il governo spagnolo tenta a sua volta di ingannare l’imperatore Ferdinando II, dichiarando che l'occupazione del Monferrato è solo provvisoria, in attesa di una decisione imperiale. L’imperatore tenta di ingannare il duca di Nevers, sostenendo che la sua decisione finale sarà imparziale.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n3" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10400" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10769"><ref rend="bold">Aveva anche lui... accorse in persona</ref>:  Continua il gioco di astuzie diplomatiche e militari. Il Nevers non si lascia ingannare dalla pretesa imparzialità dell’imperatore, perché conta a sua volta sulla protezione della Francia (il cardinale di Richelieu, 45-46), di Venezia, del papa. Si tratta però di amicizie traballanti, e il governatore spagnolo si trova in serie difficoltà nell'assedio di Casale (come già anticipato in XII, 129-30), poiché si intravede un comportamento poco chiaro sia da parte della Spagna, sia da parte dell’alleato duca di Savoia (così don Gonzalo, tessitore di trame ingannevoli, risulta, a sua volta, ingannato). L'intera ricapitolazione storica è punteggiata da due tipi di interventi diretti della voce narrante. Il primo: puntualizzare che gran parte dei fatti ricordati sono già noti al lettore (Abbiam detto che, 13; aggiungo che abbiam detto anche questo, 31-32; come sapete, 45-46); il secondo: insinuare una lettura ironica delle vicende belliche, che ne metta in risalto, con tocchi leggeri, tutta l'assurdità (perché le guerre fatte senza una ragione sarebbero ingiuste, 21-22; che non credeste che nella guerra sia tutto rose, 66). Gli interventi del primo tipo hanno lo scopo di stringere una rete di rimandi sempre più fitta tra questa digressione e altri punti del libro, insomma di sollecitare la memoria attiva del lettore. Quelli del secondo tipo rispondono a un bisogno sempre presente nel Manzoni: orientare l’interpretazione, proporre una visione dei fatti non neutrale, ma segnata in profondità da un giudizio morale. A questo fine già tende l’intera struttura della pagina manzoniana, che presenta i giochi politico-militari con tale minuziosa precisione da creare alla fine l’effetto di un viluppo troppo confuso per essere padroneggiato secondo normale buon senso.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n4" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10770" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12752"><ref rend="bold">Qui, nel ragguaglio... penso piu</ref>:  Renzo si insinua gradatamente nello scenario della grande storia, e si trasforma in una pedina nel gioco politico di don Gonzalo. La lunga analessi (o flash-back) storica si ricongiunge qui alle ragioni che l'hanno resa necessaria: spiegare perché fosse giunto da Venezia a Bergamo l’ordine di indagare su Renzo, e di segnalare la sua presenza (XXVI, 540-47). Da questo momento il problema di Renzo ridiventa un affare così minuto (113), e il capitolo prosegue passando dalla storia dei grandi alle vicende dei protagonisti; dai maneggi della diplomazia internazionale alle piccole furbizie dei personaggi popolari; dallo scacchiere della politica europea alla distanza, che ai protagonisti pare insormontabile, tra Bergamo e il paese; dalla comunicazione codificata e ingannevole della politica alla comunicazione accidentata e difettosa delle lettere scambiate tra analfabeti. L'opposizione tra le due sequenze è marcata dalla congiunzione avversativa Ma (122) che introduce la seconda.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n5" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11107" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11568"><ref rend="bold">Ma Renzo... nulla di cambiato</ref>:  La storia della corrispondenza tra Agnese e Renzo comincia a disegnarsi come una linea che congiunge non due punti estremi, ma ciascuno di essi a un punto intermedio, e i due punti intermedi tra di loro: insomma la figura retorica del chiasmo. Infatti, Renzo si affida a uno che scriva per lui; e un interprete è necessario per leggere la lettera ad Agnese. Questa a sua volta si affida a uno scrivano, e Renzo di nuovo a un lettore. Così la figura del chiasmo si moltiplica all'infinito. In effetti altri intermediari entrano nel gioco (i due latori materiali del plico), ma collaborano soltanto alla riuscita tecnica dell'impresa; non al processo di fraintendimenti che da essa deriva. Un'ultima figura che, anche se coprotagonista dell'episodio, funge in effetti da intermediaria è Agnese, il cui ruolo è parlare a nome della figlia, che l'ha esplicitamente delegata (bisogna bene che quel poverino lo sappia. Pensateci voi, fatemi anche questa carità [...] fategli scrivere, XXVI, 417-19). La corrispondenza tra Renzo e Agnese rappresenta infatti il ricongiungimento, dopo un lungo silenzio e prima di una lunga separazione, dei due promessi sposi che, per tramite della madre, ottengono notizie l'uno dell'altra. E i molti passaggi necessari perché il ricongiungimento ideale si realizzi anticipano la lunghezza e complessità del processo di ricongiungimento reale che Renzo e Lucia si preparano a vivere.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n6" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11569" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11934"><ref rend="bold">Il contadino... toccare qualche scappellotto</ref>:  Si apre ora una breve digressione (argomento: come avviene, in generale, uno scambio di lettere tra analfabeti) inserita all’interno della digressione più ampia (argomento: come avviene lo scambio di lettere tra Agnese e Renzo). Il problema di fondo è quello della difficoltà di trasmettere informazioni: un concetto, passando di bocca in bocca, si deforma fino a diventare lontanissimo da quello di partenza. Il motivo si trova anche nell’Ivanhoe di Walter Scott: «Edith [...] aveva seguito il redivivo nella stanza degli stranieri, portando con sé tanti ospiti, uomini e donne, quanti se ne potevano affollare in quella stanzetta, mentre altri, aggruppati sulle scale, avevano una imperfetta versione della storia e la trasmettevano ancor più imperfettamente a quelli di sotto, che la ripetevano a loro volta alla gente di fuori in un modo che non aveva più nulla a che fare con la realtà» (capitolo XLII). Ma la vicenda si complica, nel testo manzoniano, con l'intervento della scrittura, che, traducendo il concetto di partenza, rende inevitabile un margine di falsificazione; e con il divario culturale tra l’illetterato che detta e l’illetterato che scrive. Fin qui compaiono dunque motivi molto diffusi nel romanzo: la diffidenza, tipica dei personaggi popolari, verso la parola scritta; e il tema sociale del potere garantito dalla cultura opposto all’impotenza degli illetterati. Si insinua però un ulteriore piano di lettura quando il narratore paragona l'operazione del segretario a quella dello scrittore (accade anche a noi altri, che scriviamo per la stampa, 188-89). La precisazione suggerisce che l’ironia si applica questa volta non al comportamento dei personaggi, ma alla figura dello stesso narratore: «il narratore moderno [...] compie, nei confronti dei suoi personaggi [...] la stessa manipolazione letteraria» operata dagli scrivani di Agnese e Renzo (Raimondi, Leggere PS). Insomma, si mette qui in discussione, in modo radicale, la possibilità che la scrittura possa tradurre fedelmente fatti, parole (o altre parole scritte), e si suggerisce che ogni passaggio attraverso il mezzo della parola scritta è, inevitabilmente, un tradimento della verità. Gli scolastici (207) sono i filosofi e teologi del Medioevo cristiano, seguaci di una dottrina che poggia le sue basi sul pensiero di Aristotele. L'entelechia (207-08) si può definire come l'essere che ha raggiunto il più alto grado del suo sviluppo. Si tratta comunque di uno dei concetti più complessi e discussi della filosofia aristotelica e poi scolastica, ed è qui impiegato dall'autore per suggerire l'idea di una disputa interminabile.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n7" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11935" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12455"><ref rend="bold">Ora, il caso... maniera che abbiam detto</ref>:  Come accade molte altre volte nel corso del romanzo (vedi per esempio XVI, 368 sgg.), due dei protagonisti ricapitolano qui un frammento della storia che il libro ha raccontato, e mettono insieme questo riassunto con i mezzi in loro: possesso, secondo una conoscenza e una comprensione parziale degli avvenimenti. Alla costruzione del romanzo collaborano dunque non solo il superiore punto di vista del narratore onnisciente, ma anche le prospettive parziali e sconnesse dei personaggi. E questa sfaccettatura suggerisce che ogni lettura individuale dei fatti è, in varia misura, relativa e parziale, e che quella compiuta da popolani analfabeti, deve necessariamente essere integrata dalla voce narrante (vedi al capitolo XXVIII, l’approfondimento L'occhio del narratore). Da un punto di vista linguistico si noti che il tono ironico dell'intero episodio è garantito dalla scelta di parole fin troppo pompose rispetto alla situazione (Nencioni 1993). L'esempio più significativo è, naturalmente, turcimanno (216), ma anche carteggio (167; 265) è un termine più sostenuto della sua variante corrispondenza (205); e letterato (177; 186) è un attributo eccessivo per il segretario-interprete se lo si legge nel senso moderno di «uomo di lettere»; risulta invece una voce arcaica, dunque raffinata, se lo si legge nel senso di «persona alfabetizzata».</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n8" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12456" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13137"><ref rend="bold">Lucia, quando la madre... finivan presto in pianto</ref>:  Lo scambio epistolare appena descritto ha messo in luce i sentimenti di Renzo nei confronti di Lucia, la sua ostinazione nel ricordare la promessa e nello sperare in un futuro migliore. La nuova scena porta in primo piano Lucia, con i suoi sforzi per dimenticare Renzo. Come Agnese, da lontano, aveva esortato, senza successo, lo sposo a non pensare più a Lucia, così donna Prassede, da vicino, si impegna allo stesso scopo, e ottiene il risultato opposto. I due episodi sono dunque collegati da un parallelismo di fondo, che consiste, pur nelle diverse situazioni, nell’impossibilità, per Renzo, di dimenticare Lucia, e per Lucia di dimenticare Renzo. Ma lo sposo lotta con la parola scritta, e il filo che lo collega alla fidanzata è fragile e incerto. La protagonista, al contrario, ha a che fare con il ricordo e con l’immagine (274; 276) di Renzo; e i pensieri sono sempre presenti, ben più concreti e veritieri di uno scambio epistolare confuso e accidentato. Ancora una volta, dunque, i segnali visivi si rivelano più efficaci e più veritieri di quelli verbali. «Insomma, se la scrittura intesa come sostituto della voce non opera, nonostante ce ne siano l'intenzione e i mezzi, l'immagine opera, nonostante si voglia sottrarsi ad essa» (Casetti, Leggere I Promessi Sposi). Da un punto di vista linguistico si osservi la fitta presenza, in questa pagina, di pronomi personali per designare Renzo, nella duplice forma lui (272; 288) e colui (284; 286; 293; 295; 307; 323). Rispetto a lui, colui non solo indica, nella lingua italiana, maggiore distacco e lontananza, ma assume spesso una connotazione spregiativa. Si noti anche che la pagina è quasi interamente gestita dalla voce del narratore, che assume però, alternandole, ora la prospettiva di Lucia, ora quella di donna Prassede. L'alternanza dei pronomi riservati a Renzo si spiega dunque, secondo Nencioni (1993), in questo modo: nell'ottica di Lucia, Renzo è, affettuosamente, lui nei momenti in cui la protagonista, decisa a non pensarlo, si concede un certo abbandono; diventa invece colui, anche per Lucia, quando si insinua a tradimento nella memoria, vincendo le resistenze razionali della ragazza (284; 286). Renzo è infine sempre colui, in accezione spregiativa, agli occhi e nelle parole di donna Prassede (293; 295; 307; 323). Da un punto di vista linguistico si noti ancora che, per donna Prassede, lo sposo ideale per Lucia è un uomo assestato (302). L’aggettivo è già comparso al capitolo VII, dove l'oste del villaggio definiva lo stesso Renzo un buon giovine, assestato (570). Sono queste le sole occorrenze dell'attributo nell'intero libro, e il rapporto tra loro carica di ironia le affermazioni di donna Prassede: quello che la vecchia protettrice ritiene ideale per Lucia, la protagonista lo ha già trovato.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n9" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13138" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13568"><ref rend="bold">Se donna Prassede... modo affatto particolare</ref>:  Il quadro dell'attività di donna Prassede si allarga dall’interesse per Lucia a quello per l’intera famiglia (intesa in senso ampio), un vasto regno cui la gentildonna riserva la sua implacabile soprintendenza. L'azione del personaggio è descritta utilizzando i due campi semantici della predicazione prima, della guerra poi (e i due concetti non sono, nella mentalità controriformista seicentesca, molto lontani tra loro, perché l’evangelizzazione e la predicazione erano vissute dagli ordini religiosi come una vera e propria campagna militare in difesa della fede). Dunque, l’andamento dei discorsi tenuti a Lucia mima, nella descrizione manzoniana, il percorso di una predica dell'epoca, che dapprima atterrisce l'ascoltatore con minacce e rimproveri (stoccate e rabbuffi, 344-45), quindi lo lusinga con promesse (consigli e qualche lode, 345-46). La mappa delle buone azioni abituali di donna Prassede è invece tracciata con terminologia militaresca (soprintendere, 367; impresa, 368; tregua, 373), e con un'attenzione ai numeri (cinque figlie [...] Tre eran monache, due maritate [...] tre monasteri e due case [...] due mariti [...] tre badesse, 364-70) che ridicolizza gli esigui schieramenti di questa guerra domestica. Si noti anche che compaiono, per ciascuna delle due aree semantiche, i termini chiave predicatrice (351) nel primo caso; guerra (372) nel secondo. La caricatura di donna Prassede condanna, con l'arma dell'ironia, un personaggio dedito alla beneficenza e al soccorso del prossimo, attività in sé lodevoli, ma mal interpretate dallo zelo funesto della gentildonna. Anche don Ferrante, appassionato di studi eruditi, sarà ritratto in forma caricaturale, come un personaggio negativo, anche se innocuo. L’uno e l’altra sono dunque simboli di una interpretazione scorretta, eccessiva, egoistica, di attività e passioni altrimenti nobilissime.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n10" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13569" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13701"><ref rend="bold">Uomo di studio... compiacenza</ref>:  La descrizione manzoniana scivola dalla moglie al marito, «dalla vita attiva di donna Prassede alla vita contemplativa di don Ferrante» (Getto 1964), secondo un passaggio graduale che registra la progressiva perdita di influenza della gentildonna sulle sue vittime: il dominio che donna Prassede vuole esercitare su Lucia viene dolcemente respinto dalla protagonista; quello sulle figlie contrastato come in una campagna militare; quello sul marito respinto con pieno successo. Nel corso del romanzo i personaggi significativi sono stati presentati, di volta in volta, con ritratti fisici (dove, nel fisico, traspariva il morale), e insieme attraverso la storia della loro vita (Cristoforo, Gertrude, Federigo). Il caso di don Ferrante allinea invece, nell’ordine, un rapido ritratto morale, tutto giocato sull'indipendenza psicologica del personaggio nei confronti della consorte, e un ampio ritratto intellettuale, condotto come una passeggiata attraverso i settori della sua biblioteca. Dunque don Ferrante non ha volto, e non ha storia, perché il suo passato e il suo presente si incontrano nella biblioteca.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n11" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13557" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13917"><ref rend="bold">Don Ferrante... adoprar bene</ref>:  Ciascuna delle collezioni di libri comparse fin qui (vedi nota a XXII, 210-315) aveva una fisionomia culturale precisa (opere giuridiche per l’Azzecca-garbugli; volumi di intrattenimento per don Abbondio...). La biblioteca dell’Azzecca-garbugli aveva anche una forma fisica (un grande scaffale, III, 158-59), e, a proposito di quella di don Ferrante, si torna, per la prima volta, a parlare rapidamente di scaffali e palchetti (492). La descrizione della biblioteca di don Ferrante presenta però alcune novità. In primo luogo, si tratta della più lunga tra le digressioni che il romanzo dedica ai libri. E poi, per la prima volta, il lettore è condotto a passeggiare dentro la biblioteca, a percorrerne le sezioni, a sfogliarne i volumi. Dunque, l'itinerario proposto dalla voce narrante crea l'illusione di un rapporto diretto con l’ambiente. Quella di don Ferrante è anche la prima biblioteca di cui appare un'ordinata catalogazione per materie. Si parte dall’astrologia (402); seguono: filosofia antica (423); filosofia naturale (449); magia e stregoneria (469); storia (487); politica (488); scienza cavalleresca (528); lettere amene (550). I due scienziati nominati sono il pavese Gerolamo Cardano (1501-1576), autore tra l’altro dei trattati, citati più oltre, De subtilitate (434-35), De restitutione temporum et motuum coelestium (437-38) e Duodecim geniturarum (438); e l’astrologo arabo Alcabizio, vissuto nel X secolo, autore di una Introduzione all'astrologia.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n12" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13918" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14344"><ref rend="bold">Della filosofia antica... segreti della natura</ref>:  La sequenza dei ragionamenti di don Ferrante sciorinata alle righe 460-68 è una serie di luoghi comuni tutti sbagliati, «una rassegna delle più grosse frottole in cui gli uomini credettero per secoli e secoli, finché la scienza sperimentale non ebbe dissipato queste e altre fole» (Bezzola 1961). Fin dai suoi primi scaffali, la biblioteca di don Ferrante è descritta dalla voce narrante, che assume però la prospettiva e spesso le parole stesse (in forma di discorso indiretto libero) del personaggio. Nel «perfido passo» (Nencioni 1993) sulla filosofia antica, per esempio, il narratore misura il suo discorso sulle opinioni del personaggio, così che certezze incrollabili come quanto poteva bastare (423-24), oppure que’ sistemi, per quanto sian belli, non si può adottarli tutti (425-26) appartengono, anche se non è affermato esplicitamente, a don Ferrante. In altri casi si passa dal discorso indiretto libero a forme di vero e proprio discorso indiretto, introdotte da una serie ripetitiva di verbi di dire (come diceva lui, 428; diceva, 432; dicendo, 436; disse, 446). Diogene Laerzio (425), greco, vissuto nel III secolo d.C., fu autore di un'opera che raccoglieva vite e teorie di filosofi antichi. Plinio (451) è il latino Plinio il Vecchio (23-79 d.C.), autore della Naturalis Historia. Porta (454) è il napoletano Giambattista della Porta (1535-1615). Alberto Magno (456-57), vissuto tra il 1193 e il 1280, è uno dei grandi pensatori della filosofia scolastica.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n13" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14345" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14511"><ref rend="bold">In quelli della magia... riputati in somma</ref>:  La sezione di magia e stregoneria introduce, nel gioco prospettico tra narratore e personaggio, una nuova voce, quella dell’anonimo, riconoscibile per esplicita dichiarazione (dice il nostro anonimo, 470; dice ancora l'anonimo, 480). Insomma, il narratore descrive la geografia culturale di don Ferrante adottando ora il punto di vista del personaggio stesso, ora quello dell'anonimo seicentesco, suo contemporaneo e probabile estimatore. E non esiste, nell'intera sequenza, alcun intervento in cui il narratore suggerisca disapprovazione o ironia per quanto va affermando. Infatti, la dottrina di don Ferrante non ha bisogno di essere smentita né ridicolizzata: è sufficiente esporla, in forma del tutto neutrale, perché ne risultino evidenti l'assurdità e il ridicolo. Qualunque lettore, per esempio, capisce senza sforzo che magia e stregoneria non sono certo scienze oggettivamente verificabili (più a mano, da poterli verificare, 472-73), cosa che don Ferrante dà invece per scontata. Risulta anche chiaro, a un lettore dotato di media cultura, che gli storici citati alla riga 485 sono oggi del tutto dimenticati, e che il loro metodo cronachistico è ancora legato a vecchi schemi medievali, superati già a partire dal XVI secolo. Martino Delrio (477), gesuita (1551-1608), fu autore del più celebre trattato di demonologia del Seicento, le Disquisizioni magiche. Gli storici apprezzati da don Ferrante sono, nell'ordine: Giovanni Tarcagnota, autore di un trattato Delle istorie del mondo, stampato a Venezia nel 1562; Lodovico Dolce, veneziano (1508-1568), autore e traduttore di varie opere storiche; Gaspare Bugatti, milanese, predicatore e autore di una Istoria universale pubblicata a Venezia nel 1571; Cesare Campana, morto nel 1606, autore di una continuazione delle Istorie del Tarcagnota; Marco Guazzo, padovano, autore, tra l’altro, di una Chronica dal principio del mondo fino a questi tempi, edita a Venezia nel 1553.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n14" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14512" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14883"><ref rend="bold">Ma cos'è mai... de' nostri tempi</ref>:  Due sono gli aspetti stilistici dominanti di queste pagine: gli elenchi asfissianti, e la costruzione retorica elegante e arzigogolata. La figura dell'accumulo (di nomi, di titoli di opere, di termini o concetti) suggerisce l'idea, quasi la visione, dello scorrere di scaffalature colme di libri, e ridicolizza nello stesso tempo la precisione erudita del loro proprietario. La costruzione dei periodi è spesso artificiosa e complicata. Si noti per esempio l'ingegnoso gioco di parole tra una guida che cammina (488) e uno che cammina senza guida (491); oppure la costruzione in crescendo delle lodi a Valeriano Castiglione, distribuite in tre momenti, ciascuno aperto dalla ripetizione della formula di quell'uomo (510; 512-513; 517). Dunque l’autore si serve qui di una complessa perizia stilistica, di «apparecchi che avrebbero appagato il più esigente maestro di retorica» (Nencioni 1993). E proprio questa fioritura letteraria diventa un altro ingrediente dell'ironia, perché risalta alla fine il contrasto tra l'eleganza della forma e il vuoto, l'assurdità dei contenuti (si veda ancora Nencioni 1993). Jean Bodin (Bodino, 493-494) è il giurista francese autore dei Six livres de la république (1577); Bartolomeo Cavalcanti, fiorentino, è l'autore dei Trattati, ovvero discorsi... sopra gli ottimi reggimenti delle Repubbliche antiche e moderne (1559); Francesco Sansovino è autore, tra l’altro, dell’opera Del governo dei regni e delle repubbliche antiche e moderne (1561); Paolo Paruta, veneziano (1540-98), è autore dei Discorsi politici e del dialogo Della perfezione della vita politica; infine, Traiano Boccalini (1556-1613) è autore dei Ragguagli di Parnaso, scritti politico-letterari. Si citano quindi le due opere maggiori di Niccolò Machiavelli (il celebre segretario fiorentino, 499-500), scrittore e uomo politico vissuto tra il 1469 e il 1527; e il teorico politico controriformista Giovanni Botero (1543/44-1617), autore dei libri Della ragion di stato. Compare infine il panegirico di Valeriano Castiglione, autore, oggi del tutto dimenticato, dell'opera Lo statista regnante applicato al governo del duca Carlo Emanuele I (1668). Ultime precisazioni: il re cattolico (516) è Ferdinando II d'Aragona; la duchessa Cristina (521), la figlia del re di Francia Enrico IV e moglie di Vittorio Amedeo I di Savoia.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n15" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14884" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_15106"><ref rend="bold">Ma se... avverata</ref>:  Circa i miti cavallereschi di don Ferrante, Raimondi-Bottoni (1988) osservano: «negli anni in cui le traduzioni in inglese, francese, tedesco, italiano del Don Chisciotte sembrano porre fine al mito del cavaliere, don Ferrante viene promosso per voce pubblica a professore della scienza cavalleresca». Si noti, a chiusura dell’elenco, l'ultimo, e il più ironico, dei rimandi all'anonimo (542-49). La profezia di don Ferrante, forse ancora credibile ai tempi dell’anonimo è, come il lettore moderno può giudicare, ben lungi dall’essersi avverata. Dunque, la biblioteca di don Ferrante è osservata attraverso ottiche ben distinte anche nel tempo: il personaggio, ovviamente contemporaneo a se stesso; l'anonimo, di poco successivo, dunque ancora incapace di una corretta prospettiva storica; il narratore, cronologicamente molto lontano. Il tempo restituisce proporzione alle illusioni degli uomini, e l’errore storico della cultura di don Ferrante può ripetersi anche in altre epoche: «al negativo giudizio sulla scienza del nobiluomo seicentesco sentiamo sovrastare un giudizio non solo più vasto, sulla società di quel personaggio, ma universale e assoluto, sulla presunzione del sapere umano» (Nencioni 1993). Il nuovo elenco di autorità comprende: Paride del Pozzo (1413-1493); Sebastiano Fausto, originario di Longiano, in Romagna, vissuto nel XVI secolo; Gerolamo Urrea, spagnolo, autore di un dialogo sull'onore militare tradotto in Italia nel 1569; Girolamo Muzio, padovano (1496-1576); Annibale Pocaterra Romei, autore dei Discorsi divisi in cinque giornate (1585), dove si tratta anche di onore cavalleresco; Fabio Albergati, bolognese, autore del trattato Del modo di redurre a pace le inimicizie private (1583). Del poeta ferrarese Torquato Tasso (1544-1595) si citano due dialoghi sul tema della nobiltà dedicati entrambi al gentiluomo modenese Antonio Forno, e datati rispettivamente al 1578 e al 1586; e quindi il poema cavalleresco La Gerusalemme liberata, composto a partire dagli anni Settanta del Cinquecento, e il suo più tardo rifacimento, La Gerusalemme conquistata. Gli ultimi due scrittori della biblioteca sono Francesco Birago (539-40), milanese, autore dei Discorsi cavallereschi (1622) e dei Consigli cavallereschi (1623); e il suo rivale Giovan Battista Olevano (545), autore del trattato Del modo di ridurre a pace ogni sorta di privata inimicitia nata per cagion d'onore (1603). Per Tasso e Birago si veda anche la nota a V, 264-413.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n16" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15107" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_15451"><ref rend="bold">Da questo passa... lontano</ref>:  Torna in campo il narratore, che rivendica la sua distanza dall’anonimo, e passa a informare il lettore di questioni relative alla dinamica del racconto. Con brusca accelerazione della velocità narrativa, si trasporta in avanti la storia dei protagonisti, ferma tra la fine del 1628 e l’inizio dell’anno successivo, fino all'autunno del 1629. Il metodo di sorvolare rapidamente periodi cronologici anche lunghi, ma privi di fatti interessanti (rimasero tutti [...] senza che ad alcuno accadesse, né che alcun altro potesse far cosa degna d'esser riferita, 566-69) era stato teorizzato da Henry Fielding nel suo romanzo Tom Jones, pubblicato nel 1749: «se interi anni passeranno senza nulla di notevole, non avremo paura di lasciare delle lacune nella nostra storia: ci affretteremo verso cose importanti e invece trascureremo quegli altri periodi che si possono considerare come i biglietti senza numero nella lotteria del tempo» (libro II, capitolo 1). Oltre ad annunciare l'accelerazione della velocità del racconto quando gli eventi non meritano indugio, si anticipano qui dati relativi alla storia futura dei personaggi (l’influenza delle tempeste storiche sulle loro vite private); e informazioni sulla futura struttura narrativa (per un tratto nessuno dei personaggi popolari entrerà in scena, e il romanzo si occuperà di avvenimenti pubblici). Il grande avvenimento pubblico (571-72) è la guerra, con la calata dei lanzichenecchi; i nuovi casi (576) alludono invece allo sconvolgimento causato dalla peste. Il capitolo si chiude con una similitudine violenta e romantica, bandiera di una sensibilità e di un clima culturale lontanissimi dal mondo di don Ferrante. L'immagine del turbine fu oggetto di un'illustrazione molto particolare tra quelle incluse nell'edizione quarantana: alla fine del capitolo si colloca infatti la xilografia di un grande albero incalzato dal vento, un'immagine realizzata non da Gonin, ma (insieme a poche altre) dallo scrittore e pittore Massimo d’Azeglio, la cui sensibilità romanzesca ben si adatta a una figura così ricca di pathos. Il paragone è molto curato anche dal punto di vista letterario. Si noti in particolare una evidente eco dantesca, dal canto V dell'Inferno: La bufera infernal, che mai non resta, / mena li spirti con la sua rapina (vv. 31-32).</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n17" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10006"><ref rend="bold">occorso</ref>:  accaduto</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n18" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10051"><ref rend="bold">all'intelligenza</ref>:  comprensione</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n19" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10062"><ref rend="bold">particolare</ref>:  precisa, dettagliata</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n20" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10105"><ref rend="bold">infarinarne</ref>:  informarne superficialmente</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n21" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10129"><ref rend="bold">cadetto</ref>:  discendente non dal figlio primogenito</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n22" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10169" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10171"><ref rend="bold">a ogni patto</ref>:  a ogni costo</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n23" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10265" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10267"><ref rend="bold">faceva più fuoco</ref>:  esercitava maggiori pressioni</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n24" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10277"><ref rend="bold">precorrendo</ref>:  anticipando</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n25" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10303"><ref rend="bold">ratificazione</ref>:  conferma da parte di una autorità</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n26" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10321"><ref rend="bold">pattuita</ref>:  promessa</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n27" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10326"><ref rend="bold">protestava</ref>:  dichiarava solennemente</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n28" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10339" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10342"><ref rend="bold">a titolo di deposito</ref>:  in via provvisoria</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n29" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10353"><ref rend="bold">ufizi</ref>:  pressioni</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n30" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10385"><ref rend="bold">rimetterebbe</ref>:  consegnerebbe</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n31" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10435"><ref rend="bold">attraversato</ref>:  ostacolato</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n32" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10481" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10482"><ref rend="bold">sotto mano</ref>:  di nascosto</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n33" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10495" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10496"><ref rend="bold">stavano sulle</ref>:  si limitavano a</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n34" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10537" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10539"><ref rend="bold">alleati alle offese</ref>:  alleati nel fare la guerra contro altri</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n35" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10546"><ref rend="bold">concertata</ref>:  progettata</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n36" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10616"><ref rend="bold">spilluzzicando</ref>:  impadronendosi pezzo per pezzo</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n37" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10625" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10627"><ref rend="bold">se ne rodeva</ref>:  si tormentava</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n38" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10651"><ref rend="bold">mobile</ref>:  mutevole</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n39" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10703"><ref rend="bold">spropositi</ref>:  errori militari</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n40" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10712" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10714"><ref rend="bold">a suo luogo</ref>:  al suo posto, là dove sta</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n41" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10735"><ref rend="bold">smozzicato</ref>:  fatto a pezzi</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n42" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10742" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10743"><ref rend="bold">ceteris paribus</ref>:  a parità di condizioni</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n43" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10772"><ref rend="bold">ragguaglio</ref>:  riassunto dei fatti</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n44" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10830" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10832"><ref rend="bold">alzata la cresta</ref>:  ripreso coraggio</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n45" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10858"><ref rend="bold">sbalordito</ref>:  turbato, preoccupato</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n46" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10909" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_10911"><ref rend="bold">per via d'induzione</ref>:  in modo che ricostruissero da singoli fatti un quadro generale, per indizi,</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n47" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10938"><ref rend="bold">disgustato</ref>:  offeso</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n48" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10940"><ref rend="bold">querelarsi</ref>:  lamentarsi</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n49" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10948"><ref rend="bold">residente</ref>:  rappresentante del governo</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n50" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_10988"><ref rend="bold">leggermente</ref>:  con disinvoltura</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n51" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11118" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11120"><ref rend="bold">veder per aria</ref>:  intravedere</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n52" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11139"><ref rend="bold">studio</ref>:  occupazione</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n53" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11146" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11147"><ref rend="bold">si struggeva</ref>:  desiderava ardentemente</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n54" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11173"><ref rend="bold">segretario</ref>:  persona di fiducia, che tratta affari segreti o scrive lettere</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n55" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11209"><ref rend="bold">sparata</ref>:  spacconata</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n56" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11308" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11312"><ref rend="bold">darsi... il pensiero di</ref>:  preoccuparsi di;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n57" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11370"><ref rend="bold">plico</ref>:  insieme di fogli sigillati;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n58" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11449"><ref rend="bold">latore</ref>:  messaggero;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n59" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11475"><ref rend="bold">concertò</ref>:  concordò;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n60" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11600" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_11601"><ref rend="bold">si perita</ref>:  ha vergogna, soggezione.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n61" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11838"><ref rend="bold">proposta</ref>:  la lettera alla quale si risponde;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n62" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11250"><ref rend="bold">geloso</ref>:  riservato;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n63" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11881"><ref rend="bold">riguardo</ref>:  attenzione;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n64" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11886"><ref rend="bold">positiva</ref>:  effettiva, reale;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n65" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11991"><ref rend="bold">turcimanno</ref>:  interprete (parola di origine araba, che indicava il traduttore ufliciale delle corti orientali);</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n66" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11998"><ref rend="bold">costrutto</ref>:  senso.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n67" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12029" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12030"><ref rend="bold">in cifra</ref>:  con linguaggio allusivo, poco chiaro:</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n68" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12073"><ref rend="bold">fede</ref>:  promessa (di matrimonio):</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n69" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12130"><ref rend="bold">sospensione</ref>:  ansia, incertezza:</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n70" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12133" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12134"><ref rend="bold">davan luogo</ref>:  lasciavano spazio;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n71" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12188" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12189"><ref rend="bold">rendeva ragione</ref>:  dava una spiegazione.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n72" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12203"><ref rend="bold">perifrasi</ref>:  circonlocuzioni, giri di frasi.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n73" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12429"><ref rend="bold">imbrogliato</ref>:  nei guai.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n74" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12532"><ref rend="bold">assidua</ref>:  costantemente;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n75" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12555" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12556"><ref rend="bold">a mente</ref>:  con la mente, in silenzio.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n76" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12760"><ref rend="bold">s'appagava</ref>:  s'accontentava:</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n77" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12772" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12773"><ref rend="bold">si diffondeva</ref>:  si dilungava;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n78" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12777"><ref rend="bold">costume</ref>:  indole, condotta:</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n79" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12808"><ref rend="bold">assestato</ref>:  a posto (nella condotta, nei modi, nelle opinioni);</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n80" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12829"><ref rend="bold">panegirico</ref>:  discorso solenne, solitamente in lode di qualcuno;  in questo caso, discorso di accusa;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n81" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12875" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_12876"><ref rend="bold">aver luogo</ref>:  trovare spazio:</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n82" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_11785"><ref rend="bold">cognizione</ref>:  conoscenza;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n83" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12942"><ref rend="bold">portamenti</ref>:  azioni;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n84" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_12983"><ref rend="bold">apologie</ref>:  discorsi in lode e in difesa;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n85" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13031"><ref rend="bold">distinta</ref>:  chiara:</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n86" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13047"><ref rend="bold">consuetudine</ref>:  frequentazione, conoscenza;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n87" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13049"><ref rend="bold">rimembranze</ref>:  ricordi;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n88" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13080"><ref rend="bold">affetti</ref>:  sentimenti.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n89" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13160"><ref rend="bold">tocca</ref>:  commossa;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n90" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13203"><ref rend="bold">stoccate</ref>:  parole dure;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n91" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13206"><ref rend="bold">rabbuffi</ref>:  rimproveri;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n92" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13235"><ref rend="bold">baruffe</ref>:  liti.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n93" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13477"><ref rend="bold">scansare</ref>:  evitare:</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n94" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13480"><ref rend="bold">premura</ref>:  interessamento:</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n95" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13483"><ref rend="bold">l'adito</ref>:  ingresso;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n96" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13593" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13594"><ref rend="bold">alla buon'ora</ref>:  «Modo di esprimere Approvazione o concessione, ma con qualche stizza» (Giorgini-Broglio):</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n97" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13604" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13605"><ref rend="bold">a un'occorrenza</ref>:  in un caso di bisogno;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n98" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13611" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13615"><ref rend="bold">ci aveva il suo genio</ref>:  ci trovava il suo piacere;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n99" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13670"><ref rend="bold">ristretta</ref>:  limitata, ridotta;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n100" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13678"><ref rend="bold">nominarlo</ref>:  chiamarlo;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n101" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13744"><ref rend="bold">tenuto</ref>:  considerato.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n102" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13765"><ref rend="bold">d'influssi</ref>:  influenze degli astri sulla vita degli uomini;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n103" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13766"><ref rend="bold">d'aspetti</ref>:  posizione dei pianeti e reciproche distanze;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n104" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13768"><ref rend="bold">congiunzioni</ref>:  incontro degli astri su determinate linee in determinati momenti;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n105" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13779" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13782"><ref rend="bold">dodici case del cielo</ref>:  le dodici parti in cui gli astrologi dividono la volta celeste, corrispondenti ai dodici segni dello Zodiaco;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n106" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13784" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13785"><ref rend="bold">circoli massimi</ref>:  equatore, orizzonte, meridiano e coluro cquinoziale;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n107" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13787" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13790"><ref rend="bold">gradi lucidi e tenebrosi</ref>:  orbite percorse dal sole (lucidi) e dagli altri pianeti ((enebrosi);</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n108" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13791"><ref rend="bold">d'esaltazione</ref>:  posizione di un pianeta nel punto più alto rispetto all'orizzonte;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n109" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13794"><ref rend="bold">deiezione</ref>:  posizione di un pianeta nel punto più basso rispetto all'orizzonte;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n110" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13796"><ref rend="bold">transiti</ref>:  passaggi dei pianeti rispetto a un dato meridiano;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n111" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13799"><ref rend="bold">rivoluzioni</ref>:  moti rotatori degli astri;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n112" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13808"><ref rend="bold">reconditi</ref>:  oscuri;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n113" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13823"><ref rend="bold">domificazione</ref>:  suddivisione del cielo in case (vedi 406-07);</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n114" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13854"><ref rend="bold">soffrire</ref>:  sopportare;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n115" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13898" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_13900"><ref rend="bold">andate a vòto</ref>:  irrealizzate;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n116" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_13942"><ref rend="bold">sistemi</ref>:  scuole filosofiche;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n117" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14000"><ref rend="bold">impugnatori</ref>:  oppositori;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n118" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14041"><ref rend="bold">antiperipatetica</ref>:  anti-aristotelica (peripatetici è uno dei nomi degli aristotelici, dal Peripato, il viale dove Aristotele passeggiava discutendo con gli allievi);</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n119" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14078"><ref rend="bold">spropositava</ref>:  diceva cose senza senso.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n120" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14123"><ref rend="bold">consumato</ref>:  esperto:</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n121" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14142"><ref rend="bold">l'essenza</ref>:  insieme delle qualità per cui una cosa è quella che è;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n122" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14144"><ref rend="bold">universali</ref>:  concetti generali;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n123" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14163" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14164"><ref rend="bold">filosofia naturale</ref>:  scienze naturali;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n124" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14200"><ref rend="bold">incidentemente</ref>:  di passaggio;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n125" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14247" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14248"><ref rend="bold">a tempo</ref>:  al momento giusto;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n126" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14264"><ref rend="bold">semplici</ref>:  erbe medicinali;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n127" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14353"><ref rend="bold">internato</ref>:  addentrato;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n128" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14365" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14366"><ref rend="bold">in voga</ref>:  alla moda;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n129" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14382" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14383"><ref rend="bold">a mano</ref>:  a portata di mano, verificabili:</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n130" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14414"><ref rend="bold">maliardi</ref>:  maghi, stregoni.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n131" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14437" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14438"><ref rend="bold">ex professo</ref>:  con competenza professionale;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n132" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14461" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14462"><ref rend="bold">alla giornata</ref>:  ogni giorno;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n133" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14509"><ref rend="bold">riputati</ref>:  stimati;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n134" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14562"><ref rend="bold">palchetto</ref>:  piano;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n135" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14565"><ref rend="bold">statisti</ref>:  uomini politici;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n136" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14640"><ref rend="bold">mariolo</ref>:  disonesto;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n137" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14695"><ref rend="bold">matadori</ref>:  toreri (parola spagnola), per estensione, campioni;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n138" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14708"><ref rend="bold">stillate</ref>:  spremute;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n139" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14761" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14762"><ref rend="bold">facevano a</ref>:  facevano a gara per,</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n140" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14917"><ref rend="bold">possesso</ref>:  competenza;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n141" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14928"><ref rend="bold">decisione</ref>:  parere risolutivo;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n142" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14937" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14938"><ref rend="bold">in testa</ref>:  davanti a tutte le altre;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n143" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_14983" targetEnd="quarantana/cap27.xml#c27_14984"><ref rend="bold">in pronto</ref>:  a disposizione, per uso immediato,</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n144" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15141"><ref rend="bold">buscato</ref>:  preso;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n145" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15177"><ref rend="bold">disteso</ref>:  dilungato.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n146" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15374"><ref rend="bold">scoscendendo</ref>:  spaccando;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n147" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15376"><ref rend="bold">sbarbando</ref>:  sradicando;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n148" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15405"><ref rend="bold">passe</ref>:  appassite;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n149" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15420"><ref rend="bold">involte</ref>:  coinvolte;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap27-n150" type="comm" target="quarantana/cap27.xml#c27_15423"><ref rend="bold">rapina</ref>:  vortice.</note>
          </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
