<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mariarosa Bricchi</title>
        <respStmt>
          <resp>Correzione e codifica</resp>
          <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2023</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi :  a cura di Bricchi</title>
          <editor>Bricchi, Mariarosa </editor>
          <pubPlace>Milano</pubPlace>
          <publisher>Bompiani scuola</publisher>
          <date>1996</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="ML" when="2023-09-19">Prima edizione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

      <div xml:id="Bricchi_cap2">
        <note xml:id="Bricchi_cap2-n1" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10001" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_10426"><ref rend="bold">Si racconta... con impazienza</ref>:  Il principe di <placeName>Condè</placeName> è Luigi II di Borbone <date>(1621-86)</date>, che, alla guida dell'esercito francese, sconfisse gli spagnoli nella battaglia di <placeName>Rocroi</placeName>, nelle <placeName>Ardenne</placeName>, nel maggio <date>1643</date>. Il condottiero era stato celebrato da un autore molto letto da <persName type="author">Manzoni</persName>, il predicatore francese seicentesco <persName>Jacques Bossuet</persName>, ma fonte per questo passo fu anche una pagina di <persName type="author">Voltaire</persName> che si rifaceva ironicamente alle lodi tributate dal <persName>Bossuet</persName> stesso a <persName>Luigi</persName> di Borbone (Itaimondi-Bottoni 1988). 11 «cenno eroicomico» (Getto 1964) al condottiero francese enfafina per contrasto non solo la modestia del personaggio manzoniano, ma anche la risibilità della tattica da lui scelta: gioco non di attacco ma di difesa, basato unicamente sul tentativo di guadagnar tempo, di spostare in avanti il momento della resa dei conti. L'incipit del capitolo era diverso nel <title><bibl><hi rend="italic">Fermo e Lucia</hi></bibl></title><hi rend="italic"> La consulta fu tempestosa e durò tutta la notte. L'egoismo, la debolezza, e la paura vi si trovavano come in casa loro, l'astuzia doveva quindi essere invitala, e ricevere l'incarico di propone il partito, e cosi fu.</hi> Alla descrizione moralistica del paesaggio interiore di don <persName>Abbondio</persName> ai sostituisce dunque nei <title><bibl><hi rend="italic">Promessi sposi</hi></bibl></title> una similitudine in apertura di capitolo, procedimento applicato anche altre volte nel romanzo, e la similitudine si anima grazie al guizzo sarcastico appena descritto.</note>
        <note xml:id="Bricchi_cap2-n2" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10427" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_16093"><ref rend="bold">Lorenzo... risulti del giovinotto</ref>:  Il passo con cui Renzo entra in scena caratterizza subito randamento particolare del nuovo capitolo, che è tutto percorso dall'impazienza e dall'ira. (Getto 1964). Già don <persName>Abbondio</persName> attendeva l'incontro con paura, ma anche impazienza (46); <persName>Renzo</persName>, a sua volta, si presene al curato con lieta furia (49): il sostantivo, in senso proprio sinonimo di collera., significa qui proprio impazienza, fretta (e in questa seconda accezione ricomparirà più oltre in bocca a don <persName>Abbondio</persName>, 180-81). Nel corso del capitolo il protagonista si troverà in uno stato tra <hi rend="italic">l'attonito e l'adirato </hi>(136); proverà stizza (170; 193); <hi rend="italic">rabbia, confusione</hi> (321); si rivolgerà a don <persName>Abbondio</persName> <hi rend="italic">con un fare ardito, e con gli occhi stralunati</hi> (256-57); avvertirà <hi rend="italic">una smania addosso di far qualcosa di strano e di terribile</hi> (879-80). E il curato stesso troverà il modo di dare sfogo alla <hi rend="italic">gran collera che aveva in corpo</hi> (318.19) con <persName>Renzo</persName>, e alla stizza con <persName>Perpetua</persName>. Il nome di <persName>Renzo</persName> era già comparso nel capitolo I (531 sgg.). dove si delineava un suo breve ritratto auraverso il punto di vista, caricaturale ma non scorretto, di don <persName>Abbondio</persName> La voce narrante presenta on il protagonista attraverso indicazioni di carattere sociale (la famiglia, il lavoro) e dati descrittivi (non tratti fisici, ma gli abiti). L'aspetto e i modi comunicano un'impressione di letizia e bonarietà (<hi rend="italic">lieta furia</hi> 49; <hi rend="italic">modi gioviali e risoluti, </hi>75),ma anche una certa spavalderia. Ed e tale caratteristica che spiega i parallelismi rintracciabili tra questo il tratto e quello dei bravi nel capite lo I: i due sgherri sono descritti Con una nota vivacemente cromatica reticella verde sul capo I, 115), e <persName>Renzo</persName> <hi rend="italic">porta penne di vario colore al cappello</hi> (70); sui bravi è visibile <hi rend="italic">un manico di coltellaccio che spuntava fuori d'un taschino degli ampi e gonfi calzoni</hi> (1, 120-22). <persName>Renzo</persName> compare col suo <hi rend="italic">pugnale del manico bello</hi>, nel taschino de' calzoni (70-71); infine viene usata, a proposito di <persName>Renzo</persName>. la parola <hi rend="italic">braveria</hi> (72), esplicito richiamo al precedente ritratto.</note>
        <note xml:id="Bricchi_cap2-n3" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_10691" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_11546"><ref rend="bold">Che abbia... riverente</ref>:  Il primo dialogo tra <persName>Renzo</persName> e don <persName>Abbondio</persName> è costruito su battute incalzanti e brevi, interrotte da pochissime didascalie, per lo più finalizzate a segnalare le fasi in crescendo dell'ira dello sposo (<hi rend="italic">cominciando ad alterarsi</hi>, 105; <hi rend="italic">con un volto tra l'attonito e l'adirato</hi>, 136; <hi rend="italic">con voce più alta e stizzosa,</hi> 170). Una sorta di sceneggiatura, dunque. dove le parole delle due voci dialoganti sono accompagnate da scarne indicazioni sul tono e il modo di pronunciarle. Accanto alla limitatissima presenza delle didascalie risalta anche l'assenza di monologo interiore dei protagonisti, forma che si alterna al dialogo in altri episodi dove domina la viva voce dei personaggi, per esempio quello dell'osteria della luna piena, ai capitoli XIV e XV. In questo capitolo, invece, <persName>Renzo</persName> e don <persName>Abbondio</persName> non indugiano in riflessioni, ma le battute si inseguono con rapido avvicendamento. La sequenza di termini latini recitata da don <persName>Abbondio</persName> è la sfilza delle ragioni che impediscono o rendono nullo il matrimonio secondo le disposizioni del concilio di <placeName>Trento</placeName>. L'elenco veniva imparato a memoria dai religiosi. Il termine latinorum (126) è uno scempio linguistico di <persName>Renzo</persName>: «la desinenza del genitivo plurale [...] è tra le più difformi dall'italiano, ed è perciò adattissima a sottolineare l'incomprensibilità del latino per le persone come <persName>Renzo</persName> che non hanno studiato.» (Pampaloni 1988).</note>
        <note xml:id="Bricchi_cap2-n4" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_11547" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_12119"><ref rend="bold">Uscito poi... occhi stralunati</ref>:  Il secondo dialogo, tra <persName>Renzo</persName> e <persName>Perpetua</persName>, è preceduto da una ricapitolazione dello stato d'animo del promesso sposo. La voce narrante, fin qui intervenuta solo a puntualizzare rapidamente il progressivo accendersi dell'ira di <persName>Renzo</persName>, si sofferma ora su ragionamenti più complessi, sospetti e timori. Si noti, nel dialogo, la fitta presenza del termine <hi rend="italic">povero</hi> (215; 224; 225; 229; 240). Nel primo caso l'aggettivo aggiunto da e <persName>Perpetua</persName> al nome dello sposo esprime simpatia e commiserazione ancora indeterminate; l'identico aggettivo impiegato da <persName>Renzo</persName> in riferimento a se stesso è in parte un modo di dire, e allude in senso solo generico alla disavventura del matrimonio mancato. Ma le successive parole di <persName>Perpetua</persName> determinano uno slittamento del senso, poiché la donna usa l'aggettivo sostantivato per descrivere la condizione di inferiorità sociale, economica e culturale del filatore di seta. Ed è in questo secondo significato che <persName>Renzo</persName> riprende il termine. Ancora differente è la sfumatura che l'aggettivo acquista quando viene riferito a don <persName>Abbondio</persName> per bocca di <persName>Perpetua</persName> (240): da un lato riecheggia la voce del personaggio stesso che, di fronte ai bravi, si era definito <hi rend="italic">il povero curato</hi> (1, 293-94); dall'altro esprime la solidarietà, ma anche la commiserazione della serva, ben più coraggiosa e decisa del padrone.<hi rend="italic">Povero</hi> è un termine (o tessera lessicale) tra i più fittamente presenti nel romanzo: oltre cento occorrenze nella sola forma maschile singolare; sono numerose anche le varianti con suffissi, da <hi rend="italic">poverelli</hi> fino a <hi rend="italic">poveretti</hi> e <hi rend="italic">poverini;</hi> all'elenco vanno aggiunte anche le presenze di <hi rend="italic">poveruomo</hi> e <hi rend="italic">pover'uomo</hi>. L'impiego del termine può essere proprio oppure ironico, e questo accade soprattutto quando è la voce narrante a servirsene, magari ricalcando espressioni caratteristiche di un personaggio. Non si dimentichi infine l'uso dell'aggettivo in espressioni esclamative proverbiali del tipo «Povero me!» dove il significato tende a essere logorato per l'uso (sull'aggettivo povero» vedi anche nota a XXVI, 369-474). L'aggettivo «povero» risponde alla predilezione manzoniana per parole comuni e facilmente comprensibili, ma capaci di assumere, come accade in questo caso, diverse sfumature di significato a seconda del contesto in cui vengono impiegate. La ricchezza della lingua dei <title><bibl><hi rend="italic">Promessi sposi</hi></bibl></title>risulta in questo senso non dalla varietà dei sinonimi, ma dalla capacità di un ristretto numero di vocaboli di variare significato (un altro esempio del genere era <hi rend="italic">galantuomo</hi>, per cui vedi nota a I.246-289).La tendenza al rimbalzo di parole da una voce all'altra, che è una delle caratteristiche dei dialoghi scarni e ripetitivi di questo capitolo, Salta anche dall'espressione di <persName>Perpetua</persName>tua, riferita a don Abbondio se pecca è per troppa bontà (240), cal delle parole del curato stessa il dialogo precedente ho sbagliato [...] per troppo buon cuore (180-81).</note>
        <note xml:id="Bricchi_cap2-n5" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12120" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13121"><ref rend="bold">Eh! Eh!... dove lo lasceremo</ref>:  Il primo dei due dialoghi tra <persName>Renzo</persName> e don <persName>Abbondio</persName> iniziava con una situazione psicologica di allegra spavalderia per il promesso sposo, di angosciosa preoccupazione per il curato; si svolgeva in un crescendo di ira controllata da parte di <persName>Renzo</persName>; si chiudeva con una vittoria di don <persName>Abbondio</persName>, riuscito a differire le nozze senza concrete spiegazioni. Separato dal primo grazie al breve scambio di battute con Perpetua. il secondo dialogo si apre con l'ira di Renzo, ormai completamente esplosa; si sviluppa descrivendo tale furia, e lo spavento che prova il curato; si chiude con la sconfitta di don <persName>Abbondio</persName>, che è costretto a dichiarare il nome del persecutore, e, quindi, ritorna nel letto dove stava all'inizio del capitolo. Questo dialogo, culmine del crescendo (o climax) di <hi rend="italic">suspense</hi> e di rabbia sviluppatosi fin qui, si differenzia dai precedenti per più significative intrusioni della voce narrante tra le battute dei personaggi. Non solo infatti aumentano le didascalie volte a descrivere atteggiamenti e movimenti, ma vi compaiono due similitudini: don <persName>Abbondio</persName> è infatti paragonato prima a <hi rend="italic">un cencio che esca del bucato</hi> (264-65), quindi a un paziente che <hi rend="italic">ha in bocca le tanaglie del cavadenti</hi>(296-97). In entrambi questi casi la voce narrante adotta termini di paragone legati alla vita quotidiana, che potrebbero appartenere all'esperienza di <persName>Renzo</persName>. Diversa è una terza similitudine, collocata alla fine del dialogo: se il protagonista non se ne fosse andato, il suo questionare con don <persName>Abbondio</persName> avrebbe potuto prolungarsi all'infinito, come una questione di <hi rend="italic">letteratura o di filosofia o d'altro</hi> (349). In questo caso forma e contenuto dell'immagine appartengono alla voce narrarne, che ironizza da un lato sull'inconcludenza delle dispute letterarie (con facile riferimento a quella, viva al tempo della giovinezza di <persName type="author">Manzoni</persName>, tra Classicisti e Romantici), dall'altro sul rapporto tra sottili problemi culturali e vicende vissute dai suoi personaggi. Si noti ancora che similitudini tra situazioni romanzesche e aspetti. spesso caricaturali, del mondo della cultura sono frequenti nei <title><bibl>Promessi sposi</bibl></title> (per esempio, al capitolo XXVII, l'accostamento tra lo scambio di lettere di <persName>Agnese</persName> e <persName>Renzo</persName> e <hi rend="italic">due scolastici che da quattr'ore disputassero sull'entelechia,</hi> 207-08) e costituiscono un capitolo della polemica contro le deviazioni, gli eccessi, le follie degli uomini dotti, che percorre l'intero romanzo. Come altri personaggi contadini. <persName>Perpetua</persName> sollecita nel narratore una scrittura comica. di registro basso e colloquiale.</note>
        <note xml:id="Bricchi_cap2-n6" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_12239" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_13609"><ref rend="bold">Renzo intanto... al suo promesso!</ref>:  Dopo l'estesa sequenza dei dialoghi, ricompare la voce narrante, che segue Renzo nel suo cammino veno la casa di Lucia, e ne descrive il turbine di pensieri. Il brano è nettamente diviso in due parti, e il trapasso i marcato dal nome di Lucia (E Lucia?, 403). In un primo momento lo sposo si abbandona a fantasie di violenza, e arriva a immaginare la scena della propria vendetta su don Rodrigo, ricostruita nelle parole del narratore con una sequenza di voci verbali all'imperfetto (<hi rend="italic">riconosceva lo scellerato, spianava lo schioppo, prendeva la mira...</hi> 399 sgg.), che restituiscono tutto il pathos di una allucinazione svolta al rallentatore. Il secondo momento corrisponde a un risveglio della ragione, e, evocati da Lucia, pensieri di pietà, vergogna e rimorso si sostituiscono alle precedenti <hi rend="italic">bieche fantasie</hi> (404). L'alternanza tra desiderio di vendetta e prevalere del sentimento religioso è un tratto caratteristico di <persName>Renzo</persName>, e questa guerra interiore occupa spesso i suoi pensieri. Una situazione analoga comparirà per esempio nel capitolo XI (475-90). Nelle righe finali della sequenza si inserisce la forma del discorso indiretto libero, dove la voce di <persName>Renzo</persName> si insinua nello spazio del discorso indiretto, gestito dalla voce del narratore. L'incalzare delle domande riproduce infatti sempre più da vicino il pensiero del protagonista, e le due esclamazioni finali (<hi rend="italic">a lui! al suo promesso!,</hi> 428), se pur espresse non in prima ma in terza persona, sono parole di <persName>Renzo</persName>. In questa pagina dedicata ai pensieri del personaggio principale compare, per la prima volta nel romanzo, il nome di Dio (<hi rend="italic">si rammentò di Dio, della Madonna e de' santi,</hi> 406-07). Nel capitolo I uno dei bravi aveva bestemmiato (313-15); nei discorsi di don <persName>Abbondio</persName> e <persName>Perpetua</persName> si nomina Dio, ma sempre in espressioni proverbiali, frasi fatte che non coinvolgono alcun tipo di sentimento religioso (<hi rend="italic">tra gli altri uomo senza timor di Dio,</hi> I 636-37 Dio liberi. 656; <hi rend="italic">per amor del cielo </hi>II. 215; <hi rend="italic">quel Dio che vuole</hi> II. 213) «Soltanto nel giovane contadino Dio diventa preoccupante pensiero, voce interiore» (Getto 1964). E anche tale disposizione del pensiero, finora assente tra i personaggi, prepara l'ingresso in scena di <persName>Lucia</persName>.</note>
        <note xml:id="Bricchi_cap2-n7" type="comm" target="quarantana/cap2.xml#c2_13610" targetEnd="quarantana/cap2.xml#c2_14323"><ref rend="bold">Dominato da... loro discorsi</ref>:  Il ritratto fisico di <persName>Lucia</persName>, che si staglia sullo sfondo brulicante delle amiche senza volto, procede dall'alto verso il basso (dai capelli giù giù fino alle pianelle). come è abituale nelle descrizioni manzoniane (tra le altre, quella della monaca di <placeName>Monza</placeName> al capitolo IX), ed entra in precisi particolari che riguardano i colori, le forme, i materiali degli abiti e degli ornamenti. L'immagine che si va delineando comunica un senso di bellezza non solo fisica. ma soprattutto morale: la bocca di <persName>Lucia</persName> <hi rend="italic">s'apriva al sorriso </hi>(452); i capelli sono <hi rend="italic">giovanili</hi> (452); gli spilli d'argento si dispongono stilla testa <hi rend="italic">a guisa de' raggi d'un'aureola</hi> (456); per due volte l'aggettivo bello, è riferito a particolari dell'abbigliamento (<hi rend="italic">bel busto,</hi> 459; <hi rend="italic">bei nastri,</hi> 460) che sembrano derivare bellezza direttamente da chi li indossa. la lieta impressione comunicata dall'aspetto si precisa quindi nel breve profilo psicologico, volto a tratteggiare non il carattere di Lucia in generale, ma il suo stato d'animo nel giorno delle nozze. Dunque la raffigurazione della sposa è fondata su un continuo passaggio dal dato fisico a quello morale, su un «moto esteriore-interiore» (Nencioni 1993). Un tratto comune all'aspetto e all'atteggiamento di <persName>Lucia</persName> è la modestia: la giovane si schermisce di fronte ai complimenti delle donne <hi rend="italic">con quella modestia un po' guerriera delle contadine</hi> (449); e più oltre le viene attribuita una <hi rend="italic">modesta bellezza</hi>(464-65). Nel primo caso il sostantivo descrive il ritegno e il pudore di <persName>Lucia</persName>, con significato sia comportamentale sia morale; nel secondo l'attributo non è riduttivo, non limita la bellezza di <persName>Lucia</persName>, ma la caratterizza come collegata all'armonia interiore e alla grazia del personaggio. Dunque il termine «modesto» oscilla, qui come nell'intero romanzo, tra i due estremi del comportamento esteriore e della qualità morale (altrove si presta anche alla possibilità di giochi ironici: per esempio nel capitolo I la guarnigione spagnola insegnava la <hi rend="italic">modestia alle fanciulle,</hi> 36). Nel caso di Lucia l'ampiezza semantica del vocabolo viene interamente sfruttata (ma senza traccia di ironia), poiché nella fanciulla contegno esteriore e disposizione interiore procedono di pari passo. Si noti infine che la centralità dell'aggettivo <hi rend="italic">modesta</hi> viene enfatizzata dal fatto che è questo l'unico caso nel romanzo in cui il sostantivo <hi rend="italic">bellezza</hi> è accompagnato da un attributo (Nencioni 1993). Un'altra tessera lessicale significativa nella descrizione di Lucia è il verbo «schernirsi» (<hi rend="italic">s'andava schernendo,</hi> 448-49), che indica ritrosia, ma si collega etimologicamente all'arte militare della scherma, e prepara dunque l'aggettivo <hi rend="italic">guerriera</hi> (449) che è usato poco dopo. Tale verbo, destinato a riapparire nel romanzo anche riferito alla stessa <persName>Lucia</persName> (che. nel capitolo XVIII, 238-40, si schermirà di fronte alle insistenti domande della monaca di Monza sul suo passato), rimanda, secondo Valesio (LEGGERE ps), all'atteggiamento di fondo di <persName>Lucia</persName> e del <persName type="author">Manzoni</persName> stesso di fronte al tema dell'amore profano. che non viene affrontato esplicitamente nei <title><bibl>Promessi sposi</bibl></title>, nonostante costituisca di fatto il motore dell'intera vicenda. Il ritratto di <persName>Lucia</persName> in abito nuziale è debitore, secondo gli studi di bella (1984), della descrizione di un personaggio di <persName type="author">Carlo Porta</persName>, il poeta milanese che già aveva influito su alcuni caratteri di don <persName>Abbondio</persName> (vedi noia a I. 452-568). Il testo in questione è in questo caso El lament del <persName>Marchionn</persName> di gamb avert (Il lamento di <persName>Marchionn</persName> dalle gambe aperte). del <date>1816</date>, dove un personaggio ben più popolare e carnale di <persName>Lucia</persName>, la Tetton, vestita a festa per andare a un ballo, indossa <hi rend="italic">un corsett De velù ross scarlatt strengiuu suj fianch Con sott on percall bianch Ch'el rivava domà al fior di colzett </hi>«un corsetto di velluto rosso scarlatto stretto sui fianchi, con sotto una stoffa di percalle bianco che arrivava solo fino al fiore delle calze» e ha i capelli <hi rend="italic">Spartii in duu sulla front negher e folt </hi>«Divisi in due sulla fronte, neri e folti... »Oltre alla vicinanza di questi particolari dell'abbigliamento e dell'acconciatura, un ultimo dato sembra accomunare due figure tanto diverse: la Tetton. assieme ad altri attributi, possiede quello della <hi rend="italic">bellezza regina di bellez</hi> «la bellezza regina delle bellezze» che ricorda l'ornamento [...] quotidiano d'una modesta bellezza (463-65) di Lucia. <persName type="author">Raimondi</persName>-<persName type="autor">Bottoni</persName> (1988) citano inoltre una descrizione di contadina milanese apparsa sulla rivista dei Romantici lombardi, .11 Conciliatore. del 29 ottobre 1818, e forse viva nel ricordo del <persName type="author">Manzoni</persName> al ne mento della stesura di questa pagina «una forosetta di campagna colle trecce sparse di spilloni d'argento, com'è il costume delle contadi ne lombarde, con un pulito grembiule, con occhi vivaci».</note>
      </div>

    </body>
  </text>
</TEI>
