<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mariarosa Bricchi</title>
        <respStmt>
          <resp>Correzione e codifica</resp>
          <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2023</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi :  a cura di Bricchi</title>
          <editor>Bricchi, Mariarosa </editor>
          <pubPlace>Milano</pubPlace>
          <publisher>Bompiani scuola</publisher>
          <date>1996</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="ML" when="2023-09-19">Prima edizione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Bricchi_cap4">
        <note xml:id="Bricchi_cap4-n1" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10001" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10413"><ref rend="bold">il sole non era ancor tutto apparso... bisogna soddisfare a tutte queste</ref>:  la descrizione paesistica ha il suo fulcro nel diffondersi della luce dell'alba <hi rend="italic"> si vedeva la sua luce dalle sommità de' monti opposti, scendere come spiegandosi rapidamente giù per i pendii, e nella valle.</hi> l'attenzione al lento propagarsi del raggio luminoso rimanda a un passo del trattato manzoniano <bibl>osservazioni sulla morale cattolica</bibl>dove si dice che la luce del messaggio divino <hi rend="italic"> è diffusa nel mondo</hi> e soprattutto ai versi notissimi di uno degli <bibl>inni sacri</bibl> manzoniani la <bibl>pentecoste</bibl>. <hi rend="italic"> come la luce rapida/piove di cosa in cosa/e i color vari suscita/ovunque si riposa.</hi> il brano paesistico si divide idealmente in due parti, separate non solo dal paesaggio tra quadro inanimato e quadro animato, ma anche dallo scivolare della letizia in mestizia.<hi rend="italic"> la scena era lieta; ma ogni figura d'uomo che vi apparisse , rattristava lo sguardo e il pensiero ;</hi> "la letizia è annullata da un <hi rend="italic">ma</hi>che introduce alla tristezza che sale dai solchi" colombo <bibl>atti</bibl> 1991 La descrizione dí un paesaggio autunnale percorso da un frate che riflette malinconicamente fu probabilmente ispirata a manzoni dall'esordio di un capitolo del romanzo di walter scott il<bibl> monastero </bibl> 1820 Ma, mentre nel testo di Scott la stezza del personaggio nasce da un facile legame tra l'autunno e la fra-gilità delle speranze umane, nei <bibl>promessi sposi</bibl> la malinconia non è suscitata da una natura romantica e selvatica, bensì dalla miseria delle presenze umane che si inseriscono a completare il quadro delcorno branca 1980 La ripartizione in due momenti, introdotta dunque da manzoni in contrasto con il modello di scott esisteva già nel bra-no corrispondente del <bibl>fermo e lucia</bibl> diverso però da questo per due aspetti: l'incipit era più ampio e ricordava che fra cristoforo accorreva da luciain seguito al messaggio trasmesso dal cercatore di noci;la sofferenza degli uomini in una natura già segnata dalla carestia era resa attraverso brevi scarni di di battute tra il frate e coloro che si trovano sulla sua strada, mentre nei<bibl>promessi sposi</bibl>compaiono solo notazioni visive: in questo modo il testo si libera di un dialogo non necessario, e la descrizione paesaggistica acquista maggior risalto.</note>
        <note xml:id="Bricchi_cap4-n2" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10415" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10422"><ref rend="bold">il padre Cristoforo era un uomo</ref>:  con una buona tirata di morso nel <bibl>fermo e lucia</bibl> si specificava <hi rend="italic">padre</hi> cristoforo <hi rend="italic"> da cremona</hi> e questa precisazione ha consentito di ipotizzare una fonte storica che avrebbe contribuito all'invenzione del personaggio:<hi rend="italic">la memoria delle cose notabili successe in Milano intorno al mal contaggioso l'anno</hi> 1630 pubblicata nel XVIII secolo da pio la croce dove si parla di un padre cappuccino di nome Cristoforo morto assistendo gli appestati. Un'altra possibile suggestione potrebbe provenire dalle <hi rend="italic">antichità estensi</hi> dell'erudito settecentesco ludovico antonio muratori che narrano la storia di alfonso III d'este fattosi frate dopo la morte della moglie. «ma non trattandosi di un personaggio storico in senso stretto il manzoni sovrappose ai dati cronachistici altri elementi verosimili» raimondi-bottoni 1988 il ritratto fisico di padre cristoforo che anticipa la sua storia, è introdotto da una serie di domande che il narratore immagina poste dal lettore stesso, incuriosito dal comportamento del frate. E le domande orientano l'attenzione sulla qualità morale del personaggio, sulla sua carità e la sollecitudine per lucia ,che i discorsi della stessa protagonista nel capitolo II avevano preannunciato. l'immagine di fra cristoforo non è in bianco e nero come quella di don abbondio (capitolo 1), o più avanti della monaca di monza(capitolo IX) né vi spiccano note cromatiche vivaci come nel ritratto di renzo (capitolo II). e piuttosto priva di colore (il bianco della barba, 53, non risalta per contrasto con altre tinte). nessun carattere di fra cristoforo compare allo stato puro, ma si manifesta attraverso chiaroscuri e contrasti che accendono un'immagine solo apparentemente pacata. Infatti, nessun tratto del personaggio è immobile, ma tutti sono capaci di animarsi in un guizzo improvviso: il capo si rialza a tratti con alterigia, per chinarsi poi subito con umiltà; la barba dà risalto alla parte superiore del volto, ricca di espressione; gli occhi sono abitualmente abbassati, ma a tratti sfolgoranti. la cifra di fondo della descrizione non è però quella del contrasto tra due atteggiamenti (che sarà caratteristica del ritratto della monaca di monza nel capitolo IX), ma del risultato di un conflitto interiore ormai risolto da tempo. l'antica abitudine all'orgoglio e alla passione riaffiora infatti nelle espressioni del volto, come sintomo di un male ormai sconfitto, ma è subito repressa dalla nuova disciplina di umiltà. come sempre accade nelle descrizioni manzoniane,il volto annuncia ciò che il testo è chiamato a confermare. [...] un tipo fisiognomico incarna un progetto. lì nalogamente al nome, il volto è il segno di un tipo colto nella sua individualità.</note>
        <note xml:id="Bricchi_cap4-n3" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10567" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10574"><ref rend="bold">il padre cristoforo non era sempre stato così</ref>:  e morì lasciandolo ricco e giovinetto. la storia di lodovico si apre con quella di suo padre, necessaria premessa per comprendere l'educazione cavalleresca del giovane, inusuale per il figlio di un mercante. banquo è un personaggio della tragedia di shakespeare <bibl>macbeth</bibl> (1605-1606). ucciso dal protagonista, banquo lo tormenta apparendogli in forma di fantasma. si noti in questo caso la corrispondenza tra il nome del personaggio shakespeariano e il banco della bottega di un mercante.</note>
        <note xml:id="Bricchi_cap4-n4" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11001" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11005"><ref rend="bold">Lodovico aveva contratte abitudini signorili</ref>:  il più serio che gli fosse ancor capitato. la descrizione dell'indole di lodovico è fondata sul conflitto tra le due opposte tendenze del suo carattere <hi rend="italic">misto d'inclinazione e di rancore, 125-26; indole, onesta insieme e violenta, 130; contrasti interni, 144-45), </hi>(,conflitto che l'aspetto di padre cristoforo ha già denunciato come risolto a favore della mitezza e dell'umiltà, nonostante il riaffiorare a tratti delle antiche abitudini (50-63). la guerra interna che caratterizza il personaggio ritorna nelle scelte lessicali del brano che lo descrive: per esempio <hi rend="italic">competer (128); gare (131); nemici (143); guerra (143). </hi> l'apparato bellico che circonda lodovico, e i bravi che sono al suo servizio, paradossalmente, servono al giovane per difendere i deboli, ed esercitare dunque quella che a lui pare giustizia. la contraddizione tra i mezzi e il fine serve al narratore per suggerire che il concetto di giustizia del futuro frate è scorretto, come scorretto era stato quello di renzo, disposto. alla fine del capitolo III, a farsi giustizia da sé. la vera giustizia trascende infatti, nella prospettiva manzoniana, l'orizzonte limitato dei singoli individui, e non può esistere se viene collegata al bene privato e individuale, fuori da una più ampia prospettiva religiosa.</note>
        <note xml:id="Bricchi_cap4-n5" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11463" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11471"><ref rend="bold">andava un giorno per una strada della sua città...</ref>:  c'è stato tirato per i capelli. la scena del duello, che alterna rapide inquadrature a battute di dialogo dal sapore teatrale, è ricostruita con verosimiglianza storica, perché l'autore sí documentò circa le usanze seicentesche ín materia dí dispute cavalleresche. fonte manzoniana furono ín particolare due trattati, entrambi inclusi nella biblioteca di un personaggio destinato a comparire più oltre nel romanzo, don ferrante (vedi nota a XXVII, 526-549),<bibl><hi rend="italic"> i discorsi cavallereschi</hi></bibl> di francescobirago 1622 e il <bibl><hi rend="italic">trattato</hi></bibl> di giovan battista olevano (1605). entrambi i testi contemplano infatti, all'interno di una vasta casistica di nonne di comporta-mento cavalleresche, la circostanza di uno scontro a proposito del diritto di precedenza su una pubblica strada. lo scambio di battute si adegua dunque alle regole di un preciso codice di comportamento, come la stessa voce narrante suggerisce parlando di <hi rend="italic"> risposta 1... di prammaiita (210-11)</hi>. alla disputa sul diritto di precedenza segue, secondo la normativa applicata anche qui, l'ingiuria formulata da uno dei due contendenti contro l'altro; l'offeso accusa quindi l'offensore di menzogna, e questi a sua volta ritorce l'accusa contro l'avversario.</note>
        <note xml:id="Bricchi_cap4-n6" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12347" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12354"><ref rend="bold">Lodovico non aveva mai, prima d'allora, sparso sangue</ref>:  anche all'offeso il più borioso. dopo la movimentata scena del duello, la voce narrante si sofferma, in successione, sullo stato d'animo di lodovico, dei cappuccini che lo ospitano, dei parenti del cavaliere ucciso. si tratta di tre situazioni psicologiche ugualmente confuse e caratterizzate dalla necessità di risolvere in tempi brevi questioni complesse. Ma il problema di lodovico è di ordine morale, quello dei frati implica lo scontro tra un dovere di carità e un calcolo di opportunità, quello della famiglia dello sconfitto è unicamente pratico e mondano, perché non si interroga sulla legittimità della vendetta, ma solo sul modo di ottenerla. Il duplice interesse, caritatevole e mondano, del convento è ribadito anche più oltre: risolta la questione. i frati saranno contenti perché <hi rend="italic">salvavano un uomo e i loro privilegi, senza farsi alcun nemico (372-73) </hi> e in seguito la richiesta di cristoforo di domandare perdono alla famiglia del morto piace al padre guardiano perché tale passo <hi rend="italic">oltre all'esser buono in se, servirebbe a riconciliar sempre più la famiglia col convento (400.01) </hi> . insomma:"sono abbinate virtù cristiana e virtù mondana. l'evangelica legge del perdono e l'economica legge del calcolo " <bibl>Getto 1964</bibl> il passo più lungo è dedicato ai sentimenti di lodovico. Il loro aspetto più vistoso è quello di essere numi e non facilmente decifrabili: <hi rend="italic">impressione nuova[...] e indicibile (267-69); sentimenti ancora sconosciuti (270); sentimenti [...] confusi e affollati (289) </hi>. ma hen presto il tumulto si trasforma in chiarezza, e il personaggi., compie la scelta decisiva <hi rend="italic">il partito fu preso</hi> 316). la conversione del futuro fra cristoforo deriva da ragioni legate all'umanità del personaggio <hi rend="italic"> (dolore sgomento. e rimorso del colpo che gli era uscito di mano, e, nello stesso tempo, un'angosciosa compassione dell'uomo che avevo ucciso, 289-92), </hi> mentre l'aspetto teologico è esaurito più rapidamente <hi rend="italic">(gli parve che Dio medesimo l'avesse messo sulla strada, 313-14). </hi> «la conversione di fra cristoforo non una conversione di ordine teologico come quella dell'innominato (capitolo XXI), ma semplicemente di ordine morale. qui non è fatta questione di una vita con o senza Dio, ma soltanto di una vita più o</note>
        <note xml:id="Bricchi_cap4-n7" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13132" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13139"><ref rend="bold">il padre guardiano si presentò, con un'umiltà disinvolta</ref>:  a poratre al novizio il consenso desiderato Il colloquio tra il padre guardiano e il potente fratello del morto anticipa, in tono minore, una delle grandi scene del romanzo: il dialogo, nel capitolo XIX, tra il conte zio e il padre provinciale dei cappuccini. In entrambi i dialoghi si fronteggiano due personaggi autorevoli, un laico e un ecclesiastico; in entrambi i dialoghi oggetto del contendere è il padre cristoforo; in entrambi i dialoghi risalta la consumata esperienza dialettica degli sfidanti (in questo primeggia la diplomazia del frate; in quello del capitolo XIX i due protagonisti gareggiano in astuzia consumata, ma la vittoria finale appartiene al conte zio. E soprattutto, l'uno e l'altro colloquio sono, nonostante vi partecipi un religioso, duelli politici, dove privilegi sociali e privilegi ecclesiastici si confrontano. In particolare sull'aspetto politico del ruolo del convento si insiste ripetutamente <hi rend="italic">(contenti i frati, che salvavano un uomo e i loro privilegi, senza farsi alcun nemico, 372-73).</hi> l'esito dell'incontro premia l'abilità diplomatica del padre guardiano, e le ragioni di tutte le parti in causa sono salve (la soddisfazione generale si esprime attraverso la serie del predicati nominali <hi rend="italic">contenta/contenti/contento,</hi> 371-75, che accomunano le varie categorie per la stessa reazione, ma ne distinguono i motivi).</note>
        <note xml:id="Bricchi_cap4-n8" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13622" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13626"><ref rend="bold">il gentiluomo pensò subito che</ref>:  verso il luogo del suo noviziato. La scena del perdono si apre con una inquadratura dall' alto, che coglie il fermento della massa umana al palazzo prima dell'arrivo di fra cristoforo. L'occhio del narratore inquadra non persone, ma categorie sociali<hi rend="italic"> (signori,417; servitori, paggi, bravi, curiosi, 422) </hi> e accessori dell'abbigliamneto , che rimandano, per metonimia. a coloro che li indossano. E la folla sembra assumere caratteristiche non umane ma animali, poiché i termini che le si riferiscono rimandano a uno sciame di insetti, cioè a un caratteristico raggruppamento numeroso e indistinto <hi rend="italic">(brulicava, 417; un girare, un rimescolarsi, 418; moversi librato, 419; formicolavan, 421 ) </hi>. segue una pausa di rillessioni</note>
        <note xml:id="Bricchi_cap4-n9" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14499" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14504"><ref rend="bold">il fratello dell'ucciso, e il parentado</ref>:  come un ricordo perpetuo. ancora una volta, come è accaduto nel corso di tutta la digressione, la scrittura manzoniana analizza separatamente le reazioni psicologiche dei vari personaggi: in questo caso la compagnia dei parenti dell'ucciso, rasserenata dall'esperienza del perdono: il fratello, burbero ma commosso; fra cristoforo pensieroso e lieto della sua nuova missione.il conte muzio (513) e il marchese stanislao (515) sono personaggi storici, la cui vicenda manzoni lesse probabilmente nelle <bibl/> <bibl> <hi rend="italic">memorie</hi></bibl> di Pio La Croce (vedi nota a 47-63). si tratta di due gentiluomini cremonesi, muzio pallavicino e stanislao piasio, da lui ucciso.</note>
        <note xml:id="Bricchi_cap4-n10" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14814" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14821"><ref rend="bold">diremo soltanto che, adempiendo sempre con gran voglia</ref>:  oh padre cristoforo! sia benedetto! II passato di padre cristoforo si salda col presente del romanzo, dopo che la storia della sua vita ha chiarito al lettore le ragioni dell'aspetto e del comportamento del frate. prima della digressione gli occhi del personaggio erano stati paragonati <hi rend="italic"> a due cavalli bizzarri</hi> (59); ora il suo comportamento viene confrontato con <hi rend="italic"> parole troppo espressive</hi>(559-60) la cui violenza si cerca talvolta di addolcire con una pronuncia non chiara. entrambe le figure suggeriscono l'idea di una forza selvaggia, che la ragione e il controllo riescono a frenare, ma con sforzo. mentre la prima immagine compariva già nel <bibl> fermo e lucia</bibl> senza differenze sostanziali, la seconda aveva, nell'abbozzo, forma diversa: non si trattava infatti di una similitudine tra l'aspetto del frate e le parole violente nell'intenzione ma censurate nella pronuncia, bensì di una analisi sul linguaggio di lodovico/fra Cristoforo. il passo del <bibl> fermo e lucia</bibl> inizia dichiarando che l'uso delle imprecazioni e delle bestemmie era comunissimo nella società seicentesca, e prosegue: <hi rend=" italic">il signor ludovico aveva fatto un tale uso di queste frasi che la lingua del padre cristoforo durava fatica a rimandarle tutte le volte che si presentavano, cioè ad ogni primo impeto di passione di qualunque genere; ma il padre cristoforo faceva stare la sua lingua. solamente in certi casi rari, nei quali la passione era tanto viva che quasi quasi cristoforo tornava per un momento ludovico, veniva ad un componimento. si proferivano le parole, ma trasformate: ad alcune consonanti radicali n'erano sostituite altre che toglievano il senso ordinario alla parola, e lasciavano soltanto travedere una lontana intenzione, quasi un bisogno di proferirla. </hi> inoltre quelle che nei <bibl> promessi sposi</bibl> sono chiamate, per eufemismo, <hi rend="italic">parole troppo espressive</hi> (559-60) erano, senza mezzi termini, bestemmie nel fermo e lucia. <bibl>Raimondi (1990)</bibl> segnala una fonte letteraria per l'idea di stravolgere foneticamente i termini proibiti: si tratta del <bibl> tristam shandy</bibl> di laurence sterne, un grande romanzo umoristico del settecento inglese. in questo testo sono infatti presenti giochi linguistici del tipo descritto qui, e la traduzione francese che Manzoni lesse presenta addirittura tessere lessicali comuni con il romanzo italiano. sia la breve dissertazione del <bibl rend="italic">fermo e lucia </bibl>, sia la struttura del testo definitivo (dove la similitudine è preceduta da alcune informazioni sul singolare linguaggio del frate, 553-59) introducono comunque il tema della parola e preparano il lettore all'eloquenza di padre cristoforo, che risuonerà nel prossimo capitolo.</note>
      </div>

    </body>
  </text>
</TEI>
