<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mariarosa Bricchi</title>
        <respStmt>
          <resp>Correzione e codifica</resp>
          <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2023</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi :  a cura di Bricchi</title>
          <editor>Bricchi, Mariarosa </editor>
          <pubPlace>Milano</pubPlace>
          <publisher>Bompiani scuola</publisher>
          <date>1996</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="ML" when="2023-09-19">Prima edizione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <div xml:id="Bricchi_cap9">
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n1" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10001" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11448"><ref rend="bold">L'urtar che fece... fare a me</ref>:  Si apre con il capitolo IX un secondo momento nella struttura del romanzo: all'ambiente circoscritto del paese si sostituisce un più vasto e mutevole paesaggio geografico (Monza per Lucia e Agnese, Milano per Renzo, le cui vicende saranno narrate a partire al capitolo XI); i protagonisti della storia non occupano più la scena riuniti, ma separatamente e le loro avventure procedono su binari distinti. Tale biforcazione continuerà Sino all'epilogo, quando, superati gli ostacoli al matrimonio, si concluderanno le peripezie dei due promessi. Renzo e Lucia divengono dunque titolari, a partire da questo capitolo, ciascuno di una propria vicenda narrativa, che prevede avventure, incontri, atmosfere diversi: la protagonista femminile sarà suo malgrado coinvolta nelle complesse trame di potenti e corrotti, in una storia dalle tinte cupe (di intrigo tenebroso si parla già in apertura del capitolo IX, 20); il personaggio maschile è destinato a un movimentato itinerario che prevede fughe, spostamenti e incontri avventurosi, capaci di segnare anche un percorso di maturazione interiore. Si può dunque affermare, con Raimondi (1990), che «Al tracciato femminile corrisponde [...] una sorta di racconto nero; da quello maschile scaturisce un romanzo picaresco, con i tratti di una biografia, di una coscienza pubblica in formazione». L'ingresso di Agnese e Lucia nel nuovo ambiente e marcato da una sene di congedi (da fra Cristoforo, ancora nel capitolo VIII; dal barcaiolo; da Renzo), e da un affollarsi di nuovi personaggi che, con ruoli anche di semplice comparsa, popolano la scena. Dopo il conduttore del baroccio si fa dunque avanti il padre guardiano, mentre un accenno fuggevole è riservato alla fattoressa del convento (146-51). Tali attori «generici» acquistano rilievo caratteriale per cenni più o meno rapidi, ma sufficienti a delineare un percorso discendente che, dalla candida generosità del barocciaio (che, come già i barcaiolo, rifiuta ogni compenso), attraverso l'arguzia del padre guardiano (bonaria, ma lontana dall’ascetica severità di fra Cristoforo), culmina nella pettegola curiosità della fattoressa. Il passaggio graduale da tratti psicologici positivi ad altri non completamente tali prepara l'apparizione della monaca di Monza, grandiosa figura negativa. Analogamente, la mestizia dei tre protagonisti, che costituisce un saldo legame contenutistico tra la seconda parte del capitolo precedente e l'avvio di questo, anticipa la tristezza del paesaggio morale in cui il romanzo sta per avventurarsi.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n2" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11449" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_17009"><ref rend="bold">Entrarono... accordarlo</ref>:  Entrati il padre guardiano, Lucia e Agnese nel parlatorio del convento, la narrazione si organizza per un breve tratto secondo il punto di vista di Lucia, che cerca con gli occhi la signora, non la scorge, segue quindi i movimenti di Agnese e del padre guardiano, e individua finalmente, dietro le grate, una monaca ritta (167-68). Prende poi avvio la descrizione fisica del nuovo personaggio, per voce del narratore e secondo la sua ottica. Il ritratto della monaca Precede l'esposizione della sua storia, e la prepara (l'aspetto annuncia ciò che il testo seguente sarà chiamato a confermare), accendendo la curiosità del lettore. Analogo ordine era stato seguito nel capitolo IV, quando l'illustrazione dei tratti fisici di fra Cristoforo aveva anticipato il racconto del suo passato, mentre storia personale e aspetto del cardinale Federigo Borromeo saranno disposti, nei capitoli XXII e XXIII, in successione inversa. Esaurita la presentazione, si innesca un dialogo a quattro voci: quella autorevole, a tratti irata o sprezzante, della signora; quella bonaria, ma avvezza alla diplomazia, del padre guardiano; quella popolare e disinvolta di Agnese; quella esitante, però capace di una esposizione semplice e corretta, di Lucia. Si apre quindi la digressione dedicata alla storia della monaca di Monza, destinata a occupare la seconda parte del capitolo IX e l'intero capitolo X. Il passaggio tra i due capitoli corrisponde a una svolta nella vicenda della protagonista, poiché la prima parte della storia è dedicata all'infanzia e alle circostanze che forzarono la monacazione, e vede la fanciulla combattere contro al volere dei genitori. Chiusosi il capitolo IX con la rassegnazione della protagonista, la narrazione proseguirà con le tappe del compiersi del suo destino, e, quindi, con le vicende seguite all’assunzione del velo.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n3" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10001" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10399"><ref rend="bold">L'urtar che fece... di ricerca</ref>:  Il capitolo VIII si era chiuso con il procedere della barca in direzione della riva destra dell'Adda; compiutosi il viaggio nello spazio bianco che separa i due capitoli, l'apertura del IX si collega strettamente  alla chiusa del precedente, grazie alla ripresa di termini significativi (barca; riva/proda; Lucia). Come il capitolo VIII non ha descritto lo svolgersi fisico della traversata in barca, lasciando invece spazio ai pensieri di Lucia, così si tacciono anche le circostanze del viaggio notturno (15). Ma, tra l'annuncio della partenza e quello dell’arrivo si insinua la voce del narratore, che attua qui un procedimento ricorrente nel romanzo, cioè si pone in rapporto dialettico con l'anonimo (vedi al capitolo XXIV l’approfondimento, La voce dell'anonimo), del quale, di volta in volta, aggiusta il tiro, colma le lacune, tace le informazioni in eccesso. In questo caso Manzoni, messa in ridicolo la prudente circospezione del pover'uomo (26-27), riconosce in Monza il paese dove i tre fuggiaschi sono diretti, confrontando, secondo un procedimento di induzione logica, i dati in suo possesso. Il metodo induttivo, che procede da una serie di dati particolari per giungere a conclusioni generali, è quello teorizzato da Manzoni stesso nel Discorso sopra alcuni punti della stona longobardica in Italia, nato in margine alla composizione dell’Adelchi e pubblicato per la prima volta nel 1822. Qui, a proposito delle lacune; inevitabili nell’informazione dello storiografo, si annota: Ma ve pure un'arte di sorprendere con certezza le rivelazioni più importanti sfuggite allo scrittore che non aveva intenzione di dare una notizia, di estendere con induzioni fondate alcune poche cognizioni positive. L'applicazione del metodo induttivo è però descritta nel romanzo con una ironia che nasce dalla sproporzione tra la solennità del linguaggio (vasto tesoro dell’induzioni erudite, 34-35; congetture molto fondate, 37; ai dotti, 40) e la modestia del risultato ottenuto. Infine, la voce narrante sembra assumere su di sé gli stessi limiti già derisi nell’anonimo, quando decide di tacere il nome della famiglia.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n4" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10400" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16047"><ref rend="bold">I nostri...  sulla soglia</ref>:  Renzo, Lucia e Agnese sono qui chiamati viaggiatori (42), come già in VIII, 738, mentre in conclusione dello stesso capitolo VIII compariva il sinonimo pellegrini (814): l'insistenza sulla nuova condizione contribuisce a enfatizzare l'ingresso in una diversa zona del romanzo, il passaggio dall’ambiente chiuso del paese alla avventurosa mobilità di spazi ben più aperti. Da un punto di vista linguistico, lacrimae (73) sostituisce lagrime della ventisettana, realizzando un passaggio dalla forma foneticamente lombarda alla corrispondente fiorentina. Forte forte (74) rimpiazza a sua volta fortissimamente della ventisettana. La rinuncia a un superlativo a vantaggio della ripetizione dell'aggettivo positivo è frequente nell'edizione definitiva del romanzo (Altieri Biagi, ETERNO LAVORO), e si verifica anche più oltre in questo stesso capitolo, dove gli occhi nerissimi della monaca diventano neri neri (180). Tale scelta, oltre ad avvicinarsi maggiormente all'uso della lingua parlata (il superlativo assume Facilmente un tono un po' solenne) Consente un prolungamento del suono della parola che si presta, nel caso di forte forte, a restituire la situazione emotivamente intensa in cui si trova Renzo al momento dell'addio alle donne.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n5" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10777" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11448"><ref rend="bold">Oh! fra... fare a me</ref>:  Dopo l’esordio narrativo del capitolo, si riaprono spazi per il discorso diretto dei personaggi, con le parole del padre guardiano prima e del barocciaio poi. L'uno e l’altro assolvono al compito di preparare l'ingresso in scena della monaca di Monza, che la voce narrante aveva già definito, per mezzo di una perifrasi, persona appartenente a una famiglia, come pare, molto potente (20-21), e che i due personaggi chiamano, con epiteto capace di isolarne la qualità caratterizzante, la signora (105; 116). Al nome proprio si preferisce dunque un giro di parole nel primo caso, una antonomasia nel secondo. L'autore va così creando un clima di suspense che differisce di continuo la presentazione effettiva del personaggio, e rinuncia, nei cenni che precedono la sua comparsa, a proferirne il nome proprio, parola di per sé priva di connotazioni, preferendone altre capaci di anticipare tratti significativi. Le parole del barocciaio, fornendo informazioni sulla famiglia e il potere della monaca, anticipano il momento in cui la stessa voce d’autore assumerà il compito di presentare il personaggio, con ampiezza, linguaggio e profondità di indagine ben diversi. Secondo un procedimento costante nella scrittura manzoniana, la comparsa di un personaggio importante è così preceduta da accenni che ne inquadrano la figura secondo punti di vista limitati e individuali, che solo in un secondo momento la voce dell'autore interverrà a puntualizzare, ampliare, rettificare. Il discorso del conducente del carro è un esempio di sintassi popolare e colloquiale, dal ritmo rapido e spezzato. Vi si addensano ripetizioni (è una monaca; ma non è una monaca [...] Non è che sia la badessa [...]; la chiamano la signora, per dire [...] la chiama con quel nome perché dicono, 116-23); affermazioni in veste pomposa, ma in realtà ovvie (per questo la chiamano la signora, per dire ch'è una gran signora, 121-22); espressioni popolari o proverbiali (della costola d’Adamo, 119, per indicare l'appartenenza a famiglia di antica nobiltà; far alto e basso nel monastero, 128; sicure come sull'altare, 132-533); forme dialettali (quel buon religioso lì, 131).</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n6" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11449" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11952"><ref rend="bold">Entrarono... sue maniere</ref>:  Il ritratto della monaca risulta da un elenco di tratti (i componenti dell’abito, i lineamenti), da una somma di dati parziali ripresi in primissimo piano, incorniciati però da due inquadrature a figura intera: l’accenno iniziale alla bellezza sbattuta, sfiorita e, direi quasi, scomposta (170), e quello finale al vestire (201) nel suo insieme. Secondo un percorso dello sguardo che procede dall’alto verso il basso, la voce narrante si sofferma sul velo, la benda che cinge la fronte, la benda che incornicia il viso e scende sotto il mento, il saio; una successiva inquadratura, dedicata non più alla cornice degli abiti ma al viso, scende dalla fronte ai sopraccigli, agli occhi, alle gote, alle labbra, alla grandezza ben formata della persona (198). Con procedimento alternato si passa dunque dalla bellezza alle vesti, poi al viso, infine ancora alle vesti. Il ritratto, se si esclude il roseo sbiadito (195) delle labbra, è in bianco e nero (come già quelli di don Abbondio e di fra Cristoforo, e come sarà quello dell’innominato), ma, a differenza degli altri, prevede, piuttosto che tonalità sfumate, contrasti tra i due estremi coloristici: «Nero di velo e biancore di lini, nero di saio e candore di pelle; nero d’occhi tempestosi, su gote pallidissime e estenuate», parafrasa Ferrucci (1971). Su contrappunti e contrasti è d'altro lato fondato l'intero quadro (si pensi per esempio agli occhi della signora, che ora si fissano in viso alle persone ora si nascondono; ora esprimono affetto ora odio; ora sembrano nascondere disinteresse ora preoccupazione). Segnali linguistici di tali costanti antitesi sono l’uso della congiunzione avversativa ma (177; 194), della disgiuntiva o (199; 206), delle forme correlative (talora [...] talora (181-82), chi [...] chi (188-89). L'aggettivazione, come accade nei momenti di maggiore impegno stilistico della voce narrante, è fitta, e distribuita secondo sapienti variazioni: compaiono aggettivi singoli (dolorosa, 179; superba, 182), coppie, non sinonimiche ma complementari (inveterato e compresso, 186-87; immobili e fissi, 188), terne (subitanei, vivi, pieni d'espressione e di mistero, 197-98). Oltre che nella scelta e disposizione degli aggettivi, tutù capaci di suggerire un giudizio morale, la voce del narratore risalta negli interventi finalizzati a graduare l'espressività degli aggettivi stessi: direi quasi, scomposta (170); un non so che di minaccioso e di feroce (187), Un certo abbandono (199); una certa cura secolaresca (204). La descrizione fisica dei personaggi, in particolare di quelli femminili, appartiene alla tradizione del romanzo settecentesco, e annovera numerosi precedenti notissimi a Manzoni nei testi di Walter Scott. Il ritratto della monaca di Monza presenta tuttavia punti di particolare coincidenza con il romanzo La réligieuse (La monaca) dell'illuminista francese Denis Diderot, composto nella seconda metà del Settecento, e sicuramente attivo sulla fantasia dell'autore per la creazione dei capitoli IX e X (vedi l'approfondimento Suggestioni letterarie per il personaggio di Gertrude). Tratti fisici della monaca manzoniana, come il contrasto tra il pallore e il nero dell'abito, o la vita sottile, rimandano per esempio ai complimenti rivolti alla novizia di Diderot: «...com'è bella, come il velo nero fa risaltare il candore della sua carnagione [...} come l'abito dà rilievo alla sua vita sottile». La superiora del convento di Arpajon, nel quale la réligieuse sarà accolta, ricorda invece, nell’abito e negli atteggiamenti, i caratteristici contrasti del personaggio manzoniano: «nel suo abbigliamento c'è sempre qualcosa di stonato [...] gli occhi [...] sono pieni di fuoco e svagati. [...]. Il suo viso scomposto rivela l'incoerenza del suo animo e l’incostanza del suo carattere» (per altri confronti tra i due personaggi vedi nota a X, 666-706).</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n7" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11953" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13215"><ref rend="bold">Era essa... avvenne dopo</ref>:  La monaca viene definita ritta vicino alla grata (215-160), con ripetizione dello stesso aggettivo già impiegato al momento della sua prima apparizione (una monaca ritta, 167-68). Qui è possibile scorgere un'eco dantesca, poiché una figura grandiosa di dannato, Farinata degli Uberti, che condivide con il personaggio manzoniano orgoglio e dignità non comuni, anche nel peccato, è presentato, nel X canto dell'Inferno (v. 32), con analoga formula: Vedi là Farinata che s'è dritto. La mimesi, o riproduzione della lingua parlata, si realizza, nel discorso diretto di ciascuno dei quattro personaggi, a un differente livello: da un massimo di caratteristiche dell’oralità nelle parole di Agnese (incapace di gestire la successione degli argomenti, che si accavallano allontanandosi dal tema principale), al linguaggio semplice ma controllato di Lucia, alla lingua studiata e un po’ altisonante del padre guardiano. In una zona intermedia si colloca il discorso della monaca, che si esprime con scioltezza, ma senza pompa. Proprio entro le sue parole si colloca però una delle figure retoriche più largamente utilizzate dagli scrittori per riprodurre, entro la lingua scritta, le movenze del parlato: l'anacoluto, cioè una costruzione sintattica irregolare. La signora afferma infatti: Lei sa che noi altre monache, ci piace di sentir le storie per minuto (242-43). La ventisettana recitava invece: Lei sa che noi altre monache siamo vaghe d'intendere le storie per minuto. Dunque l'anacoluto si introduce nell'ultima edizione del romanzo, e risponde all'esigenza manzoniana di una imitazione più precisa della lingua parlata, oltre che di una maggior concisione e naturalezza della frase. Si noti infine il passaggio dalla voce enigma della ventisettana a enimma (241-42) della quarantana, forma meno letteraria, anche se perduta, a vantaggio dell'altra, nell'italiano di oggi. Il termine enimma compare due sole volte nell'arco dell'intero romanzo manzoniano, sempre in questo capitolo: la seconda occorrenza (punizione minacciata in enimma, 709) è anch'essa frutto di una sostituzione operata sulla ventisettana, dove era scritto punizione minacciata in nube.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n8" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11953" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13704"><ref rend="bold">Era essa... fatale</ref>:  La prima parte della storia di Gertrude narra di una predestinazione della quale la protagonista non è dapprima in grado di valutare l’entità e le conseguenze, e, quindi, del graduale risvegliarsi della sua libera volontà: destinata alla monacazione ancor prima di nascere, la bambina cresce tra le lusinghe dei parenti che le presentano come desiderabile uno stato che in realtà si preparano ad imporle; il confronto con le compagne di collegio (413 sgg.) spingerà quindi Gertrude a paragonare il proprio destino al loro, e a preferirlo. Infine, con una serie di quattro verbi che esprimono il volere disposti in progressione ascendente, Manzoni descriverà la presa di coscienza della ragazza: che lo poteva, pur che l'avesse voluto, che lo vorrebbe, che lo voleva; e lo voleva in fatti (481-482). La situazione del risvegliarsi graduale di una nuova consapevolezza descritta in questa pagina ricorda i versi del primo coro della tragedia manzoniana Adelchi, dove il volgo delle popolazioni latine, già oppresse e incapaci di reazione, repente si desta;/intende l'orecchio, solleva la testa/percosso da novo crescente romor. Segnale primario del destino della fanciulla era stata, secondo l’intenzione del padre (376 sgg.), la scelta del nome (una santa Gertrude, vissuta nel secolo XIII, era figlia di un re d'Ungheria). Il personaggio di Gertrude si ispira da vicino a una figura storica, la nobile spagnola Maria Anna de Leyva, la cui storia era nota a Manzoni attraverso l’opera di un autore seicentesco, Giuseppe Ripamonti (vedi l’approfondimento Fonti storiche per il personaggio di Gertrude). La scelta manzoniana di un nome diverso da quello della figura storica cui si ispirava è spiegata dal fatto che il Ripamonti taceva il nome di battesimo della monaca, e l’autore, al momento della prima ideazione del personaggio, non conosceva altre fonti documentarie: Dovendolo inventare [il nome], ho creduto bene applicarle quel d’una santa regina e monaca, quasi anche col nome la predestinassero al convento, scrisse Manzoni in una lettera all'amico Cesare Cantù.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n9" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13705" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14362"><ref rend="bold">A sei anni... sua importanza</ref>:  La pausa nella vicenda romanzesca rappresentata dalla vita di Gertrude offre l'esempio di una estesa porzione di testo controllata dalla sola voce del narratore (minimi gli spazi riservati al discorsi diretti dei personaggi), che si cimenta in un esercizio di prosa storico-saggistica fondata sulla costante compresenza di esposizione dei fatti e riflessione sul loro significato. Il potere di giudizio esercitato dal narratore si fa spazio nel racconto secondo modalità diverse, dalla semplice scelta di singoli termini carichi di significato (tormentarsi a tormentarli, 369-70; infelice, 370-71, riferito a Gertrude), fino a inserti più estesi, per esempio quello sull’estraneità di alcune monache al disegno del principe (441-55). Tale periodo costituisce un esempio del saldo dominio razionale che la voce narrante esercita su strutture sintattiche anche complesse. Non mancano infatti, nelle sezioni narrative dei Promessi sposi, casi di prosa ipotattica, cioè ricca di subordinate, dove però la chiarezza dell'insieme è garantita dall’accorto impiego dei procedimenti della giustapposizione e del parallelismo (Herczeg, ETERNO LAVORO). Nel caso in esame il lungo periodo poggia per esempio sulla simmetria delle quattro proposizioni principali, sottolineata dalla ripetizione del soggetto parte (446; 447; 448); inoltre delle quattro principali, due sole reggono una breve frase dipendente (quanto vi fosse di cattivo, 447-48; per non fare scandoli inutili, 449). Si noti anche la similitudine tra il lavorio del cervello della fanciulla e un alveare (469-71). Poiché Manzoni fa, nel suo romanzo, un uso limitato di similitudini e metafore, riservandole comunque alle zone diegetiche, cioè gestite dalla voce narrante, la comparsa del paragone testimonia l’importanza attribuita dall'autore alla qualità persuasiva della prosa di questi capitoli.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n10" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14363" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14816"><ref rend="bold">Essa la chiamava... nel chiostro</ref>:  L'analisi manzoniana interrompe qui l'esposizione dei fatti esteriori per concentrarsi sui percorsi della mente di Gertrude, ormai consapevole della propria ripugnanza ad accettare il destino impostole dalla famiglia. Il segno distintivo del personaggio, quella contraddittorietà che già emergeva dalla descrizione fisica, ritorna qui nei comportamenti variabilissimi dell’educanda, distribuiti nei periodi grazie alla quadruplice ripetizione dell’avverbio talvolta (496; 497; 500; 503), che separa e mette in contraddizione tra loro i diversi atteggiamenti. Si noti, nella frase sopraffatta da terrori confusi, e compresa da una confusa idea di doveri (533-34) la disposizione incrociata, a chiasmo, dell'aggettivo, che nel primo caso segue, nel secondo precede il nome. «Confuso», già apparso in queste pagine sempre a proposito dei pensieri di Gertrude (519), è un aggettivo molto caro a Manzoni, che spesso lo inserisce nell'edizione definitiva al posto di scelte diverse della ventisettana. Tale tendenza non a variare, ma a ripetere i termini è coerente con la scelta dell’autore di limitare il proprio vocabolario a parole il più largamente comprensibili a un vasto numero di parlanti italiani, affidando l'efficacia del suo stile alla sapienza nella combinazione del lessico, non alla sua estensione. Dunque «confuso», aggettivo non letterario e diffuso nelle parlate dell’intera penisola, viene spesso adottato per rendere sensazioni complesse, sia nell’ambito delle percezioni fisiche sia in quello delle reazioni psicologiche (Altieri Biagi, ETERNO LAVORO).</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n11" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14817" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15714"><ref rend="bold">Era legge... torto</ref>:  Con la decisione di Gertrude di scrivere al padre compare la terza lettera di questo capitolo, dopo quella di fra Cristoforo recapitata al padre guardiano (83) e quella di risposta che il padre guardiano si appresta a scrivere a Cristoforo (336-37). Altre lettere saranno quelle di Gertrude al paggio, responsabile del precipitare della situazione (672-75), e, in chiusura di capitolo, al padre, per dichiarare rassegnazione e ubbidienza. Di questo fitto intreccio epistolare Manzoni non riporta un rigo, limitandosi a informare di volta in volta i lettori del contenuto delle singole missive. Tale scelta implica, come ha rilevato Getto (1971), il rifiuto dell'uso, frequente nei romanzi seicenteschi, di inserire ampie digressioni epistolari, nonché della moda settecentesca del romanzo epistolare (vedi anche in proposito al capi tolo XXVII, l’approfondimento Le lettere nei «Promessi sposi»). Inoltre, poiché La réligieuse di Diderot, una tra le fonti dell’ispirazione manzoniana (vedi nota a 157-214), è concepito come una lunga lettera scritta dalla protagonista stessa, la presa di distanza da tali modelli va intesa come una netta rivendicazione del potere, che la voce narrante si assume, di ordinare, interpretare e giudicare i fatti narrati, procedimento impossibile ad applicarsi quando sia dato spazio solo alla viva voce dei personaggi.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n12" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15715" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16323"><ref rend="bold">Tali sensazioni... pericoloso</ref>:  La clausura di Gertrude nella casa paterna, e il suo imprigionamento dopo la colpa, ripetono una situazione già vissuta da Suzanne Simonin, la protagonista del romanzo di Diderot, che, dopo aver rifiutato una prima volta di prendere i voti, viene riaccolta nella casa dei genitori, ma isolata in una stanza e privata di ogni contatto col resto della famiglia e con l’esterno. Così Suzanne descrive l’inizio del suo isolamento: «Entrai nella mia nuova prigione dove trascorsi sei mesi e inutilmente sollecitai la grazia di parlarle [alla madre], di vedere mio padre, o di scrivere loro. Mi portavano da mangiare, mi servivano. Un domestico mi accompagnava alla messa nei giorni di festa, poi mi rinchiudeva di nuovo». Dal punto di vista linguistico la forma fiorentina gastigo (681; 686; 753), con consonante velare sonora, sostituisce il castigo (con velare sorda) della ventisettana. Tale uso della consonante sonora al posto della sorda viene sistematicamente applicato da Manzoni, ma non é passato all'italiano di oggi, a differenza di quanto accade per molte delle scelte linguistiche dei Promessi sposi, che sono entrate nell'uso quotidiano della lingua novecentesca. Analogo criterio di immissione di elementi fiorentini spiega la sostituzione dell'avverbio tosto della ventisettana (poco usato in Toscana) con subito (682).</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n13" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10029" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_17009"><ref rend="bold">Il primo... accordarlo</ref>:  L'analisi dei sentimenti di Gertrude nell’arco dell'intero capitolo ha impegnato la voce narrante a costruire strutture in crescendo, capaci di seguire passo passo il progressivo emergere dei tumulti interiori del personaggio. Un primo momento della maturazione della ragazza aveva visto il passaggio dall'accettazione inconsapevole di un futuro avvertito come inevitabile al sorgere di desideri diversi, e quindi  alla repulsione per il destino fino a poco prima mai messo in discussione. La scrittura manzoniana aveva quindi indagato i meccanismi della decisione di ribellarsi al volere del padre, il timore e quindi la certezza del castigo, e il sorgere del nuovo interesse per il paggio. Il capitolo culmina infine nella descrizione del tumulto di sentimenti che spingono Gertrude ad accettare con lucidità di giudizio il destino prima avversato. Si evidenzia in questo percorso come il nucleo della riflessione manzoniana sia costituito dal problema della volontà, troppo debole nella protagonista per consentirle di opporsi ai condizionamenti del tempo e della famiglia. Il male che proviene dalla storia, nell'ottica morale manzoniana, può dunque e deve essere combattuto, non essendo sufficienti le limitazioni esterne a determinare senza appello le scelte degli individui. È significativo in questo senso l'accostamento, proposto tra gli altri da Vigorelli (VITA E PROCESSO) e Colombo (ibidem), tra la vicenda di Gertrude e la Storia della colonna infame, serrata analisi tesa a rintracciare, nel disordine e nell'oscurità dei tempi storici, spiragli di libera decisione per l'uomo. Dunque le riflessioni della Colonna infame sono ben applicabili anche alla vicenda della monaca di Monza: Se, in un complesso di fatti atroci dell'uomo contro l'uomo, crediamo di vedere un effetto de' tempi e delle circostanze, proviamo, insieme con l'orrore e la compassion medesima, uno scoraggiamento, una specie di disperazione. [...]. Ma quando, nel guardare più attentamente a que' fatti, ci si scopre un'ingiustizia che poteva esser veduta da quelli stessi che la commettevano [...] è un sollievo pensare che, se non seppero quello che facevano, fu per non volerlo sapere, fu per quell'ignoranza che l'uomo assume e perde a suo piacere, e non è una scusa, ma una colpa.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n15" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10008"><ref rend="bold">proda</ref>:  costa;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n16" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10009"><ref rend="bold">scosse</ref>:  riscosse; allontanò bruscamente dalle sue fantasticherie;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n17" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10084"><ref rend="bold">sdrucciolare</ref>:  scivolare;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n18" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10185"><ref rend="bold">avviluppate</ref>:  implicate, intricate,</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n19" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10327"><ref rend="bold">riscontro</ref>:  confronto.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n20" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10528" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10529"><ref rend="bold">velar l'occhio</ref>:  socchiudere gli occhi;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n21" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10554"><ref rend="bold">penuria</ref>:  povertà;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n22" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10564" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10565"><ref rend="bold">contingenti bisogni</ref>:  eventuali necessità;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n23" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10607"><ref rend="bold">allogate</ref>:  sistemate convenientemente;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n24" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10627"><ref rend="bold">Addussero</ref>:  portarono come argomenti a sostegno della loro opinione;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n25" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10711"><ref rend="bold">impicciate</ref>:  incapaci di destreggiarsi.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n26" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10839"><ref rend="bold">d'indegnazione</ref>:  indignazione;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n27" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10927" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_10928"><ref rend="bold">v'abbia provvedute</ref>:  abbia provveduto a voi;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n28" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_10957"><ref rend="bold">discoste</ref>:  staccate.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n29" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11070"><ref rend="bold">badessa</ref>:  la superiora preposta a un monastero;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n30" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11073"><ref rend="bold">priora</ref>:  amministratrice di un convento, carica inferiore a quella di badessa;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n31" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11203" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11207"><ref rend="bold">le riesce anche di spuntarlo</ref>:  riesce a mantenervi fede;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n32" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11319" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11320"><ref rend="bold">si licenziò</ref>:  si congedò;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n33" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11354"><ref rend="bold">fattoressa</ref>:  la donna che si occupa delle faccende domestiche del convento;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n34" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11390"><ref rend="bold">distrigarsi</ref>:  liberarsi.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n35" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11572"><ref rend="bold">sbattuta</ref>:  affaticata;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n36" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11629"><ref rend="bold">soggolo</ref>:  la benda che fascia il collo e forma quindi una sorta di ampio colletto.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n37" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11774" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11775"><ref rend="bold">reso mancante</ref>:  indebolito, alterato;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n38" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11779"><ref rend="bold">estenuazione</ref>:  tormento;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n39" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11801"><ref rend="bold">subitanei</ref>:  improvvisi;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n40" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11827"><ref rend="bold">repentine</ref>:  fulminee, inattese;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n41" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11852"><ref rend="bold">negletto</ref>:  trascurato;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n42" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11861"><ref rend="bold">attillata</ref>:  fasciata;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n43" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11865" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11866"><ref rend="bold">cura secolaresca</ref>:  attenzione mondana;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n44" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11906" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11908"><ref rend="bold">non facevano specie</ref>:  non impressionavano;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n45" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11934"><ref rend="bold">avvezzo</ref>:  abituato;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n46" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_11977" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_11978"><ref rend="bold">ne' vòti</ref>:  nei fori della grata.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n47" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12067"><ref rend="bold">particolarmente</ref>:  in dettaglio;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n48" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12174" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12175"><ref rend="bold">in enimma</ref>:  in modo misterioso;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n49" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12188" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12189"><ref rend="bold">per minuto</ref>:  nei particolari;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n50" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12391"><ref rend="bold">imbrogliata</ref>:  messa in difficoltà, imbarazzata.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n51" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12500" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12501"><ref rend="bold">ben avviato</ref>:  che ha un lavoro che rende;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n52" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12552"><ref rend="bold">attestare</ref>:  testimoniare;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n53" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12637" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12639"><ref rend="bold">lasciare in secco</ref>:  lasciare nei guai;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n54" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12660" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12661"><ref rend="bold">mi discorreva</ref>:  era fidanzato con me;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n55" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12722"><ref rend="bold">faccia</ref>:  figura:</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n56" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12796"><ref rend="bold">compitezza</ref>:  buona educazione formale;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n57" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12863" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12864"><ref rend="bold">attesa la</ref>:  considerando la.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n58" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12920" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_12921"><ref rend="bold">far capitale</ref>:  approfittare;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n59" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12954"><ref rend="bold">conversa</ref>:  fanciulla in attesa di prendere i voti;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n60" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_12981"><ref rend="bold">concerti</ref>:  accordi;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n61" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13014"><ref rend="bold">ragguaglio</ref>:  informazione;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n62" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13096"><ref rend="bold">apparato</ref>:  messa in scena, addobbo.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n63" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13496"><ref rend="bold">incidentemente</ref>:  occasionalmente, come per caso;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n64" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13511" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13514"><ref rend="bold">trascorreva a qualche atto</ref>:  si lasciava andare a qualche atto;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n65" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13557" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13558"><ref rend="bold">riprendendola di</ref>:  rimproverandola per;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n66" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13602" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13605"><ref rend="bold">star sopra di te</ref>:  dominarti.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n67" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13806"><ref rend="bold">finezze</ref>:  gentilezze;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n68" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_13826" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_13827"><ref rend="bold">monache faccendiere</ref>:  monache che si occupavano dell'amministrazione del convento insieme alla madre badessa.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n69" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14398" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_14399"><ref rend="bold">lo teneva</ref>:  lo considerava.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n70" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14580"><ref rend="bold">impreveduto</ref>:  imprevisto;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n71" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_14901"><ref rend="bold">Cognizione</ref>:  consapevolezza.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n72" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15274"><ref rend="bold">disgusto</ref>:  delusione, rancore:</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n73" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15290"><ref rend="bold">fallo</ref>:  colpa;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n74" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15299"><ref rend="bold">portandosi</ref>:  comportandosi.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n75" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15459"><ref rend="bold">previdenze</ref>:  previsioni;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n76" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15521"><ref rend="bold">anatema</ref>:  maledizione,</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n77" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_15875" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_15878"><ref rend="bold">avrebbe avuto di grazia</ref>:  avrebbe considerato una fortuna.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n78" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16109"><ref rend="bold">cipiglio</ref>:  espressione corrucciata;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n79" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16238" targetEnd="quarantana/cap9.xml#c9_16240"><ref rend="bold">coonestare la licenza</ref>:  giustificare l'allontanamento;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n80" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16257"><ref rend="bold">incomodata</ref>:  indisposta;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n81" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16290"><ref rend="bold">cagione</ref>:  causa.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n82" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16437"><ref rend="bold">l'apprensione</ref>:  timore;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n83" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16525"><ref rend="bold">infestar</ref>:  tormentare;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n84" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16592"><ref rend="bold">divezzarsene</ref>:  liberarsene.</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n85" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16727"><ref rend="bold">scemare</ref>:  indebolire;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n86" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16740"><ref rend="bold">fantastica</ref>:  irreale, frutto della fantasia;</note>
            <note xml:id="Bricchi_cap9-n87" type="comm" target="quarantana/cap9.xml#c9_16849"><ref rend="bold">stuccata</ref>:  infastidita.</note>
          </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
