<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fernando Vittorino Joannes (1980)</title>
        <respStmt>
        <resp>Supervisione codifica</resp>
          <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
         <respStmt>
          <resp>Codifica</resp>
          <persName xml:id="ML">Isabel Zamboni</persName>
          </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
      <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2023</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  a cura di Fernando Vittorino Joannes</title>
          <editor>Joannes, Fernando Vittorino</editor>
          <pubPlace>Milano</pubPlace>
          <publisher>Editoriale Del Drago</publisher>
          <date>1980</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
   <encodingDesc>
   <p>Introduzione, cap. 1</p>
   </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Joannes_intro">
        <note xml:id="Joannes_intro-n1" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10001" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10429"><ref rend="bold">L'Historia... accidenti</ref>:  Tutto ha inizio con una pagina in corsivo — che più barocca non si può — e che a noi appare tanto irta di difficoltà e del tutto improbabile per attaccare un romanzo. La spiegazione più plausibile per la trovata di questo «dilavato e graffiato autografo», che starebbe come humus alla radice de I Promessi Sposi, ci par quella di vedere il nostro don Lisander come un saggio che, sapendo quale pericolo sia l’avere subito d’attorno la piazza ammirata ad applaudire, ‘scherza’, come per garantirsi sin dall’inizio che chi l’ascolta lo intenda. Aristocrazia, dunque, distacco snobistico di un topo di biblioteca? Certo che no. Forse si tratta solo di buon senso, di senso della misura. Questa strana prima pagina è, in certo modo, discriminatrice: una specie di colpo di sonda per cercare, e trovare, il “lettore finissimo”, quale dovrebbe essere, secondo Cesare Angelini, il lettore del Manzoni; e cerca quindi di svegliare in noi quel tanto di “finezza” che ciascuno possiede, e che altri generi di letture hanno magari addormentato. Discriminazione creativa dunque, ottenuta tramite il gioco, sempre sottile, dell’arguzia. E frutto di arguzia è l’immaginaria scoperta del vecchio manoscritto del Seicento su cui, in un linguaggio ampolloso, farcito con le più improbabili figure retoriche son narrate le interessanti vicende dei due sposi promessi, che l’autore ritrascriverà in una forma moderna e decorosa. È vero che si potrebbe leggere e gustare il romanzo anche prescindendo da queste pagine dell’Introduzione; ma, come bene osserva Giovanni Getto, essa «ha una fondamentale importanza non solo per il lettore, ma anche per l’autore. Questa pagina, in cui è riprodotta con estrema sapienza la suggestione di un antico scritto del Seicento, si pone in cima al volume come un simbolo del mondo storico fatto oggetto della rappresentazione del romanzo». Quanto all’arguzia di cui si diceva, essa brilla in tutta evidenza allorquando si viene a scoprire che sotto la cascata di metafore di quello che ci pareva un vuoto vaniloquio si nascondono invece i princìpi della visione antieroica che della storia ha il Manzoni. Annota Attilio Momigliano: «La prima pagina di quest’Introduzione è un arguto travestimento secentistico degli stessi criteri che hanno guidato il Manzoni nella scelta dell'argomento de I Promessi Sposi: raccontare le vicende, non dei grandi personaggi, come sogliono fare gli storici, ma di umili persone, riflettere sull’“angusto teatro” della loro vita, gli avvenimenti tragici del secolo, e fare del romanzo di modesti protagonisti il riflesso delle forze malvage e virtuose operanti nella società». L’arguzia dunque non produce un ‘gratuito divertimento’, ma allude e conduce verso qualcosa di più profondo e cioè alle reali finalità, alle convinzioni che danno anima all’opera. Dal divertissement si passa all’impegno, come poi dal racconto si passerà al senso, o meglio al ‘sugo’ della storia.</note>
        <note xml:id="Joannes_intro-n2" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10827" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10956"><ref rend="bold">Taluni però... negarla</ref>:  Ma, viene da chiedersi, da una tale concezione sarà poi possibile dedurre una ‘vera’ storia? Se il Manzoni rivendica il giusto diritto all’arguzia, accetta poi i sacrosanti diritti, le esigenze della storia? La critica risponde variamente. C'è chi, come Arturo Carlo Jemolo, afferma che Manzoni era uno «storico nato»; e chi, come Fausto Nicolini, gran signore degli archivi, pur riconoscendo in Manzoni il sommo scrittore, non gli perdona di aver invaso il campo dello storico, commettendo diversi errori. E anzi, in tre puntigliosi saggi ha colto le inesattezze e gli svarioni in cui sarebbe caduto il Manzoni: specie a proposito della carestia, dei tumulti e dell’epidemia del 1629. Dunque Manzoni avrebbe compiuto un falso storico? E questa sua Storia milanese del secolo XVII sarebbe inattendibile poiché, dati gli errori nei singoli addendi, sarebbe errato il risultato?... No, davvero. Manzoni ha così ben studiato e capito il secolo che ha scelto di descrivere, il Seicento, fino al punto di saperne ricostruire un testo originale ‘in lingua’ da indurre in inganno lo specialista, ha fatto rivivere con esatta competenza le più complesse situazioni dell’epoca, ha preso e fatto agire e parlare con stupefacente credibilità — conservandone, tacendone o cambiandone il nome — personaggi realmente vissuti. E infine, nelle così dette 'zeppe storiche' — che gli furono rimproverate al punto da affermare che senza di esse il romanzo sarebbe riuscito meglio — ha tracciato ampi, vividi affreschi di quel secolo. Ma, ecco il punto, egli non volle fare storia, bensì un romanzo storico: che sono due cose ben diverse. Possiamo dire che il Manzoni ha portato all'esasperazione i diritti rivendicati dallo storiografo per poter dare qualcosa di più. Ciò che lo interessa non è il Seicento in sé ma un senso più vasto, più fecondo e, se vi vuole, più didattico, di quel secolo. Userà percio ‘zeppe’ e personaggi storici; ma nel ribattezzati, nel riproporli in contesti diversi, egli ha di mira qualcosa di universale, di valido per tutti i tempi. Ecco dunque il criterio che informa il romanzo manzoniano: prendere una vicenda esemplare non solo nella sua storicità ma nella sua umanità, eleggendone ad attori degli uomini comuni, in modo che ciascuno dei lettori possa ravvisarsi in essi e nei loro problemi di vita, tenendo come sfondo della narrazione un panorama domestico ben individuato topograficamente, ma che allo stesso tempo sia, nella temperie del suo ‘clima’, assimilabile a cento altri 'luoghi'. Romanzo storico significherà quindi spalancare le porte alla sensibilità e alla fantasia creatrice, al diritto di cercare una chiave di lettura per far uscire dalla storia la sua più profonda realtà, la sua ‘verità’. Ecco perché l'uutore di una «storia scoperta e rifatta» sl è messo «a frugar nelle memorie di quel tempo, per chiarirci se veramente il mondo camminasse allora a quel modo». Perché per lui il romanzo storico è penetrazione nell'anima di un'epoca per coglierne gli aspetti fondamentali che, superando i limiti temporali del periodo, possono proporsi come universali. Nella storia, secondo il Manzoni, vi è più dramma, più sostanza tragica di quanto facciano credere le placide ricerche dello storico puro. E per penetrare lo spessore bisogna riviverla con sensibilità estrema, sempre in ricerca angosciosa su ciò che l'uomo era e ha fatto nel passato così come è e fa nel presente. Lasciato quindi da parte lo scartafaccio, si pone a interrogare «altri testimoni», imbattendosi così in «cose consimili ma più forti». Tutto questo materiale lo passa poi a caldo al vaglio dell'invenzione che, pur nella fedeltà ai fatti storici, li ricrea al vivo con passione e novità. Di qui quel risultato ideale di perfetta fusione tra le parti storiche e quelle fantastiche che si realizza ne I Promessi Sposi.</note>
        <note xml:id="Joannes_intro-n3" type="comm" target="quarantana/intro.xml#intro_10962" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11262"><ref rend="bold">dicitura... d'avanzo</ref>:  E veniamo dalla «dicitura». Una parola che introduce qui, ancora con arguzia, il Manzoni, usandola al posto di ‘lingua’ o di 'linguaggio'. «Dicitura»: cioè modo di dire, di parlare. Concetto di importanza vitale dopo la scoperta che il modo tipico di esprimersi del romanzo fino ai primi decenni  dell'800, più che un autentico linguaggio, era un paludato eloquio destinato da un letterato a un altro letterato: ricerca, più che di comunicazione umana, di fuochi d'artificio verbali e sintattici. Dunque, questo problema di rinnovare il linguaggio letterario, rapportandolo a quello parlato, fu tra i più sentiti dal Nostro, che ne fece oggetto di studi e ricerche appassionate, di cui diede ragione più e più volte nelle sue opere teoriche. Nell'Introduzione il problema ritorna come fondamentale. Letterariamente, Manzoni era stato educato in gioventù alla classicità; innamorato come era degli scrittori latini, specie di Virgilio, quando si converti al romanticismo, questa sua formazione classica gli fu di freno, conferendo alla sua ispirazione dignità e vivezza, e impedendogli di cadere in sdilinquimenti sentimentali. La «rappresentazione del vero» si pose sempre come il suo primo scopo, sino a diventare essenza dell'arte sua. Per questo I Promessi Sposi, che sono la traduzione in cantiere delle idee manzoniane sulla lingua, pur essendo manifestamente di atmosfera tutta lombarda, è libro di lingua italiana. «E di quale lingua», affermava il Carducci, proponendolo tra i testi scolastici scelti a formare il linguaggio nazionale. Non dunque un libro statico, ma uno strumento attivo di progresso nella lingua: in perfetto equilibrio tra la ‘stabilità’ cercata dal Manzoni e la ‘progressività’ che egli stesso esercitò. Scrive in proposito Claudio Cesare Secchi: «Oggi si sente che il Manzoni fu veramente ed efficacemente innovatore nella lingua e, passato il fenomeno abbastanza scipito del “manzonismo degli stenterelli", si comprende come fu il primo ad avvicinare la lingua scritta alla lingua parlata, a dare nuova struttura e nuova forma alla lingua, consentendo ai posteri nuovi e successivi adeguamenti, aprendo la via alla lingua di oggi, più duttile, più incisiva, più aderente alla realtà del nostro parlare; e che, nello stesso tempo, agisce ancora da freno, sì che la lingua non sia un continuo fluttuare di eterogenee invasioni di termini e di fraseggiare dialettale, anche se travestito da lingua». Il che non è piccolo dono se si pensa quale influsso abbia, come oggi s'è ben scoperto, il corretto parlare sul corretto pensare. Cosicché, come osserva Giovanni Getto, «il romanzo, se vive e può essere gustato anche senza l’Introduzione, tuttavia non potrà mai, senza di essa, venire compreso in profondità. È una ideale presa di posizione che lo rende possibile, un ponte che permette all’autore di entrare in un luogo poetico nel quale non sarebbe mai altrimenti penetrato. L’Introduzione è come una chiave musicale che intona tutto il romanzo». E quale incanto, anche di natura musicale, produca questa chiave lo cominceremo a sentire subito, fin dalle prime battute del primo capitolo.</note>
      </div>

    </body>
  </text>
</TEI>
