<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Luigi Russo</title>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione e codifica</resp>
                    <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica Introduzione, cap. 1</resp>
                    <persName xml:id="GC">Gabriele Castellano</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 2</resp>
                    <persName xml:id="KMC">Kleide Maria Ciotta</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 3</resp>
                    <persName xml:id="CC">Clara Comparato</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 4</resp>
                    <persName xml:id="DD">Denise Dispenza</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 5</resp>
                    <persName xml:id="GF">Gaetano Falsone</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 6</resp>
                    <persName xml:id="MFA">Miriam Farrugio</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 7</resp>
                    <persName xml:id="AG">Adriana Garlisi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 8</resp>
                    <persName xml:id="LG">Lucia Greco</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 9</resp>
                    <persName xml:id="GPMLG">Giovanni Pietro Maria La Greca</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 11</resp>
                    <persName xml:id="FL">Francesco Lentini</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 12</resp>
                    <persName xml:id="MCL">Maria Chiara Leonardi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 13</resp>
                    <persName xml:id="FM">Flavia Mancuso</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 14</resp>
                    <persName xml:id="CN">Chiara Nicosia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 15</resp>
                    <persName xml:id="RMP">Rossella Maria Palermo</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 16</resp>
                    <persName xml:id="LS">Lara Sanfilippo</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 17</resp>
                    <persName xml:id="DV">Deborah Vella</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 19</resp>
                    <persName xml:id="RPV">Rossana Pia Vella</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 20</resp>
                    <persName xml:id="CPA">Clivia Pia Amato</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 21</resp>
                    <persName xml:id="LA">Luca Averna</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 23</resp>
                    <persName xml:id="GB">Giovanni Buscemi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 24</resp>
                    <persName xml:id="RE">Roberta Esposto</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 25</resp>
                    <persName xml:id="AF">Aurora Farrugio</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 26</resp>
                    <persName xml:id="MFE">Matteo Ferlisi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 29</resp>
                    <persName xml:id="LF">Luigi Frangiamone</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 30</resp>
                    <persName xml:id="RF">Rosemary Frisina</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 31</resp>
                    <persName xml:id="GG">Giada Gambino</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 32</resp>
                    <persName xml:id="MG">Maria Giardina</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 33</resp>
                    <persName xml:id="NG">Nicolò Gulizia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 34</resp>
                    <persName xml:id="SGLV">Savio Gioacchino La Vecchia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 35</resp>
                    <persName xml:id="VM">Vincenzo Merulla</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 36</resp>
                    <persName xml:id="GN">Girolamo Napoli</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 37</resp>
                    <persName xml:id="RN">Rossella Nicosia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 38</resp>
                    <persName xml:id="DSP">Dalila Stefania Patermo</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
                <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Alessandro Manzoni</author>
                    <title>I promessi sposi:  a cura di Luigi Russo</title>
                    <editor>Russo, Luigi</editor>
                    <pubPlace>Firenze</pubPlace>
                    <publisher>La Nuova Italia editrice</publisher>
                    <date>1935</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Introduzione, cap. 1-16, 18-20, 21-23</p>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="ML" when="2023-09-15">Prima edizione digitale</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="Russo_cap1">
                <note xml:id="Russo_cap1-n1" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10001" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10006"><ref rend="bold">Quel ramo del lago di Como</ref>:  Questa celebre descrizione, mirabile per precisione topografica, non si può dire, almeno in questa prima parte, che sia una bella pagina di poesia. Troppa puntualità di riferimenti locali, eccessiva minuzia di particolari, perché si figga nel lettore l’immagine lirica di quel ramo del lago di <placeName>Como</placeName>, nella forma vaga e aerea che è propria di ogni fantasia poetica. Tra tutti quei seni e golfi, e poggi e valloncelli, e erte 'e spianate, noi ci sperdiamo un po’: avviene lo stesso di alcune ore astronomiche di <persName type="author" ref="listPerson.xml#dante">Dante</persName>, descritte con grande precisione scientifica, e che svaniscono dalla memoria, a differenza delle ore della poesia che risuonano eterne dentro di noi: <hi rend="italic">L’ alba vinceva l’ora mattutina, Era già l’ora che volge al desio,</hi> ecc. ecc. La regione qui descritta era assai familiare al <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>, che villeggiò spesso, da studente, al <placeName>Caleotto</placeName> presso Pescarenico; e il pezzo vuol essere un omaggio di affezione, quasi di indigeno, a. quei luoghi, e rispondere al gusto della precisione storica, che fu proprio del nostro scrittore.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n2" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10118" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10120"><ref rend="bold">tre grossi torrenti</ref>:  Il Gerenzone, il Galdone e il Bione</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n3" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10318" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10320"><ref rend="bold">a diventar città</ref>:  E difatti oggi <placeName>Lecco</placeName> è una delle più fiorenti città della <placeName>Lombardia</placeName>. Grata del buon prognostico, essa ha innalzato un monumento al <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n4" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10343" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10346"><ref rend="bold">l'onore d'alloggiare un comandante</ref>:  Una prima battuta ironica contro la dominazione spagnuola in <placeName>Italia</placeName>; ma l’ironia non è soltanto dell'italiano, che guarda 'alla schiavitù della sua patria, ma è innanzi tutto dell’uomo, del cristiano, che vede nel mondo, con rammarico doloroso, oppressori ed oppressi. Tale preoccupazione morale, non semplicemente civile, è confermata da quell’accenno ai soldati spagnoli, che <hi rend="italic">insegnav</hi> la modestia alle fanciulle e alle donne del paese, e da quell’altro particolare del saccheggio periodico delle campagne. Motivi in cui l’offeso sentimento dell’onesto della donna e della famiglia e delle sudate fatiche dei campi prevale su tutto il resto: quegli oppressori, non importa solo che siano stranieri, sono_degli oppressori, ecco tutto, violatori di quel che c’è di più intimo e privato nella nostra vita di uomini.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n5" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10404" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10408"><ref rend="bold">Dall'una all'altra di quelle terre</ref>:  Da questo punto la pagina descrittiva prende un’animazione più poetica; non c'è più obbiettività topografica di note come nella prima parte, qui entra in scena uno spettatore, con le sue scoperte, le sue sensazioni e i suoi rapimenti (<hi rend="italic">da qui la vista spazia..., il luogo stesso da dove contemplate, il monte di cui passeggiate le falde", ecc.</hi>). Scompare il geografo e comincia a rivelarsi l’artista.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n6" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10690" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10691"><ref rend="bold">bel bello</ref>:  Si rileva subito il temperamento idillico del personaggio. I guai a <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> capitano sempre quando meno se l’aspetta; si veda all’inizio del cap. VIII, dove, anche lì, il personaggio è presentato nell’ingenuo abbandono delle sue letture erudite. E al cap. XXV, quando crede di esserne fuori, proprio avanti desinare, il cardinale gli fa quel tale discorso lungo serio.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n7" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10700" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10703"><ref rend="bold">7 novembre dell'anno 1628</ref>:  La data combina con la storia del romanzo: il tumulto di S. Martino di quattro giorni dopo, la discesa dei lanzichenecchi in <placeName>Italia</placeName>, e la peste del 1630. E tanta precisione cronologica per la passeggiata di un pover’uomo, ma che sarà ricca di conseguenze, parrebbe, a giudizio di alcuni interpreti, conferire una leggera tinta di ironia. L’ironia certo non è ancora scoperta, ma il seguito del racconto, e specie quello che si dice al cap. II, con la comparazione del <persName>principe di Condè</persName>, illumina su questo avvio eroicomico nella presentazione del personaggio.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n8" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10704" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10705"><ref rend="bold">Don Abbondio</ref>:  San Abbondio è il protettore di Como, e a lui è dedicata la cattedrale di quella città. È rispettata dunque la verìsimìglianza e il colore locale anche nella scelta di questo nome, e se si pensa alla cura artistica che il Manzoni ebbe per tutta l’onomastica del romanzo, bisognerà sentire, in un nome così abbondevole e pacioso di suoni, una tal quale malizia. Nomina numina</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n9" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10713" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10732"><ref rend="bold">il nome di questa... nè altrove</ref>:  Per ragioni artistiche, il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName> tace il nome dei luoghi e il casato del personaggio: l’opera d’arte non è geografia e storia nè ufficio di anagrafe. È il vero modo questo di osservare l’unità di tempo e di luogo, di un tempo e di un luogo non fenomenico ma lirico, di cui tanto favoleggiarono, per la tragedia, i retori del 500. Dal <bibl><title rend="italic">Decamerone</title></bibl> al    <bibl><title rend="italic">Mastro-don Gesualdo</title></bibl>, nell’ indeterminato storico e spaziale, è l’incanto e l’unità della poesia. Anche lo stesso <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>, che fissa la data della passeggiata di <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>, poi nulla farà, nel corso del romanzo, per dar rilievo alla successione cronologica delle varie vicende, che continuano a vivere nella nostra immaginazione in uno spazio storico tutto ideale. Le date cronologiche del romanzo, in fondo, sono un elemento estetico, sono materia d’arte, del cosidetto romanzo storico, e non già elemento di orientazione cronachistica. Lo stesso si dica dei riferimenti paesistici. Vane sono dunque le ricerche degli interpreti, che pensano che il paese di <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> sia il villaggio di <placeName>Acquate</placeName>, o <placeName>Olate</placeName> o <placeName>Maggianico</placeName>. Lo Stampa, figliastro del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>, dichiara “ d’aver sentito più volte il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName> ad affermare che le descrizioni di tutti quei luoghi marcati di un asterisco invece che dal nome, erano non solo immaginarie, ma fatte in modo e con l’intenzione di <hi rend="italic">dérouter</hi>, di sviare il lettore dal poterli riconoscere come realmente esistent”” (II, 169).</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n10" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10829" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10831"><ref rend="bold">pezze di porpora</ref>:  Le <hi rend="italic">larghe e ineguali pezze di porpora</hi> sono viste solo dall’occhio del narratore-poeta; <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Don Abbondio</persName> si contenta di girare oziosamente occhi all’intorno e di fissarli alla parte di questo monte. Quel suo fissare non è un vero guardare, e la singolarità suggestiva del paesaggio, sottolineata dall'artista, serve soltanto a dare ancora maggiore rilievo all’ ozioso, indifferente contemplare del nostro passeggiatore. Il quale, in tutti i particolari della scena, è ritratto come un abitudinario idillico ed ottuso.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n11" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_10933" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10995"><ref rend="bold">in un tabernacolo... scalcinatura qua e là</ref>:  Questa parentesi del tabernacolo non è arbitraria. L'arte primitiva e goffa del dipintore, mentre dà il colore campestre della scena, fa da appropriatissimo sfondo alla grottesca sorpresa imminente del povero prete. Lo scrittore, che motteggia sull’intenzion dell’artista e sulla credula pietà degli abitanti del vicinato, col suo sorridere ci previene per l’appunto su quel qualche cosa di grosso che sta per capitare a <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>. Quel suo sorridere, dunque, è soltanto un falso diversivo, che l’occhio è sempre sul protagonista, il quale, ahimè, quel giorno, non potrà fare, con la consueta pace, il suo pio cenno a quelle certe figure del tabernacolo. Così sì spiega come tale nota paesistica sia rimasta celebre nell'episodio, strettamente legata all'incontro coi bravi; tanto che un po’ a tutti deve essere avvenuto di intitolarlo, mentalmente, <hi rend="italic">l'incontro del Tabernacolo</hi>
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n12" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11021" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11070"><ref rend="bold">Due uomini... incrociate sul petto</ref>:  Tutto il contegno è di gente che aspetta qualcuno, e non se ne vuol dar l'aria. Guappesca indolenza quella del bravo, che siede a cavalcioni sul <hi rend="italic">muricciolo</hi> basso, con una gamba <hi rend="italic">spenzolata</hi> al di fuori; c'era sorniona di quell'altro, che se ne sta in piedi, con le braccia <hi rend="italic">incrociate</hi> sul petto. È gente veramente sicura del proprio mestiere.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n13" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11094" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11299"><ref rend="bold">Avevano entrambi... dei bravi</ref>:  Questa è una vera stampa del 600:il gusto storico è diventato senso pittorico. Nota come sono alternati sapientemente i particolari della paura e quelli della pompa: l'<hi rend="italic">enorme ciuffo</hi>, segno di ribalderia, e i <hi rend="italic">due lunghi mustacchi arricciati in punta</hi>, segno di equivoca eleganza; il<hi rend="italic"> piccol corno ripieno di polvere</hi>, simbolo di rissosi disegni, e quel suo pendere trascurato sul petto, come se fosse un vezzo; le due pistole e quella cintura lucida di cuoio. Anche lo <hi rend="italic">spadone</hi>, con una gran guardia traforata a lamine d’ottone, è un’arma di minaccia, ma portata come se fosse un’insegna gentilizia. In tale vanitosa ribalderia c’è tutto lo spirito del secolo</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n14" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11239" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11241"><ref rend="bold">Fino dall'otto aprile</ref>:  I bandi o le gride, qui riferite, sono autentiche; e vengono a interrompere la narrazione romanzesca, sicchè da alcuni sono state biasimate. «Qui viene troppa lungaggine; bastava citare i fatti senza citare i decreti.» <bibl>(TOMMASEO)</bibl>. Ma il romanzo manzoniano è opera complessa, in cui i modi narrativi-lirici si alternano ai modi riflessivi-storici e qualche volta a quelli oratorii; complessità d’ ispirazione che trova la sua unità in un accento sempre artistico. Anche in queste pagine non manca difatti il tono d’arte: quella se quela barocca di titoli è una satira sottile e tagliente di un governo tanto pomposo quanto impotente. Chi riporta quei documenti è un illuminato dal pensiero del sec. XVIII e della Rivoluzione francese, che irride a tutta la falsa civiltà di un regime di parvenza autoritaria; ed è anche un cristiano, un moralista, che si mostra sempre assai scettico sulle arti della politica e sulla «forza», feroce e vana, che governa il mondo.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n15" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11276" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11278"><ref rend="bold">Sua Maestà Cattolica</ref>:<persName ref="listPerson.xml#filippo_ii">Filippo II di Spagna</persName>
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n16" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11512" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11515"><ref rend="bold">esser posto alla corda</ref>:  L’abbominevole macchina della tortura», come la chiamerà al cap. XXXIV, «due travi ritte, con una corda, e con certe carrucole».</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n17" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11519" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11521"><ref rend="bold">per processo informativo</ref>:  A base non di prove ma di semplici informazioni. Nel ricordare tutti questi partico lari, è evidente nel <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName> la tacita critica ente di cotesta legislazione, già storicamente condannata in un libretto celebre <bibl><title rend="italic">Dei delitti e delle pene</title></bibl> (1764) di <persName type="author" ref="listPerson.xml#beccaria">Cesare Beccaria</persName>, nonno materno del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>(1738-1794).</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n18" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11973" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11974"><ref rend="bold">nell'ordir cabale</ref>:  Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#boccalini">Boccalini</persName> nella <bibl><title rend="italic">Pietra del paragone    politico</title></bibl> (1615), parlando del conte di Fuentes, riferiva «l'accusa d’aver in <placeName>Milano</placeName>, più che al governo dei popoli, atteso alla dannosa agricoltura di seminar gelosie e piantar zizzanie».</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n19" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11983" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11984"><ref rend="bold">Enrico IV</ref>:  Re di <placeName>Francia</placeName>, prima di <placeName>Navarra</placeName>, donde il nome di «navarrini».</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n20" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_11999" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12002"><ref rend="bold">il duca di Savoia</ref>:<persName>Carlo Emanuele I</persName> mosse contro <persName>Enrico IV</persName> per il possesso di <placeName>Saluzzo</placeName>. Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#boccalini">Boccalini</persName>, nell’op. cit., aveva detto di <persName>Carlo Emanuele</persName> che «con il mantice delle sue forze aveva soffiato nel fuoco delle sollevazioni francesi, acceso dall’ambizione spagnuola».</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n21" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12015" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12018"><ref rend="bold">il duca di Biron</ref>:  Maresciallo di <placeName>Francia</placeName>, che tradì il suo re <persName>Enrico IV</persName>, avendo segreta intesa col duca di Savola, di cui doveva sposare la figliuola, Lasciò la testa sul patibolo (1602), per cotesto suo tradimento: il conte di <placeName>Fuentes</placeName> gliela fece dunque perdere, non soltanto metaforicamente!</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n22" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12069" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12072"><ref rend="bold">pensò seriamente ad estirparlo</ref>:  Senti la sfumatura ironica della frase; c’è una tacita irrisione a coteste velleità.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n23" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12082" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12084"><ref rend="bold">stampatori regii camerali</ref>:  Stampatori della Gazzetta Ufficiale, diremmo noi. Regia Camera = erario, tesoro pubblico, cassa dello Stato.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n24" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12155" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12159"><ref rend="bold">la passeggiata di don Abbondio</ref>:  È diventata, come si vede, un avvenimento storico; quella data del 7 novembre 1628 del principio del capitolo, qui, a distanza, acquista il suo sapore ironico.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n25" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12180" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12186"><ref rend="bold">Un anno, un mese e due giorni</ref>:  Tale specificazione cronologica sottolinea sempre più la solennità tragicocomica dell'incontro di <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> con i bravi: era la grida più fresca, e, quanto efficace, l’effetto nol nasconde.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n26" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12285" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12288"><ref rend="bold">quel che più dispiacque</ref>:  Cenno discretissimo all’ affiorante piccolo egoismo di <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>, che è poi l’egoismo dei pusillanimi; passi pure che quei ribaldi aspettino qualcuno, egli non vorrà certo mischiarsi nelle faccende del prossimo. Ma che aspettino proprio lui, qui sta il guaio grosso!</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n27" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12357" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12361"><ref rend="bold">tenendosi sempre il breviario aperto</ref>:  Una delle prime manifestazioni della paura è il tentativo di dissimularla. La dissimulazione è la politica iniziale, l'innocente malizia del pauroso; una politica molto ingenua, che si scopre chiaramente nei suoi fini a tutti fuor che all'attore stesso che la conduce. Mentre tutti indovinano l’elementare espediente, lui solo fa lo stonato, il sorpreso: e da ciò sprizza il comico. Tutta una politica della dissimulazione è quella che vien descritta in seguito: quel mettere l’indice e il medio della mano sinistra nel collare, come per raccomodarlo; quel volgere la faccia all’indietro e guardare con la coda dell'occhio, e quell’andare risoluto innanzi quando ogni speranza di soccorso e di scampo è perduta.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n28" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12382" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12389"><ref rend="bold">fu assalito a un tratto da mille pensieri</ref>:  I pensieri, invece, sono pochini; o scantonare o riconoscersi in colpa e offrirsi al martirio: ma per la maniera arruffata e precipitosa con cui si presentano, diventano, quei pensieri, enfaticamente, mille!</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n29" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12438" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12442"><ref rend="bold">il testimonio consolante della coscienza</ref>:  Feroce ironia, nella sua apparente bonarietà: la coscienza consola <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> di non essersi mai opposto a nessun prepotente, di non aver contrastato a qualche vendicativo. È l'etica a rovescio della decadenza, dei periodi di servitù, quando le vigliaccherie diventano buona regola di vita ordinata.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n30" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12450" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12451"><ref rend="bold">guardandolo fisso</ref>:  È lo sguardo incantatore del basilisco. E <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> non sa resistere a quello sguardo: <hi rend="italic">non potendo schivare il pericolo, vi corse incontro....</hi>
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n31" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12497" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15887"><ref rend="bold">nessuno... fuorchè i bravi</ref>:  Ripetizione retorica garbata e fine, che ritrae, in un tono epico sfumato di commedia, lo sgomento sempre crescente nel l'animo del disgraziato.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n32" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12557" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12561"><ref rend="bold">non desiderava altro che d'abbreviarli</ref>:  Anche <persName type="author" ref="listPerson.xml#dante">Dante</persName> dirà dei suoi dannati: «E pronti sono a trapassar lo rio — che la divina giustizia li sprona, sì che la tema si volve in disio» <bibl>(Inf.,III, 124-27)</bibl>. Il nostro <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> ha già la psicologia di un colpevole, che va incontro al suo castigo;</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n33" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12562" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12589"><ref rend="bold">Affrettò il passo... preparare un sorriso</ref>:  Continua la politica della dissimulazione: <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> recita un versetto a voce più alta, così come il notturno viatore, per strade deserte, zufola un’ arietta per farsi compagnia.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n34" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12602" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12607"><ref rend="bold">e si fermò su due piedi</ref>:  Quel fermarsi brusco ha qualcosa di meccanico. Cominciano i movimenti automatici del pauroso; più giù dirà, che il libro gli restò spalancato nelle mani, come sur un leggìo. All’uomo già succede il fantoccio. Egli non si appartiene più. È un’altra delle manifestazioni tipiche della paura. Un pauroso, in genere, davanti al pericolo, è sempre come imbarazzato del proprio corpo, e cerca un cantuccio dove depositarlo, come si farebbe di un oggetto qualsiasi.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n35" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12646" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12650"><ref rend="bold">con l'atto minaccioso e iracondo</ref>:  Sono rovesciate le parti: il ribaldo fa la voce grossa, perchè la colpa è sempre del debole. A lui è ragion l'offesa. Questo motivo moveva lo sdegno elegiaco di Adelchi; qui lo sdegno si è tramutato in ironia, ciò che è segno di un ideale umano più intriso d’amarezza ma anche più fortemente radicato, un ideale che compatisce oramai, pur senza disarmare, alle assurdità della vita. Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>, si giovò spesso di coteste situazioni rovesciate, per insinuare la sua nota umoristica: si veda al cap. VIII, 1. 175, la riflessione su <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> vittima e aggressore al tempo stesso di<persName ref="listPerson.xml#don_abbondio"> don Abbondio</persName>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n36" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12671" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12675"><ref rend="bold">Cioè... rispose con voce tremolante</ref>:  «Che cosa è questo cioè? È l’uomo che si mette subito nella posizione di chi ha il torto, perchè avvezzo a tremare dinnanzi al più forte, il quale piglia l’aria di superiore mentre egli piglia l’aria di inferiore: quello ha il piglio minaccioso ed iracondo, ed egli risponde con voce tremula; quello ha il tono di accusatore ed egli si scusa.» <bibl>(DE SANCTIS, Manzoni, p. 283)</bibl>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n37" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12679" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12684"><ref rend="bold">Lor signori son uomini di mondo</ref>:  È la lusinga al più forte del debole, il quale si stizzisce invece contro i più deboli di lui, i quali non hanno colpa alcuna nella faccenda. Così qui <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> comincia ad accumulare la sua stizza contro <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> e <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>:<hi rend="italic">fanno è loro pasticci fra loro....</hi>
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n38" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12733" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12737"><ref rend="bold">in tono solenne di comando</ref>:  Prima ha detto, con atto minaccioso e iracondo, poi all'orecchio, che è una forma di beffarda familiarità, ma in tono solenne di comando. ed è questa la buona regola dei ribaldi: rinforzare la voce, al momento conclusivo; ciò che può passare talvolta per forza di carattere intransigenza di fede!</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n39" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12777" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12782"><ref rend="bold">Se la cosa dipendesse da me</ref>:<persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Don Abbondio</persName> con queste parole si è fatto già complice dell’inquità altrui: il suo discorso è un velato accenno ai superiori, ai quali deve egli render conto del suo operato, chè, se non fosse per loro, egli sarebbe già disposto ad obbedire....</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n40" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12786" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12794"><ref rend="bold">A me non ne vien nulla in tasca</ref>:  È frase della prammatica triviale: il piccolo uomo, che, non sapendo giustificarsi con ragioni superiori, fa appello alle ragioni del suon “particulare”, le quali devono apparire le sole indiscutibili al giudizio del volgo.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n41" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12799" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12806"><ref rend="bold">Se la cosa avesse a decidersi a ciarle</ref>:  Il bravo conosce tutte le regole che presiedono al buon successo della violenza; discutere, il che, nel suo vocabolario, vuol dire ciarlare, è un darla vinta alle vittime.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n42" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12828" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12832"><ref rend="bold">son troppo giusti, troppo ragionevoli</ref>:<persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Don Abbondio</persName> non solo non è più padrone del suo corpo, ma non è nemmeno più padrone delle sue idee. Aveva chiamato i bravi <hi rend="italic">uomini di mondo</hi>, e fin lì passi; ora li chiama <hi rend="italic">giusti e ragionevoli</hi>, e questo comincia a essere un po’ troppo.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n43" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12834" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12838"><ref rend="bold">interruppe... l'altro compagnone</ref>:  I due bravi si dividono sempre bene le parti: dal fare indolente l’uno, dall’aria chetona e a braccia incrociate l’altro. Il primo, oratore minaccioso ma pur sempre oratore, il secondo, uomo di punta, che passa senz'altro all'offensiva delle bestemmie, quando occorre. Poiché l'affare è concluso, il primo torna alle arti della diplomazia, e condisce anzi la sua orazione con un pizzico di cerimonie:<hi rend="italic"> il signor curato è un uomo che sa il viver del mondo</hi>. E spiana la grinta: noi siam galantuomini che non vogliamo fargli del male. Ma non tanto che non ci resti posto per una riserva prudenziale: <hi rend="italic">purchè abbia giudizio</hi>. E da vero politico delle ambascerie, concluderà con quel nome di don Rodrigo, che è come un lampo nel forte di un temporale notturno. Un oratore più dozzinale avrebbe cominciato da quel nome, e sarebbe stata arte troppo rozza da novizio, poco sicuro di sè, che mette innanzi tutti i suoi diplomi, prima di cominciare il suo dire. Messo lì in fondo, quel nome, è un suggello: è la ratifica del trattato.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n44" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12876" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12878"><ref rend="bold">il primo oratore</ref>:  La parola oratore forse ha qui una significato classico del Rinascimento: ambasciatore, legato. Il significato aulico s'intonerebbe all’ ironia dell’ insieme.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n45" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12915" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12942"><ref rend="bold">Questo nome... accresce il terrore</ref>:  La similitudine, nella sua semplicità, è bellissima, ed ha anche un suo riposto senso comico. Le idee del povero <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio"> don Abbondio</persName> sono avvicinate con discrezione a degli oggetti, illuminate momentaneamente e in confuso da un nome. Continua, sottilissimo, il processo di meccanizzamento. E se ne ha subito una prova: un grande inchino, come per il movimento di una molla, quasi che don Rodrigo fosse lì sul campo. <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Don Abbondio</persName> aveva abitudine di ”toccare il petto col mento e la terra con la punta del suo cappello, quelle poche volteche l'aveva incontrato per la strada”, e ora par che ripeta, istintivo, quel gesto.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n46" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12951" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12954"><ref rend="bold">se mi sapessero suggerire</ref>:  Qui la paura, agli estremi, consuma la sua viltà, e il piccolo uomo si sente già alleato di <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>, invoca contro <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> dai bravi un suggerimento, che lo aiuti a levarsi d’impaccio.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n47" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_12955" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12962"><ref rend="bold">Oh! suggerire a lei che sa di latino</ref>:  “Qui comincia un’altra manifestazione delle impressioni esterne, ch’è la beffa: E se la beffa è qualche cosa di ‘più crudele per l’uomo coraggioso, per un uomo che ha paura è invece incoraggiamento, perchè quando l’uomo forte sorride, il debole crede di avere più sicurezza nel parlare. E guardate come il bravo nel ridere a quel modo corregge la frase, perchè sente che <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> potrebbe articolare qualche cosa, ed in mezzo al riso lampeggia la minaccia e la ferocia. L'autore dipinge con due parole questa situazione, dicendo: interruppe ancora il bravo, con un riso tra lo sguarato e il feroce.” <bibl>(DE SANCTIS)</bibl>. Quanto al latino, si ricordi che <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> cercherà di sbarazzarsi di <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> proprio con un po’ di <hi rend="italic">latinorum</hi>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n48" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13020" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13022"><ref rend="bold">Il mio rispetto</ref>:  La frase è ambigua.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n49" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13030"><ref rend="bold">all'ubbidienza</ref>:  La frase è dell’uso ecclesiastico, qui detta però con unzione servile più che religiosa.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n50" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13085" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14000"><ref rend="bold">Avrebbe voluto... Le trattative</ref>:  È una forma di affetuoso servilismo, questo, che lega talvolta la vittima ai suoi aguzzini (si ricordi L’amante di Gramigna del <persName type="author" ref="listPerson.xml#verga">Verga</persName>, che diventa lo strofinaccio dei carabinieri che le hanno arrestato il suo uomo). Quando un sacrifizio o un’iniquità è compiuta, la vittima sì sente più dimestica coi suoi torturatori, e c’è in essa quasi una strana voluttà a prolungare la sua sommessa e ormai familiare servitù.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n51" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13095" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13101"><ref rend="bold">chiudendo il libro con le due mani</ref>:  Il breviario era rimasto dunque aperto, durante il colloquio; ora il fantoccio torna a farsi uomo, ma non sì che non ceda a un momentaneo incantamento, per l’allontanarsi indifferente e senza riguardi dei bravi.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n52" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13155" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13156"><ref rend="bold">parevano aggranchiate</ref>:  Raggelate e avviluppate dalla paura. Qui si spegne il riso dell'artista, e questa comincia a essere una nota seria nella commedia della paura.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n53" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13189" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13196"><ref rend="bold">non era nato con un cuor di leone</ref>:  Continua l’accento serio e dolente dell'artista per l’accenno ai tempi tristi, in cui a <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> era toccato di vivere; c'è una sfumatura di compatimento in questa immagine. Più giù, si dirà che quella di <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> era la condizione di un animale <hi rend="italic">senza artigli e senza zanne.</hi> Paragoni questi di natura animale, ma che si riferiscono, a ogni modo, ad un mondo animato; non c’è dunque in quelle similitudini un’intenzione radicalmente comica, un tentativo di deformazione meccanica dell’ uomo. Ma il comico radicale comincia quando dal regno animale si discende agli oggetti puri, alle nature morte: allora <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> diventerà addirittura un vaso di terracotta. Ora l'artista è come turbato dalla gravità delle condizioni sociali del secolo (La forza legale non proteggeva....) che egli viene descrivendo, e in tale situazione manca di quella freddezza serena che è necessaria all’innocente crudeltà del comico.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n54" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13278" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13279"><ref rend="bold">pazzamente esorbitanti</ref>:  Tutte le critiche del <persName type="author" ref="listPerson.xml#beccaria">Beccaria</persName> e dei suoi seguaci avevano insistito sulla sproporzione delle pene ai delitti, che era poi un difetto di sensibilità etica sul valore delle colpe e della giustizia corrispondente. La reazione giuridica degli illuministi era, innanzi tutto, reazione morale.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n55" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13414" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13415"><ref rend="bold">gli asili</ref>:  Le chiese, i conventi, le case, i castelli di signorotti Potenti, che davano ospitalità e impunità ai malfattori.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n56" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_13866" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13870"><ref rend="bold">a tenersi collegati in classi</ref>:  Di questa tendenza corporativa del Seicento, il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>, conforme al suo pessimismo Storico, vede soltanto la parte brutta e negativa. Attraverso cotesta esasperazione nell'ordinamento sociale del Seicento, si giungerà nel sec. XVIII alla rivolta. delle classi minori (terzo stato) contro le due classi privilegiate dei nobili e degli ecclesiastici.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n57" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14014" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14018"><ref rend="bold">il nobile dovizioso e violento</ref>:  C'è già la presentazione indiretta di <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n58" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14061" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15947"><ref rend="bold">Il nostro Abbondio... molti vasi di ferro</ref>:  È stato rilevato che il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName> non è mai aspro con <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> (e asprezza avrebbe precluso la commedia); egli fa strazio del suo personaggio, ma, al tempo stesso, soccorre indulgente e umano alle sue debolezze. Anche qua sì tempera la presentazione con un nostro, che ha tono familiare e affettuoso; ma, si badi, spunta subito dopo più feroce il sorriso con l’immagine del <hi rend="italic">vaso di terracotta</hi>. Guardarsi dalle protasi affettuose di un ironista alla <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>; non si sa mai come finiscano.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n59" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14127" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14131"><ref rend="bold">ai nobili fini del ministero</ref>:  Nell’aggettivo oratorio nobili senti il rigorismo etico del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>, venutogli dalla educazione e contatto coi giansenisti(si veda l’opera fondamentale del <bibl>RUFFINI</bibl>, La vita religiosa di A. M.). La concezione lassista di molto clero, acclimatato alla morale gesuitica, gli spiacque, e polemizzò en artiste, come lui poteva, contro quelle tendenze. <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Don Abbondio</persName> è uno di cotesti suoi idoli polemici; ed è significativo che egli volendo caratterizzare il piccolo italiano della decadenza e della servitù politica abbia scelto un prete, . quale rappresentante popolare di una delle classi più in vista, di una classe riverita e forte. Eguale inclemenza critica egli ebbe per i rappresentanti dell'altra classe dei nobili doviziosi e violenti; il figlio della Rivoluzione, per quanto trasfigurato e ribattezzato nel vangelo cristiano, non rinnega l’ispirazione polemica di quel movimento.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n60" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14216" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14219"><ref rend="bold">Il suo sistema consisteva</ref>:  Questo ritratto, che fa qui il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>, va avvcinato al ritratto dell’ “uomo savio”, che il <persName type="author" ref="listPerson.xml#de_sanctis">De Sanctis</persName> si piacque di ricostruire di sulle pagine del <persName type="author" ref="listPerson.xml#guicciardini">Guicciardini</persName>, anche se egli si lasciò sfuggire, per ragioni polemiche, quel tono dolente e smagato che c'è nella prosa del fiorentino. Lo stato d'animo del <persName type="author" ref="listPerson.xml#de_sanctis">De Sanctis</persName> è vicino a quello del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>: anche lui batte in breccia contro l’uomo della decadenza, colto inun rango superiore, nel rango dei letterati e dei politici. Ma il M. trasporta la rappresentazione nel popolo medio, dove di vita, frutto della specula sapienza l’azione personale nell'uomo guicciardiniano, si è stratificata in costume storico, è diventata natura. <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Don Abbondio</persName> come il parente povero, la degenerazione popolare dell’uomo savio del Cinquecento.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n61" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14235" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14236"><ref rend="bold">Neutralità disarmata</ref>:  Si noti il comico dell'espressione, che fa parte del linguaggio diplomatico del tempo, trasportato a significare la situazione diplomatica di un pover’uomo.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n62" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14300" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14303"><ref rend="bold">sempre però alla retroguardia</ref>:  Anche qui una frase del linguaggio militare. Il gusto del secolo, cancelleresco e militaresco, avvolge da ogni parte, nella fantasia del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>, la figura del nostro povero prete.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n63" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14321" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14329"><ref rend="bold">perché non avete saputo esser voi il più forte?</ref>:  Si ricordi la politica dell'oste, al cap. VII, che faceva professione d’esser molto amico dei galantuomini in generale, ma, in atto pratico, usava molto maggior compiacenza con quelli che avessero riputazione o sembianza di birboni. E si pensi ancora all'altro oste della luna piena, ai capitoli XIV, XV.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n64" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14405" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14411"><ref rend="bold">il suo po' di fiele in corpo</ref>:  La collera del forte, la sua amarezza, il suo sdegno pur contenuto possono riempirci di rispetto e di apprensione; ma la collera nell'uomo piccolo diventa stizza, che ha qualcosa di gretto, di angusto, di strozzato, che contrasta con il moto di ribellione che originariamente la ispira. Da ciò, il comico. La stizza è come la caricatura dell’ira.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n65" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14497" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14503"><ref rend="bold">un po' fantastico, e di gridare a torto</ref>:<persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Don Abbondio</persName> fa l’eroe fra riposte mura, si dà arie di lunatico, di strano, di violento: grida a torto! Anche qui il comico è ottenuto rimpicciolendo quel tanto di magnanimo e di generoso, che c'è sempre nel ribelle autentico e nel violento di razza.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n66" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14506" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14508"><ref rend="bold">un rigido censore</ref>:  In una sola occasione, i <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio </persName>sono coraggiosi, quando possono dare addosso agli prudenti che sono rimasti vittima della loro imprudenza. Si badi come i paurosi non se la prendono tanto contro gli oppressori e i prepotenti, ma piuttosto contro chi tenta di reagire all’oppressione e alla prepotenza. Il coraggio altrui è un irritante scomodo per loro; da ciò l’acerbità .delle loro censure. Il nemico ideale di <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> non è <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>, che rimane sempre per lui un rispettabile cavaliere, ma l'uomo di coraggio, <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName>, che vuol raddrizzare le gambe ai cani. Non per nulla il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName> ha evitato che i due religiosi s’incontrino alcuna volta nel romanzo: si avrebbe una vera e propria conflagrazione di temperamenti. Passi per il Cardinale, che per le sue qualità di gerarca tiene in soggezione, in qualche modo, il pauroso prete; ma <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName> è un tipo di quei confratelli, contro i quali <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> declamerebbe più spietato.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n67" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14568" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14572"><ref rend="bold">la ragione e il torto</ref>:  Qui c'è tutta la morale un po’ legalistica del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>, che egli applicava alla storia, come alla vita di tutti i giorni, e che necessariamente conclude a una forma di scetticismo giudiziario. Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName> stesso doveva fare la canzonatura di questa sua concezione legalistica (procedente da una visione statica della realtà, separata ab aeterno nel suo male e nel suo bene) nel noto aneddoto del giudice da lui riferito nello scritto Del romanzo storico (Opere complete, p. 837).</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n68" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14593" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14641"><ref rend="bold">declamava... sacro ministero</ref>:  La viltà trova sempre modo di idealizzare sé stessa; <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>, che “non ‘aveva gran fatto pensato agli obblighi e ai nobili fini del ministero “ sacerdotale, ora fa lo zelante per preservarne la purezza, e distinguere tra il sacro e il profano. È significativa, a questo proposito, una lettera del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName> a <persName>Monsignor Tosi</persName> (sul cui rigorismo di giansenista si veda <bibl>RUFFINI, Op. cit., II,197-210</bibl>), in cui il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName> elogia scherzosamente tutto quello che gli altri, i vari filistei della religione, chiamerebbero eccesso, intemperanza, in un prelato: “ Le dirò che io, come uno dei mille e mille suoi giudici, voglio, in grazia dell'antica amicizia, essere un po’ men severo che non siano tanti altri di questo mondo così geloso delle convenienze, così regolato, così temperato, così rigido nemico d'ogni eccesso: che Le perdono gli scandali e i disturbi ch’ellla gli dà tutto il giorno. Le perdono d’essersi cacciato incapo di distruggere e di sterpare, e di disperdere e di dissipare, d’edificare e di piantare: cose tutte che non hanno che far nulla col suo ministero, i doveri del quale consistono nel rinunziare all’uso delle gambe, nel dir Messa di soppiatto e nell’ascoltare quelli che non hanno nulla da dire. “(Lettera del 10 luglio 1824, Carteggio, II, pp. 152-4).</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n69" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14646" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14649"><ref rend="bold">sempre però a quattr'occhi</ref>:  Continua il comico, derivato dalla simulazione di una magnanima ira, e che è una delle più innocenti occupazioni dei paurosi. La veemenza polemica di<persName ref="listPerson.xml#don_abbondio"> don Abbondio</persName> avrebbe qualcosa di odioso e di sordido, ma l'innocenza arcadica dell'insieme ce lo fa compatire e ci fa sorridere</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n70" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14669" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14674"><ref rend="bold">in cosa che li toccasse personalmente</ref>:  Si ricordi <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName> nel colloquio con <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>: “Queste vengono a te; ma ricordati, frate,.... che tutto ciò che tocca te solo non entra nel conto” (cap. V).</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n71" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14692" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14709"><ref rend="bold">a un galantuomo... brutti incontri</ref>:  È la filosofia del “tira a campa’ “, del “ bada ai fatti propri “, frutto di regimi di sospetto e di servitù, che ricacciavano il singolo nel guscio degli interessi privati, e che esprime l’estraneità di molti da quello che deve essere il bene comune, l'interesse civile. Si noti la malizia artistica poi, con cui il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>, a conclusione del suo discorso critico, ci richiama al brutto incontro, che viene a sperperare al vento quella filosofia del quieto vivere.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n72" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14712" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14715"><ref rend="bold">i miei venticinque lettori</ref>:  Frase passata in proverbio, per la sua grazia e novità. I miei pochi lettori sarebbe stata espressione insulsa e ipocrita.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n73" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14776" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14777"><ref rend="bold">ronzavano tumultuariamente</ref>:  Fu assalito a un tratto da mille pensieri, aveva detto avanti. L’irresolutezza, che è poi scarsa chiarezza di idee, è un’altra caratteristica del pusillanime: donde il tumulto, la precipitazione dei pensieri) di cui parla lo scrittore. Si osservi che <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>, per tutto il cammino, fin dopo il colloquio con Perpetua, non ha saputo prendere decisione alcuna, anzi non ha pensato nemmeno a decidersi in qualche modo.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n74" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14810" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14812"><ref rend="bold">E, e, e...</ref>:  Sono tre e stizzosi, e s'immaginano detti scotendo il capo impazientemente.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n75" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14841" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14893"><ref rend="bold">Ragazzacci... voglio maritarmi</ref>:  La stizza, che già avevamo presentito nella prima risposta balbettata da <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> ai bravi (v. a p. 19, n. 246-47), qui ha il suo sfogo pieno, conchiudendosi con quella domanda grottesca: Son io che voglio maritarmi? La stizza, che è una forma d’impotenza, un’esplosione repressa del piccolo egoismo contrariato, dà luogo a proposizioni simili, come a quell’altra: “Vedete se quelle due figuracce dovevan proprio piantarsi sulla mia strada, e prenderla con me “.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n76" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14899" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14936"><ref rend="bold">A parlare... la loro imbasciata</ref>:  È istinto dei pusillanimi scaricare sugli altri la responsabilità di qualcosa fatta o da farsi. Già nel colloquio coi bravi, don Abbondio aveva accennato a un “Se la cosa dipendesse da me.... “, con l’aria di volersi richiamare ai superiori, e aveva concluso con un obliquo “Se mi sapessero suggerire... “. Ora quell’istinto diventa riflessione consapevole e si spiega in un disegno preciso; ma troppo iniquo quel disegno d’intimidire Renzo, perchè non spaventi l'animo suo. Anche per le nequizie, direbbe <persName type="author" ref="listPerson.xml#machiavelli">Machiavelli</persName>, ci vuole una certa magnanimità coraggio; e <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> non è da tanto.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n77" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14971" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14975"><ref rend="bold">a togliergli la sua pace</ref>:  Su nessun altro pensiero <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> sa indugiarsi più, se non su quello della sua pace sconcertata. Accenna a <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName>, e passa ad altro; ricorda i bravi, e il pensiero corre a <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>; ma ‘attraverso tutte coteste immaginazioni lo spettro del “sistema di quieto vivere “ sovvertito è quello che resta presente, è il sottinteso di tutto il suo soliloquio. Non per nulla il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName> aveva detto di lui che egli era stato sempre «assorbito continuamente nei pensieri della propria quiete».</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n78" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_14976" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14979"><ref rend="bold">Non conosceva don Rodrigo...</ref>:  per la strada. Si ricordino i versi del <persName type="author" ref="listPerson.xml#parini">Parini</persName> (Mattino, 172-177) sul maestro di danza: — Egli all’entrar si fermi — Ritto sul limitare, indi elevando — Ambe le spalle, qual testudo il collo —contragga alquanto; e ad un medesmo tempo — Inchini ’l mento, e con l’estrema falda — Del piumato cappello il labbro tocchi. — Anche lì, il poeta tende a fare il croquis grottesco, ad irrigidire l’uomo nel fantoccio; ma le contrazioni del mannequin pariniano vogliono caratterizzare un cerimoniale di preziosità (e suscitare un sentimento di uggia per tutte quelle geometriche eleganze), mentre gli inchini di don Abbondio sono il cerimoniale della paura, hanno però qualcosa di involontario, e appunto per questo sono più schiettamente comici.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n79" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15126" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15129"><ref rend="bold">chiamò subito «Perpetual! Perpetua!»</ref>:  Osserva il <persName type="author" ref="listPerson.xml#de_sanctis">De Sanctis</persName>: «Il primo sentimento che nasce in lui, ora che è in casa sua, è l'ansia di trovarsi in compagnia di una persona fidata, è il sentimento dello sfogo: ond’è che non ha messo ancora il piede sulle scale, che comincia a gridare: — <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName>!...<persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName>!— Osservate con quanta verità entra in scena <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName>.<persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Don Abbondio</persName> sapeva che <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName> stava nel salotto ad apparecchiar la tavola per la cena; allorchè la chiamava, non era dunque per vedere se c’era, ma era il bisogno di aprire la bocca, era il bisogno di confidarsi. I francesi hanno un proverbio che dice: <hi rend="italic">il se frotte toujours à quelqu’un</hi>, ossia che l’uomo pauroso ha bisogno del suo due, di qualcuno, cioè, che l’incoraggi; e il due di <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> era <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName>....”
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n80" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15198" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15201"><ref rend="bold">l'età sinodale dei quaranta</ref>:  I quarant'anni prescritti dai sinodi diocesani per le donne che stanno a servizio dei preti.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n81" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15229" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15233"><ref rend="bold">come dicevan le sue amiche</ref>:  Qui, rapidamente, è anticipata una battuta, che sarà sviluppata al cap. VIII, nel colloquio tra <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName> e <persName ref="listPerson.xml#agnese">Agnese</persName>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n82" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15266" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15269"><ref rend="bold">un passo così legato</ref>:  Sopra aveva detto con <hi rend="italic">«le gambe aggranchiate»</hi>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n83" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15309" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15310"><ref rend="bold">Niente, niente...</ref>:  “Questa parola niente è caratteristica degli uomini, che hanno voglia di dir molto, prudenza non vogliono parlare, niente! E chi lo dice sta già per palesare tutto. In lui ci è la natura che lo spinge a parlare, e la prudenza che gli ordina il silenzio.” <bibl>(DE SANCTIS, Op. cit., 251)</bibl>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n84" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15316" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15320"><ref rend="bold">tutto ansante sul suo seggiolone</ref>:<persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Don Abbondio</persName> è disfatto, ma egli colorisce volutamente il suo stato, perchè ha bisogno delle interrogazioni esplorative di <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName>. È l’uomo che cerca un confidente. Prima ha chiamato «Perpetua, Perpetua», che era come un invito all'espansione; poi c'è quel reticente ed eloquente «niente, niente», e ora quel buttarsi tutto ansante sul suo seggiolone è come voler fare intendere che qualche cosa di grosso è veramente avvenuto. E la confessione procede di grado in grado; dirà: «Quando dico niente, o è niente, o è cosa che non posso dire», e il codicillo aggiunto a quel niente è già un bel passo; poi quel tono imperioso «ohimè! tacete» è una conferma indiretta delle sue grosse preoccupazioni, e infine quel votare in fretta, con la mano non ben ferma, come se fosse una medicina, il bicchiere di vino, è un voler dire a più chiare note che il guaio è grosso assai, L’ultima resistenza, il momento supremo della confessione, è in quel pauroso e solenne «ne va.... ne va la vita!», dopo di che il segreto necessariamente trabocca.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n85" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15470" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15488"><ref rend="bold">le mani arrovesciate sui fianchi... il segreto</ref>:<persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName> batte in tutti i toni, per avere la confessione da <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>; prima aggredisce il padrone con una sollecitudine affettuosa e spaventata (Misericordia! cos'ha, signor padrone?), poi piega al patetico e alla lusinga (Chì sì prenderà cura della sua salute? Chi le darà un parere?...), quindi ricorre ai modi di benevola e fanciullesca diffida (empiendo ‘il bicchiere, e tenendolo poi in mano, ecc. ecc.), e infine passa ai mezzi imperiosi e risolutivi (Vuol dunque ch'io sia costretta di domandar ecc.). Non c’era espediente più sicuro, per disarmare l’ultima resistenza di <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>, se non minacciare di portare in giro la nuova. Al movimento di questa molla segreta, <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> salta su dal seggiolone come un meccanismo e grida: <hi rend="italic">Per amor del cielo!... non fate pettegolezzi, ecc</hi>. Si osservi come è viva <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName>, nel suo a fondo finale:<hi rend="italic"> ritta dinanzi a luì, con le mani arrovesciate sui fianchi, ecc. ecc</hi>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n86" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15545" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15550"><ref rend="bold">con voce commossa e da commovere</ref>:  È il tono sentimentale proprio delle nature violente e un po’ grossolane, che, dando in una nota falsa, subito ricorrono ai rimedii, buttandosi al tenero e al sommesso. Nella strategia di <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName> si mescola insieme l’ispirazione dell’affetto per il padrone e l’ispirazione della curiosità, che è diventata tanto più acuta e assillante per la resistenza sempre più debole dell’assalito.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n87" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15623" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15633"><ref rend="bold">con molte sospensioni... le raccontò il miserabile caso</ref>:  Osserva il <persName type="author" ref="listPerson.xml#de_sanctis">De Sanctis</persName>: “ Non so se vi ha fatto impressione questa forma epica, come se avesse narrato l’eccidio di Troia. E veramente per <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> era stata quella la sua <bibl><title rend="italic">Iliade</title></bibl>, e quando racconta il fatto a <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName> lo dice poeticamente, come sta nella sua immaginazione esaltata “.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n88" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15685" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15688"><ref rend="bold">«Delle sue!» esclamò Perpetua</ref>:  «Qui scoppia il contrasto tra i due caratteri, il carattere violento di <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName> ed il pauroso di <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>.   » (DE SANCTIS, 252). «<persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName> viene come contrapposto poetico di <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>: contrapposto brutale e plebeo, come donna senza educazione. Essa non si è trovata mai negli attriti della vita come <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>; è donna, come si direbbe ora, sana, non modificata dal mondo e però grossolana e di prima impressione che dice tutto senza rispetto alcuno: vivace contrasto con <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>, il quale è tutto prudenza, tutto riguardi, tutto cautele.» (DE SANCTIS, 251). Si osservi la retorica plebea, un po’ teatrale, di <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName>, di donna a cui sembra già di parlare in un crocchio, per le vie, con le amiche, e gesticola e grida parole grosse a suscitare lo scandalo altrui.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n89" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15710" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15716"><ref rend="bold">siam qui soli che nessun ci sente</ref>:<persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Don Abbondio</persName> ha paura delle ombre, ma in verità <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName> aveva parlato come si fosse rivolta a un pubblico; ed è istintiva l'interruzione di <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n90" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15717" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15722"><ref rend="bold">Ma come farà, povero signor padrone?</ref>:  È l’uscita consueta in persone facili e ciarliere: un interesse affollato, dettato da volgare curiosità, per un incidente, e poi impreparazione a porsi la questione e a suggerire un consiglio.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n91" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15771" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15774"><ref rend="bold">Il mio parere sarebbe...</ref>:  Sotto la pressione polemica, <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName> prende la rivincita ed escogita, estemporanea, il suo parere; ed è un parere che è rimasto celebre nella storia del romanzo. «I pareri di <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName>!» esclamerà <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> al cap. XXVI, quando il Cardinale gli domanderà in tono di dolente rimprovero perchè non aveva pensato a informare lui dell’impedimento.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n92" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15813" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15814"><ref rend="bold">ci gongola</ref>:  L'espressione plebea traduce nel sentimento di <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName> il sentimento più fine del Cardinale. Si osservi la costruzione asintattica di tutto il periodo, che rende bene la parlata a pause e a riprese di una persona illetterata.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n93" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_15830" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15831"><ref rend="bold">Volete tacere?</ref>:  Il tono di queste parole è tra il tragico, l’imperioso e il supplichevole. Qui, in questo battibecco, sotto l'impulso stesso del linguaggio violento e schietto di <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName>, anche<persName ref="listPerson.xml#don_abbondio"> don Abbondio</persName> acquista a tratti una maggiore virilità; senonchè egli torna fedele a se stesso, quando ripete a sè, come un ritornello ormai meccanico: «Ma! la doveva accader per l'appunto a me», oppure «A un galantuomo par mio!», dove la disperazione è irrigidita in formule piuttosto insulse e quasi insensatea però torna a essere comica.</note>
                <note xml:id="Russo_cap1-n94" type="comm" target="quarantana/cap1.xml#c1_16085" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16090"><ref rend="bold">disse, con tono lento e solenne...</ref>:  «C’è un salto ‘dalle ultime parole; c'è stato in lui in quel frattempo una storia intima, che bisogna rivelare per spiegarci quel salto.... Che cosa è accaduto di nuovo in <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>? È accaduto che <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>, salendo le scale, è fuori già delle impressioni esterne violente; è fuori delle pressioni di <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName>, che gli ha cavato il segreto di bocca: l'immaginazione esaltata si è attutita, il bisogno di confidarsi è cessato, è sorta in lui novellamente la prudenza, ed egli dice a se stesso: che ho fatto! che bestia sono stato di confidare tutto a Perpetua, quella cicalona, in un affare che a divulgarlo ci va la vita! <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Don Abbondio</persName> si pente di aver parlato. E notate che è naturale nelle persone timide il pentirsi di aver fatto una cosa.» <bibl>(DE SANCTIS, 254-5</bibl>). Si noti il tono lento e solenne con cuì parla ora<persName ref="listPerson.xml#don_abbondio"> don Abbondio</persName>, come di chi voglia fare impressione sull’animo di chi ascolta, e qui il comico manzoniano.si spegne in un sorriso di compassione. Il fantoccio è morto, riappare l’uomo pietoso.</note>
            </div>

</body>
</text>
</TEI>
