<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Commento a cura di Luigi Russo</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Luca Averna,4B,Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Alessandro Manzoni</author>, <title>I promessi Sposi</title>, A cura di
                  <persName type="author">Luigi Russo</persName>, <publisher>La Nuova Italia
                  editrice Firenze</publisher>, <date>1969</date></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="Russo_cap21">
            <note xml:id="Russo_cap21-n1" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10001" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10009"><ref rend="bold">La vecchia era corsa ad ubbidire e a comandare</ref>:  col cambiamento di capitolo,torna sapientemente, il tono quotidiano della situazione:<q>modestia di passaggi, che è la vera aristocrazia dell'arte manzoniana</q></note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n2" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10105" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14887"><ref rend="bold">spalancò... e quardo</ref>:  è il ridestarsi dello spavento,colto realisticamente in quel moto violento della bocca e degli occhi.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n3" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10138" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10146"><ref rend="bold">ho ordine... farvi coraggio</ref>:  Continua a svilupparsi il motivo caricaturale <bibl>(cfr. la nota 392 al cap. precedente)</bibl>. La bontà della vecchia è un ordine del padrone,ha qualcosa di meccanico dunque; essa è il fantoccio della bontà. E nel sorriso per quel paurosissimo fantoccio,si tempera ogni ripugnanza moralistica per il personaggio.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n4" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10258" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10261"><ref rend="bold">gli occhiacci del fazzoletto</ref>:  Maniera elittica, per riferirsi agli occhiacci del bravo che le soffocò un grido col fazzoletto <bibl>(cfr. al cap. XX, 1. 266).</bibl> è un ellissi che, senza essere scherzosa,ha pure una forma di serenità, che indica l'equilibrio del narratore, a cui non piace insistere e illanguidire i motivi del terroreo della sofferenza di <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>. Su uno stato d'animo particolarmente angoscioso, non si deve ritornare due volte con lo stesso tono</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n5" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10305" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10309"><ref rend="bold">al ceffo sconosciuto e deforme</ref>:  <persName>Ceffo</persName>,<hi rend="italic">sconosciuto,deforme</hi>sono tutte parole che parrebbero dare ragione all'interpretazione moralistica del <persName type="author" ref="listPerson.xml#pistelli">Pistelli</persName>; ma in verità, queste parole vengono qui a proposito, perchè si incontrano ed esprimono le prime impressioni spaventate di<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> .</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n6" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10356" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10146"><ref rend="bold">Glielo... coraggio</ref>:  <bibl>Cfr. la n. 13-14.</bibl></note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n7" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10403" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10453"><ref rend="bold">Quel nome... accecato da bambino</ref>:  Immagine stupenda quella del vecchine,che vsle intanto a ribadire il cristianesimo profondo del <persName ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>Egli non nega a nessuno un qualche barlume di cielo. Bellissimi anche i tre aggettivi <hi rend="italic">confusa,strana,lenta,</hi>che,segnano il progresso di quell'impressione: <hi rend="italic">confusa,</hi>il primo subbuglio della mente ,<hi rend="italic">strana.</hi>la sorpresa un pò sbalordita, <hi rend="italic">lenta,</hi>il penetrare sicuro sebbene tardo di un sentimento. Anche questo tratto conferma che il <persName ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName>non ha voluto fare della vecchia un essere del tutto ripugnante.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n8" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10454" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10458"><ref rend="bold">Intanto l'Innominato, ritto sulla porta</ref>:  "Poco prima da un<hi rend="italic">un'altra finestra</hi>del caste llaccio spiava l'arrivo della carrozza ;ora è sceso sulla porta , come spinto da un'irrequietezza da cui non poò più liberarsi; e segue con l'occhio il <persName ref="listPerson.xml#nibbio">Nibbio</persName>che sale di corsa . Ne vediamo l'alta imponente figura, e palpitiamo con lui". (<persName type="author" ref="listPerson.xml#pistelli">Pistelli</persName>).</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n9" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10484" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10488"><ref rend="bold">Salir di corsa il Nibbio</ref>:  Il<persName ref="listPerson.xml#nibbio">Nibbio</persName>,quasi intuisca l'agitazione del padrone perchè egli stesso è agitato, corre.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n10" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10610" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10614"><ref rend="bold">è una storia la compassione</ref>:  In questo mondo di uomini riottosi e nati al malfare, la compassione non può essere capita per se stessa, ha bisogno di una qualche chiosa. Il sentimento che a loro è più familiare è quello della paura. Anche delle cose della religione, essi non hanno consapevolezza o divino sgomento, ma soltanto volgarmente paura:"Se mille mille volte se n'eran fattiu beffe- è detto al cap.XXIV- non era già perchè non le credessero, ma per prevenir con le beffe la <hi rend="italic">paura</hi> che gliene sarebbe venuta a pensarci sul serio. E ora, a veder l'effetto di quella<hi rend="italic">paura</hi> in un animo come quello del padrone,chi più,chi meno no ce ne fu uno che gli se n'attaccasse, almeno per qualche tempo". La paura - non chiamiamola sgomento, che è parola più religiosa e più trepida - è il sentimento più consuetudinario nell'animo di cotesti malvagi. Una parafrasi dunque della compassione nella paura era come necessaria, ed è traduzione felicemente illuminante.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n11" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10630" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10640"><ref rend="bold">«Sentiamo un poco... a compassione</ref>:  C'è l'apparente incredulità e degnazione del forte,che accede alla verità di un suo inferiore, di un suddito, di un servo, ma non vuole avere l'aria di consentirvi, tanto è la trepidazione interna e tanto egli teme le svelarsi completo di tutta una verità. La forzata ironia o impassibilità dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> è l'annunzio della sua resa.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n12" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10674" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10676"><ref rend="bold">pensava intanto l'Innominato</ref>:  Mentre il<persName ref="listPerson.xml#nibbio">Nibbio</persName>parla, L'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>non commenta le parole del suo interlocutore, ma commenta i suoi interni pensieri. Egli già si è arreso, ascolta o non ascolta le ragioni del <persName ref="listPerson.xml#nibbio">Nibbio</persName>; è un persuaso, e passa a prendere le sue decisioni. Anche il colloquio con la stessa <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> talvolta sarà un soliloquio.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n13" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10684" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10688"><ref rend="bold">ma ho promesso, ho promesso</ref>:  Si tratta di questo fragile schermo della formalità di una sua promessa. Tanto che egli accorre subito a difendere, a rinterzare, ad arginare, la pericolante difesa, e dà degli ordini precipitosi al <persName ref="listPerson.xml#nibbio">Nibbio</persName>. E quella sua sensibilità per la promessa fatta comincia ad avere una strana morbidezza, che ci fa sentire l'antica forza rude dell'uomo si venga umiliando. Da ciò, la ripetizione che ha un tono più contrito. Non è il punto di onore del masnadiero, che qui viene soltanto difeso, ma il senso del promettere, sfumato quasi di una nuova etichettà. Non parla più di un semplice masnadiero, e sia pure un masnadiero di eccezione, ma un masnadiero che già si avvia a essere un galantuomo e che del galantuomo viene adottando la logica morale.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n14" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10742" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10748"><ref rend="bold">Ma un altro no interno più imperioso</ref>:  Questo <hi rend="italic">no</hi>, come il <hi rend="italic">no</hi>del capitolo precedente, è il<hi rend="italic">no</hi>che risponde l'uomo nuovo nato già sull'uomo antico. Più giù il<persName ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> stesso parlerà di quel "nuovo lui,che cresciuto terribilmente a un tratto, sorgeva come a giudicare l'antico". L'artista,qui e qualche pagina innanzi, viene cogliendo, con mirabile leggerezza di tocco, l'ambiguità degli stati d'animo, che si vengono generando nel suo personaggio, nel momento di questo suo interno trapasso d'umanità. La formula imperiosa ,<hi rend="italic"> farai quello che ti dirò</hi>, s'immagina detta con voce più risoluta ancora, leggermente sproporzionata al senso e al caso (e il <persName ref="listPerson.xml#nibbio">Nibbio</persName>scompare come un'ombra), ed è così forte perchè deve nascondere la sua incertezza: non sa quello che dirà domattina.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n15" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10784" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10790"><ref rend="bold">Un qualche demonio ha costei dalla sua</ref>:  Anche quest'altra battuta rivela il progresso che ha fatto l'anima nuova dell' <persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>. Egli comincia a riconoscere <persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>non ancora direttamente nei suoi attributi, nella sua potenza, ma in una forza oscura, in qualche cosa di demonico che vigila sulla sua vittima. Dove spunta il demonio, è segno già che ivi germina l'idea di<persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>. Il demonio è sempre il precursore, non dispiaccia la frase apparentemente paradossale, del suo grande avversario.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n16" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10803" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10807"><ref rend="bold">E con lo sguardo immobile</ref>:  Qui si introduce, discretamente, il personaggio muto del paesaggio, che è il respiro celeste, contenuto e presente, nel romanzo. Può parere che quel chiaro lunare stacchi con troppa precisione quelle grosse inferriate, e intagli troppo minutamente i piccoli compartimenti delle vetriate. Ma il rilievo delle piccole cose è lo schermo di un pensiero assai più vasto, lo schermo dell'estasi. Si tratta di un'attenzione macchinale,quella che si concede alle piccole cose di questo mondo, quando l'anima è assorta in un remoto silenzio. Quel senso di gelido lunare e di fissità accresce il silenzio tremendo intorno al tormento dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>,rimasto solo: muto linguaggio di<persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n17" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10844" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10850"><ref rend="bold">Un qualche demonio... angelo</ref>:  Quando l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>si risveglia da quella pausa estatica e solenne , incombendo l'infinito su lui, la sua anima ha precisamente fatto un grande viaggio. il <hi rend="italic"> qualche demonio</hi>è diventato <hi rend="italic">un qualche angelo</hi>. Non è a dire, che egli si converta a una precisa mitologia della fede:no. Quei demonii e quegli angeli sono soltanto le parole mitiche, che ricorrono sulle nostre labbra e nella nostra fantasia ,quando siamo profondamente turbati e noi incliniamo alla superstizione quasi fanciullesca degli idoli. Intanto importa che questo turbamento ci sia, turbamento misterioso, inizialmente religioso.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n18" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10861" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10903"><ref rend="bold">Fuor di qui costei... Quell'animale di don Rodrigo</ref>:  <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>è diventata l'idolo ossessivo dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, ciò anche potrebbe dare ancora una volta ragione aib sostenitori dell'interpretazione idolatrica dell'episodio. Ma accanto a<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>c'è anche don<persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Rodrigo</persName>che fa le spese del turbamento interiore del nostro personaggio. Prima era <hi rend="italic">quel don<persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Rodrigo</persName>(va' di corsa a casa a casa di quel don<persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Rodrigo</persName>che tu sa)</hi>, e nel quel c'era già una punta d'impazienza, se non di disprezzo: ora addirittura don<persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Rodrigo</persName>è diventato<hi rend="italic">un animale</hi>, e nella notte ritornerà ancora il suo nome, un nome, allora si sente, di omiciattolo, che rimane ad un tratto travolto in una generale rovina. <bibl> Vedi la nota n. 383.</bibl>Ma <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> e don<persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Rodrigo</persName>sono soltanto i pretesti su cui si sfoga l'interno turbamento dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>,che è ormai un rivolgimento assai più vasto, il quale non viene dal di fuori, ma dal di dentro. Lo sfogo su quei due nomi ha qualcosa di fanciullesco, e il<persName ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName>stesso ha sentito il bisogno di introdurre la similitudine di quel ragazzo indocile a cui si comanda qualcosa, sapendo che non ubbidirà.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n19" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_10951" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_10993"><ref rend="bold">E voleva almanaccare... voglio vederla</ref>:  Don<persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Rodrigo</persName>,ai suoi occhi, diventa il colpevole di tutto , quasi che tutta la sua vita egli non abbia trattato con i don<persName>Rodrighi</persName> e altri peggio di lui. Ma, nel risveglio dells coscienza, l'accusa ai complici è gia un indiretto e dissimulato rimbrotto a se stesso; senonchè la diversione polemica non inganna l'animo più profondo:<hi rend="italic">compassione al<persName ref="listPerson.xml#nibbio">Nibbio</persName>!</hi> Quello è il problema che urge nel suo cuore e nella sua fantasia; e a quel problema bisognava rispondere: non gli resta dunque se non decidersi a visitare la sua vittima. (Nota come tale risoluzione è stata preparata con mirabile lentezza dall'artista: niente di<hi rend="italic">ex abrupto</hi>anche qui).</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n20" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11092" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11095"><ref rend="bold">Con un cipiglio iracondo</ref>:  è la iracondia che vuole impedire e disviare la tormentosa compassione: l'ultimo tentativo di preservare l'antica selvatichezza<bibl>(cfr. la n. 26-45 al cap. XX)</bibl>.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n21" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11186" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11190"><ref rend="bold">«Alzatevi!» tonò poi quella voce</ref>:  L'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>cede a poco a poco: niente, anche qui, che segni l'ammorbidimento improvviso dell'animo. Nell'uomo nuovo rimane sempre l'antico: la pietà,la gentilezza, s'intona alla selvatichezza del personaggio. Il primo <hi rend="italic">alzatevi</hi> ha qualcosa di rigido e di scontroso come, come di chi l'imbarazzo del suo intenerimento; nel secondo<hi rend="italic">alzatevi</hi>, laa vocde si abbassa, e quasi furtivamente e in sordina si lascia andare a una promessa:<hi rend="italic">e posso farvi del bene</hi>. Poi si sale al tono sdegnato del terzo <hi rend="italic">alzatevi</hi>:chi parla non è abituato al bene, ma si avvia fatalmente al bene, e si sorprende e si sdegna che quasi gli altri non gliene diano riconoscimento e non gliene alleviino la fatica, lo sforzo del trapasso. è ancora, questa, la fase barbbarica della moralità e della bontà dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n22" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11226" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11227"><ref rend="bold">Son qui</ref>:  m'ammazzi: <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>ha come una vaga intuizione dello stato d'animo del suo tiranno: contrastare ad esso sarebbe stato un rinvigorire l'antico orgoglio del male, raddoppiarne gli spiriti, infondergli un'ira piena di coraggio; e d'altra parte affrettarsi a forme di timoroso ossequio, avrebbe trattenuto il personaggio in quel disagio di scontroso pudore, che già costituiva il tormento delle sue prime parole e della sua rigidezza. <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> non ribatte, nè si arrende timorosa; ma si offre del tutto disarmata, con pieno il coraggio del suo martirio. Non è più una nemica, e nemmeno una supplice; essa è come quell'immagine di morte<bibl>(vedi al capitolo XX, la n. 125)</bibl>, che viene dal di dentro, sola e disarmata: non le si può dire nulla. Però l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>risponde con voce mutata, e fissa pensoso per la prima volta il viso della sua prigioniera. Un animo più romantico, meno relligiosamento profondo e muliebre di<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>,si sarebbe attaccato all'espediente di una forma teatrale di dolore e di disperazione. Ma<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>non si fa mai attrice del suo martirio. Si offre vittima pronta e totale. Di questa sostanza è fatta la sua spiritualità <hi rend="italic">passiva</hi>,di cui parlano i critici: la sua passività non è altro che intima sicurezza, sobria e misurata in ogni momento. Perchè essa si nutre di una forza interiore,una di quelle forze che il mondo può tentare di irridere e confondere, ma che non riesce mai a rapire o a conculcare veramente. Da ciò, la sua umiltà e apparente. passività. Si noti quel particolare:<hi rend="italic">alzò gli occhi in viso all'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, e riabassandosli subito....</hi>Lì c'è tutta<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>: lo sguardo levato, la coscienza della sua forza; lo sguardo levato, la coscienza della sua forza, che non ha bisogno di ostentarsi in un atto di fierezza, che potrebbe parere protervia.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n23" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11237" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11241"><ref rend="bold">Rispose con voce mitigata, l'innominato</ref>:  Da questo momento, le parti sono mutate:il più debole non è <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>ma l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>. L'una parlerà, ora, alto, mentre l'altro ha sempre qualcosa di sottomessp. <hi rend="italic">Burbero, poi commosso, poi umiliato</hi><bibl>c. XXIV, n. 151.</bibl></note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n24" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11287" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11293"><ref rend="bold">perché mi fa patire le pene dell'inferno</ref>:  è una semplice metafora questa in bocca di <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>, una di quelle metafore che sono passate nel nostro linguaggio quotidiano, senza un particolare riflesso religioso. Ma, in quel momento, quella metafora acquista tutto un valore di attualità: le<hi rend="italic">pene dell'inferno</hi>sono nel cuore stesso dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>. Ci si prepara a un nuovo modo di vita, prima con metafore adeguate, poi con un linguaggio calato a pieno nella nuova realtà. Anche l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>aveva cominciato a paarlare di angeli e demoni. Attraverso queste metafore, si giungerà a poco a poco al nome di<persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>nell'episodio: il quale, così, non giunge improvviso e fulmineo, chè altre metafore e simboli religiosi lo hanno preceduto. Il<persName ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> ha sempre, come artista, lo scrupolo della lenta mediazione storica.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n25" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11336" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11631"><ref rend="bold">«Dio... interruppe l'innominato</ref>:  L'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>pare che se la prenda con <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>, chew gli ha ricordato quel nome importuno. Ma<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>è semplicemente un pretesto; l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>non discorre più con lei, ma discorre con quel fantasma interno di<persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName> ,che è cresciuto a dismkisura nell'animo suo. La sua ira è l'ira gelosa di un nostro secreto sentimento, quando ci viene svelato dalle incaute parole altrui: noi che avremmo voluto dissimulare a noi stessi quel segreto. allora sidiventa bruschi.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n26" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11370" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11375"><ref rend="bold">E lasciò la frase a mezzo</ref>:  Qualcosa di simile è già successo al<persName ref="listPerson.xml#nibbio">Nibbio</persName>: "O signore illustrissimo! tanto tempo....<hi rend="italic">e certe parole</hi>....". Nel turbamento del <persName ref="listPerson.xml#nibbio">Nibbio</persName>è già preparato il turbamento religioso più profondo dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n27" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11376" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11378"><ref rend="bold">Oh! Signore! pretendere</ref>:  <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>non sa chi sia l'uomo che le sta avanti; eppure con le sue parole, prima a tentoni <hi rend="italic">(In nome di <persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>....</hi>, poi quasi più consapevolmente <hi rend="italic">(<persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>perdona tante cose....)</hi>, sa trovare le vie del suo cuore. Non direi, con i critici misticheggianti ,che qui<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>parla come ispirata, quasi fosse onniveggente: niente di tutto questo. <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>parla soltanto il linguaggio profondo della sua fede ; chi crede, non dubita per un momento della sua fede, o un qualche lume della sua fede, non possa essere anche negli altri:<hi rend="italic">l'Arabo, il Parto, il Siro, in suo sermon l'udi.</hi><persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>quindi non è indovina; o il suo indovinare è un credere sempre più profondo.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n28" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11407" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11423"><ref rend="bold">Non torna... una povera creatura</ref>:  Anche questo è un altro motivo, che ha una profonda risonanza nell'animo dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName><bibl>(cfr. la n. 127-35 al cap. XX)</bibl>. Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#tommaseo"> TOMMASEO</persName>annota: "così nopn parla una villana!". è il pregiudizio aristotelico del peraonaggio, di alto o umile rango, che fu radicatissimo nel critico dalmata, e che gli impedì d'intendere la poesia dell'<hi rend="italic">addio ai monti</hi>. Ma anche il <persName type="author" ref="listPerson.xml#pellizzari">PELLIZZARI</persName>trova una certa malizia oratoria, ma compiacendosene, nelle parole di quella villana, e tradendocosì quell'utilitarismo diplomatico che c'è nelle forme deteriori di cattolicesimo.<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> non parlava felicemente negli<title><hi rend="italic">Sposi Promessi</hi></title>, dove all'uscita dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato"> Innominato</persName>: "<persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>....<persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>.... dov'è questo<persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>!". rispondeva, con formulario catechistico,"è dappertutto, è qui"; ma bisogna invece riconoscere l'umanità e il pieno disinteresse di tutte le sue battute nella redazione definitiva, sempre irradiate dall'attualità di un sentimento profondo , e con nulla di forzato e di oratoriamente calcolato.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n29" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11446" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14896"><ref rend="bold">Dov'è mia madre... per una opera di misericordia</ref>:  <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>si dimentica del suo tiranno e può per un momento abbandonarsi all'idoleggiamento pietoso del suo dolore, in cui essa viene accarezzando sè stessa. Qui<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> canta solo il suo dolore:<hi rend="italic">mia madre, i miei monti</hi>sono due simboli pieni di significato per lei, ma che non riguardano, non toccano il suo estraneo torturatore. Ma basta quella pausa di solitaria fantasia intorno al suo dolore, perchè le prime parole sul perdono di<persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>e sulla morte abbiano fatto il loro effetto sull'animo dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>.<hi rend="italic">Oh ecco! vedo che si move a compassione.</hi>Solo in ultimo ritorna la battuta del perdono di<persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>, e questa volta più che per incitare, per sugellare un mutamento che<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> già indovina avvenuto nell'animo del suo antagonista. Sicchè nulla di estrinsecamente oratorio nel suo discorso, nemmeno in quella formula di chiusa:<hi rend="italic"><persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName></hi>perdona tante cose.... "Frase vaga come un suono musicale - Dice il<persName type="author" ref="listPerson.xml#de_sanctis">De Sanctis</persName> -ma terribilmente concreta per quel'uomo, che si vede sbucare avanti tutta la serie dei suoi delitti."</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n30" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11517" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11547"><ref rend="bold">Oh perché non è figlia... questo suo strillare</ref>:  L'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>non può rispondere nulla; egli solo si perde in un suo soliloquio, in cui esprime il rammarico dell'uomo che non sa più odiare. Si conferma ancora in questa battuta la nota dello scontroso pudore , dell'uomo fatalmente avviato al bene, per un resto di formale superbia. Ma in quelle forme optative di odio, c'è più tenerezza, che nella più manifesta e dichiarata pietà.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n31" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11552" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11556"><ref rend="bold">«Non iscacci una buona ispirazione!»</ref>:  <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> intuisce questo intenerimento del suo interlocutore, pur in quel suo gesto interno di rivolta, e la sua perorazione sumenta di fervore.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n32" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11595" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11626"><ref rend="bold">Forse un giorno... queste pene</ref>:  Si osservi la delicatezza di <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>; le è scappata una frase terribile:<hi rend="italic">forse un giorno anche lei....</hi>e subito si corregge, ma non per una astratta obbedienza ad un insegnamento evangelico (ciò che ci raffredderebbe), ma per un rispetto alla sua stessa sofferenza. Quando si soffre profondamente, non c'è da provare nessun allegerimento ad augurare il male ai nostri nemic; in quei momenti lì, non c'è che accomunare gli altri al nostro dolore:<hi rend="italic">se provasse lei a patir queste pene....</hi>In questa possibile fraternità di un loro destino - fraternità che poi esiste di fatto, perchè l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>soffre pene analoghe - si sugella la pace tra la vittima e il suo carnefice.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n33" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11708" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12046"><ref rend="bold">Via, intanto fatevi coraggio... tienila allegra</ref>:  Una conclusione pia dell'episodio, a questo punto, sarebbe stata la delizia dei lettoti di buon cuore, ma non sarebbe stata una conclusione da grande artista. La frase "Domattina...." potrebbe essere interpretata troppo generosamente, e l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>si affretta a correggerne il significato. "Domattina ci rivedremo, <hi rend="italic"> vi dico</hi>". <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>insiste, e l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> non l'ascolta più (l'uomo volitivo è sempre presente in lui); bada a rispondere altro. Negli ultimi avvertimenti alla vecchia, egli prende il vechio tono soldatesco, e un pò brusco. è ostentata una durezza di comando, e anche un tono sbrigativo e virile in quel "tienla allegra", che vale a trattenere la scena nei limiti di una commozione degli affetti, senza che disno mai nel languido e nel patetico. E dopo un contrasto così drammatico, l'artista si dà come un pò di riposo,e accosta la commedia al dramma. La commedia è rappresentata dalla vecchia, le cui passioni, la stizza, la pigrizia, l'avidità di tutto ciò che è confortevole, vengono a galla e fanno uno strano, umoristico contrasto, con le assai diverse pene di<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> .</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n34" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_11896" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_11977"><ref rend="bold">«Chi è, eh?... sempre ragione</ref>:  La funzione artistica della vecchia è quella di alleggerire un pò tutta la scena, che è carica di motivi drammatici e patetici. In certi momenti, par di rivedere l'ombra di don<persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> , un pò infoscata e femminilmente travestita. Anche qui essa ha un tono stizzoso di creditrice, che ricorda il tono di don<persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>con<persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName>, quando ha vuotato fuori il suo segreto. Si sente creditrice la vecchia, perchè essa deve scaricare il suo comodo, per quella notte; si sente creditrice, perchè ossessionata dalla paura del padrone, e<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>, perchè giovane,potrebbe aver sempre ragione, se lei sgarrasse in qualche cosa.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n35" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12062" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12087"><ref rend="bold">Ci sarà della roba buona... suo malgrado, stizzosa</ref>:  La gola, il sonno<hi rend="italic">(un cantuccino anche a me!) </hi>e la stizza sono le tre qualità comiche della vecchia, che vediamo contemporaneamente allineate in queste righe.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n36" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12122" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12126"><ref rend="bold">Di terrore e d'astio insieme</ref>:  Di terrore che l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>le domandasse conto delle male parole; d'astio per la "giovine", che l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> aveva trattata con una dolcezza da fare"strasecolare la vecchia". <persName type="author" ref="listPerson.xml#pistelli">(PISTELLI)</persName>.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n37" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12485" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12492"><ref rend="bold">Ma il Signore lo sa che ci sono</ref>:  Le parole di<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>non devono essere tutte disperate. Sebbene si tratti di una situazione cieca, e la captiva non sa ritrovarvisi, pure una disperazione assoluta in lei sarebbe stato un atto di empietà. L'invocazione alla<persName ref="listPerson.xml#madonna">Vergine</persName>a <persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>,e ora questa affermazione "il<persName ref="listPerson.xml#dio">Signore</persName>lo sa che ci sono!" avvolgono di fede,battuta ma non spenta, l'angoscia della prigioniera.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n38" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12534" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12537"><ref rend="bold">Starò incomoda per voi</ref>:  Anche questa è un'uscita da don<persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n39" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12548" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12553"><ref rend="bold">Ricordatevi che v'ho pregata più volte</ref>:  La sua servile premura è un puro esercizio meccanico, di fantoccio mosso dalle rendini dpaurose del padrone.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n40" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12601" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12608"><ref rend="bold">Una torbida vicenda... spaventi</ref>:  Il <persName ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName>ama sottilmente distinguere e graduare gli stati d'animo:<hi rend="italic">i pensieri investono l'oscura e formidabile realtà in cui si trovava avviluppata; le immaginazioni </hi>nascono dall'<hi rend="italic">incertezza</hi>dell'avvenire; gli<hi rend="italic">spaventi</hi>dagli orrori veduti e sofferti e da quelli che potrebbe soffrire.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n41" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12723" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12801"><ref rend="bold">Tese l'orecchio a un suono... una successione di guazzabugli</ref>:  E il tratto più romantico di tutto l'episodio: la vecchia deforme e il suo russarte lento, arrantolato; il lucignolo della lucerna, con quella sua luce tremula, che deforma e vanifica nell'ombra ondeggiante le cose. Ma il<persName ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName>osserva la sua consueta classica sobrietà.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n42" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12847" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12860"><ref rend="bold">Quella specie di riposo... un nuovo spavento</ref>:  Ciò che è osservato assai acutamente: sbattuti da una sciagura, la stanchezza stessa ottunde la nostra sensibilità. Un poco di riposo ci acuisce la coscienza, la sofferenza del nostro stato.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n43" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12869" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12893"><ref rend="bold">Desiderò di morire... un'improvvisa speranza</ref>:  Non a caso sono accostati due stati d'animo così opposti : quando si è toccato il fondo della disperazione, per il cristiano<persName ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>, dal fondo di quella disperazione, rinasce sempre una speranza. Dio si cancella negli animi indifferenti, mentre vive e palpita nei cuori angoscianti:"E disperò; ma valida venne una man dal cielo".... Del resto, il<persName ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. aveva lasciato che il nome di<persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>fosse sempre finora sulle labbra di<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>, e già un momento prima le aveva fatto dire: "Ma il<persName ref="listPerson.xml#dio"> Signore</persName>lo sa che ci sono!". E quel<hi rend="italic">si rammentò</hi> e quel<hi rend="italic">le spuntò in cuore come un'improvvisa speranza</hi>, rende efficacemente quel<hi rend="italic">ricordare</hi>dell'anima, quel ricordare che è soltanto lo sviluppo sotterraneo e continuato di una fede.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n44" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12960" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12965"><ref rend="bold">quello che aveva di più caro</ref>:  L'amore per<persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName>, che non è manifestato in esprese parole, per un rispetto al pudore verginale di<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>. Nota poi che il<persName ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. aggiunge "o che di più caro aveva avuto", rendendo a pieno lo stato d'animo di<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>che, in quel suo desiderio di liberazione e in quel voto che sta per pronunziare , allontana gia da sè, come passato, il suo sogno si sposa.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n45" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_12997" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12999"><ref rend="bold">E risolvette subito</ref>:  Più su aveva detto:<hi rend="italic">tutt'a un tratto, le passò per la mente.</hi> il<persName ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. vuol accentuare questa subitaneità del voto di<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>, perchè ne sia attenuata la la validità, come vedremo a suo tempo. Essa imponeva un sacrifizio anche a quel suo "poveretto", e non decideva soltanto della propria sorte.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n46" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13032" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13091"><ref rend="bold">O Vergine santissima!... fo voto a voi di rimaner vergine</ref>:  Ad alcuni pare troppo cruda l'espressione<hi rend="italic"> rimaner vergine</hi>. Di questo, pare abbia avuto consapevolezza lo stesso<persName ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>, se più su si era servito di una vaga perifrasi("quello che aveva più caro") e qui cerca di attenuare la crudezza dell'espressione, con un ingegnoso parallelismo. Si rivolge<hi rend="italic"><persName ref="listPerson.xml#madonna">Vergine</persName>santissima</hi>, e fa voto di<hi rend="italic">rimaner vergine </hi>; si rivolge alla<hi rend="italic"><persName>Madre</persName>del<persName ref="listPerson.xml#dio">Signore</persName>e chiede di tornar salva con sua madre</hi>.Molto più bella e passionalmente più espressiva, la battuta che<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>aggiunge:"rinunzio per sempre a quel mio poveretto, per non esser mai d'altri che vostra". L'aggiunta spiritualizza col sentimento quel troppo subitaneo. se non crudo, "rimaner vergine.".</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n47" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13112" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13140"><ref rend="bold">E si mise la corona... a cui s'era ascritta</ref>:  Se nella recitazione del rosario,<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>ripete un atto comune della fede e del rito cattolico, qui essa trasfigura originalmente, crea un rito eccezionale per il suo voto. E forse in nessun luogo della pagina il lettore si sente più vicino al personaggio, come in queste poche righe, dove <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>presta una nuova e più alta universalità alla sua fede.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n48" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13208" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13214"><ref rend="bold">Lucia s'addormentò d'un sonno perfetto e continuo</ref>:  Non così avverrà dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, che protrarrà la sua veglia angosciosa fino all'alba. La fede puù dare questa pace del sonno, ma l'anelito, la ricerca della fede è un tribolo che non deve dare requie. Con assai minor verità il<persName>Conte</persName> del <placeName>Sagrato</placeName>,negli<title>Sposi Promessi</title>, si assopiva sulle sue meditazioni, e l'operazione virtuosa dei pensieri era affidata ai sogni. Ciò che conferiva un aspetto magico e perciò più fantastico e superficiale alla conversione dell'animo. La fede religiosa deve lievitare dentro per impolso storico, e non per vaghezza e agitazione fantasie.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n49" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13215" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13222"><ref rend="bold">Ma c'era qualchedun altro in quello stesso castello</ref>:  Vengono in mente i versi della<hi rend="italic"><bibl><title> Pentecoste</title>: Ne' languidi Pensier dell'infelice Scendi piacevol alito,Aura consolatrice: Scendi bufera ai tumidi Pensier del violento ecc.</bibl></hi>in cotesti versi noi abbiamo il presentimento lirico del dramma di<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> e del dramma dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, ma,s'intende, non come annunzio della nascità di quei due personaggi nella fantasia dell'artista, ma soltanto come simbolo di motivi affini e familiari, fin da qualche tempo innanzi, alla musa del poeta. La <title>Pentecoste</title> è scritta tra il 21 giugno 1817 e il settembre 1822, e il romanzo, nella prima redazione,è composto tra il 1821 e il 1823. L'accostamento del dell'infelice e del violento nell'inno ci aiuta anche a intendere la natura dell'accostamento del tiranno e della sua vittims nel romanzo: molti interpreti escogitano una misteriosa corrispondenza tra le tragedie di queste due anime, quasi che la contemporaneità del suo svolgersi possa avere un significato intimo. Questa sarebbe magia e volgare superstizione del sincronismo miracolistico, che non può non essere estraneo all'aristocratico e profondo cristianesimo manzoniano, <persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>no opera nel tempo, ma fuori dal tempo, e la contemporaneità del suo operare sarebbe una forma triviale antropomorfismo religioso, cabala della volgare immaginazione umana, e non già unalto senso di trascendentalità della <persName>Grazia</persName>.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n50" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13232" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13301"><ref rend="bold">Partito, o quasi scappato da Lucia... era andato a letto</ref>:  Nel periodo stesso e riflessa la furia dell' <persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, che ci appare come veramente inseguitodai suoi pensieri. Il periodo manzoniano ama per lo più gli indugi analitici delle azioni; qui c'è invece un rincorrersi di di costruzioni assolute, addossate l'una sull'altra, che si fermano soltanto quando l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>è già a letto, chiuso in camera, solo, con i suoi pensieri</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n51" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13315" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13317"><ref rend="bold">Tu non dormirai</ref>:  I critici rapportano questo segreto avvertimento ai due<hi rend="italic">no</hi>, che abbiamo incontrato più innanzi e parlano, al solito di voce misteriosa. C'è sempre invece il consueto dialogo fra l'uomo antico e il nuovo, e chi interviene imperiosamente è appunto l'uomo nuovo, che contrasta, momento per momento, il passo all'antico.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n52" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13319" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13394"><ref rend="bold">che sciocca curiosità da donnicciola... belar donne</ref>:  Una serie di rimbrotti bruschi a se stesso e agli altri: curiosità da donnicciola la sua, il<persName ref="listPerson.xml#nibbio">Nibbio</persName>un bestione, le donne strillano, strillano gli uomini alle volte, le donne belano, è tutto un ingiuriare, un rimbrottare l'universo mondo. Ma in questa forma di severità dispettosa è il precipitare della resa dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>. Egli si arrende allo spirito forte: continuando a combattere. Le frasi forti sono spesso il preannunzio dello sgomento interno, la costernazione di una nostra avvertita debolezza, il travolgimento di una frana interiore.<hi rend="italic">Gli ispira uno sgomento che insegni la pietà</hi>la regola spicologica, intuita nei versi, qui è sviluppata nella logica del dramma.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n53" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13460" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13470"><ref rend="bold">una specie di terrore, una non so qual rabbia di pentimento</ref>:  Il<persName ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. non vuole cogliere, con questa espressione, la smania ossessiva della penitenza (secondo l'interpretazione di <persName type="author" ref="listPerson.xml#graf">ARTURO GRAF</persName>); nè il desiderio di volersi afferrare a qualche cosa, che non si sa poi che sia (secondo l'interpretazione di <persName type="author" ref="listPerson.xml#negri">GIOVANNI NEGRI</persName>). Soltanto vuol ritrarre la ferocia dell'uomo antico che pur cedendo, sopravvive nell'uomo nuovo. L'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>ha desiderio di pentirsi, si pente di fatto, ma in questo suo sentimento porta la rudezza, l'impeto ostile, la barbarie violenta del vecchio uomo di sangue e di crucci. è un penitente che accoglie in sè il tribolo della contrizione, ma come divincolandosi sotto la stretta della nuova legge.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n54" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13497" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13601"><ref rend="bold">È viva costei,-... Passerà anche questa</ref>:  <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>è ancora un fatto presente, non conchiuso, un fatto che scorre, e per il quale il pentimento e il rimedio è possibile. Ma si tratto di un sollievo momentaneo, che, come i sollievi effimeri, ha qualcosa dell'irrisione feroce (da ciò, quel rivoltarsi<hi rend="italic">arrabbiatamente nel letto divenuto duro duro, sotto le coperte divenute pesanti pesanti</hi>). <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>non è più un fatto isolato da tutto il suo passat: esso è l'ultimo anello di una lunga catena di delitti. Mettere in discussione tutti gli altri. Si tratta non di un episodio, ma di tutto un sistema di vita. Non si può chedere perdono a<persName ref="listPerson.xml#lucia"> Lucia</persName>, senza aprire un esame di tutta una vita, una confessione generale.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n55" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13629" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_13632"><ref rend="bold">Tutto gli appariva cambiato</ref>:  qui il<persName ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. non descrive soltanto la crisi di uno scellerato che si converte al bene, ma la crisi di un uomo in universale, quando egli si distacca dal suo passato, da una passione che riempiva tutta la sua vita, mentre ora tutti i miti di una volta si disabbelliscono, si scolorano, impallidiscono, diventano gelo e morte. <bibl>"niente di più angoscioso del desiderio che cade"(<persName type="author" ref="listPerson.xml#momigliano">MOMIGLIANO</persName> )</bibl>. Ma si noti: l'appaltatore di delitti, il capo di malandrini, è sparito dalla scena; egli è diventato ai nostri occhi soltanto un uomo di passione, abbandonato dallapassione. Qui veramente il<persName ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName>. ha saputo vincere ogni tentativo di affatturamento moralistico dell'episodio: la conversione da una vita di male a una vita di bene, può avere sempre l'aria di una storia catechistica, di una parabola da libro sacro. Ma la favola catechistica qui non c'è: c'è soltanto una favola umanissima. Nel momento in cui l' <persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>si ingolfa a fare il tormentato esame di tutti i suoi delitti, di tutte le sue scellerratezze, egli grandeggia dinanzi alla nostra fantasia, anche per tutto quel passato, visto sotto la luce religiosa della passione. Non c'è uno scellerato davanti a noi, ma un uomo di fede nel suo stesso delinquere. e che si sente venir meno alla sua fede. L'artista ha veramente saputo soffocare ogni insurrezzione moralistica della sua coscienza ed ha profondamente umanizzato il suo personaggio ribattezzandone tutti i suoi delitti in un pathos del male che aveva pure il suo fascino. questo forse è il momento più romantico dell'ispirazione manzoniana.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n56" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13817" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_12209"><ref rend="bold">Chi è don Rodrigo</ref>:  Questa interrogazione su don <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Rodrigo</persName>rimane a mezz'aria , senza risposta: il nome dell'omiciattolo scompare come in un gorgo. Più innanzi, l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>ha potuto disputare di don<persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Rodrigo</persName> da uomo a uomo<bibl>(vedi la n. 90-94)</bibl>; ma, ora, dopo il colloquio con <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>, dopo che<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>stessa è scomparsa come individuo e si è trasfigurata in un simbolo, l'ultimo simbolo di tutto un suo passato di delitti, l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>non è più uomo che lotti con l'uomo, ma è l'uomo che si dibatte davanti all'eterno. Però quella domanda interrogativa su don <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Rodrigo</persName> deve restare sospesa a mezz'aria, e non deve avere una risposta precisa e puntuale. L'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>tenterà di spiegarsi come abbia potuto indursi<hi rend="italic">a servire colui </hi>, ma, per rendersi ragione di un fatto, egli si trova ingolfato nell' esamr di tutta la sua vita. Don <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Rodrigo</persName>è trasceso nella sua misera particolarità. Da ciò, la stupenda giustizia che si compie su quel piccolo nome: giustizia compiuta non dall'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, polemicamente, come da uomo contro uomo, ma dall'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> ormai preso nel cerchio della visione eterna di sè, del suo passato e del suo oscuro domani. Giustizia d'ordine religioso.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n57" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_13969" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14896"><ref rend="bold">Indietro, indietro... di scelleratezza in scelleratezza</ref>:  Come il nome e il caso di don<persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Rodrigo</persName>  viene trasceso da un esame generale di tutto il passato, così anche quel passato non è particolareggiato nella minuzia di alcuni suoi episodi( come avveniva negli<hi rend="italic"><title>Sposi Promessi</title></hi>), ma visto soltanto nella fosca grandiosità del suo insiem. In quell'anima ormai remota della terra, il ricordo di un delitto legato ad una persona, ad un episodio preciso, avrebbe come rimpicciolito cotesta revisione di tutta la propria vita fatta<hi rend="italic">sub specie aeternalis.</hi> Questo è il valore fantastico-lirico del periodo, dove sono stati provocati numerosi delitti e nessun delitto in particolare. Nell'<hi rend="italic">indietro, indietro</hi> è segnato il camino a ritroso dells memoria, fatto come di un colpo, e poi ripercorso lentamente in avanti, d'anno; ciò che allunga infinitamente quel tempo come un supplizio eterno. Poi v'è il ricordo delle varie imprese, che sono prima genericamente degli<hi rend="italic">impegni,</hi>quindi si colorano in un'immagine cruenta<hi rend="italic"> (di sangue in sangue),</hi>ed infine appaiono ingrandite in un giudizio, in una definizione morale<hi rend="italic"> (di scelleratezza in scelleratezza)</hi>: nell'ultima coppia di parole, non ci è soltanto la fantasia e la memoria che ricordano, ma c'è una coscienza che giudica. Ma ogni interpretazionedelle singole parole non può rendere quello che è il ritmo epico del periodo. Uno dei pochi periodi epici, a cui il <persName ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. , sempre così controllato ed attento nei movimenti sintattici della sua fantasia e del suo sentimento, si sia per un momento abbandonato.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n58" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14014" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14018"><ref rend="bold">Eran tutte sue, eran lui</ref>:  è una frase, rincantucciata in fondo al paragrafo, di cui il<persName ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName>. si affretta a smorzare il tono, passando al tono riflessivo della narrazione; dove quella battuta intensamente epica, interiettiva, è come ricomposta e rassenerata, e sia pure con maggiore gravità di accernto, in una forma riflessiva.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n59" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14050" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14054"><ref rend="bold">Afferrò una pistola, la staccò</ref>:  Questi propositi di suicidio giungono quando l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> ha esaurito la possibilità dell'azione, la possibilità del fare una qualche cosa. Il fare qualche cosa non basta, il liberare<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>non è niente:<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>è soltanto l'ultimo anello di una catena di delitti. REspinto dall'azione, non c'è che l'annullamento di sè: il pensiero della morte non ha nulla quindi di arbitrario, non è una soluzione teatrale, romantica ed affettuosa. è una necessità.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n60" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14077" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14902"><ref rend="bold">Si slanciò nel tempo... buttarsi da un fiume e sparire</ref>:  I primi pensieri che l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> fa, sono tutti pensieri mondani: il tempo che continua a scorrere dopo la sua fine, il suo cadavere sformato, la sorpresa, la confiusione del castello, il commento del mondo, la gioia dei suoi nemici. Non sono i pensieri mistici dell'al di là. Anche in questo, il<persName ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. è stato osservatore profondo e realistico. L'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> , uomo di sangue e di crucci, non può pensare al suo<hi rend="italic">post mortem</hi>se non nel cerchio della sua esperienza temporale. Il pensiero del suo avvenire nell'altro mondo misterioso rampolla sul primo, solo quando questo non lo conforta più: l'eterno nasce sul temporale, perchè il temporale ci limita, ci fa angusti, ci inaridisce, ci avvilisce. E la morte invocata e ricercata è pur desiderio di eterno.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n61" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14227" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14257"><ref rend="bold">Se quella vita... quest'altra vita</ref>:  Parecchi critici(dal<persName type="author">NEGEI </persName>al <persName type="author" ref="listPerson.xml#pellizzari">PELLIZZARI</persName>) si richiamno alle dotrrine della Chiesa, e dicono che il <persName ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. si è attenuto attentamente ad esse; e citano un articolo del concilio di Trento, in cui si osserva che "l'ordinario cominciamento della giustificazione dell'uomo viene dal timore dell'inferno". Ma a me pare che il <persName ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>., con grandissimo pudore religioso ha evitato di parlare di<hi rend="italic">economizzare</hi> le riflessioni del suo personaggio. L'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>procede dal male al bene, non per paura della sanzione di una pena, ma per un pensiero più disinteressato. Non è l'inferno dei preti che si affaccia alla sua fantasia, ma l'immagine stessa dell'eterno che non si può fuggire con la morte, quell'eterno che vive anzi più solenne dopo la morte:da ciò la sua disperazione più nera, più grave,<hi rend="italic">dalla quale non si poteva fuggire, neppure con la morte.</hi> Le pene dell'inferno avrebbero rimpicciolito ed ingrettito la disperazione dell'uomo, mentre egli esce da essa pur come ingrandito e trasfigiurato<bibl>Anche al cap. XX (vedi la n. 127-135)</bibl>, i pensieri dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>non sono punto economici: è il<hi rend="italic">giudizio individuale</hi>, al cospetto del<persName>Giudice</persName>eterno, che lo rende pensoso. è da spiriti aristocratici soffrire più del giudizio, che della sanzione di pena che segue a quel giudizio. Nell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>è sempre l'idea di<persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>, del giudice eterno<hi rend="italic"> (io sono però)</hi>, che turba e sconvolge l'animo suo. Così, anche qui, questo scorrere grave ed impassibile dell' eternità costituisce la disperazione più nera del personaggio: l'eterno è qualcosa che esiste e va al di fuori della sua volontà; il suicidio è un'arma imbelle contro di esso; ancora una volta si afferma la volontà di<persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName> , che schiaccia e disarma l'individuo, annulla le forze del superbo volitivo. Si tratta dunque di una visione, per dir così, metafisica e non fisica dell'al di là.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n62" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14286" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14288"><ref rend="bold">Lasciò cader l'arme</ref>:  Tutto questo paragrafo del suicidio è stato messo a raffronto con quello dell'<bibl><hi rend="italic"><title>Adelchi</title></hi></bibl>, là dove <persName ref="listPerson.xml#adelchi">Adelchi</persName> manifesta eguali propositi<bibl>(Atto V, scena II, vv. 70-88).</bibl> Ma lì chi parla, innanzi tutto, è un uomo di religione, e la battuta che domina su tutte è quella del terrore della disapprovazione divina <hi rend="italic"><bibl>(Ed affrontar Dio potresti!)</bibl></hi>: le conseguenze mondane del suo morire sono subordinate e vengono dopo il sentimento religioso della propria empietà. L'empietà davanti a <persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>prima, la viltà davanti a sè stesso poi<bibl><hi rend="italic">(il solo Pensier di starti a un vincitor dinanzi Vince ogni tua virtù)</hi></bibl>, e infine la pietà filiale, il rammarico doloroso di legare al padre il suo supremo disperato respiro <bibl><hi rend="italic">al padre Lasciar questa memoria; il tuo supremo Disperato sospir legargli!) </hi></bibl>: questo è l'ordine ideale delle battute poetiche dell'<title>Adelchi</title>. E, in un certo senso, il caso di <persName ref="listPerson.xml#adelchi">Adelchi</persName>non solo è diverso ma è opposto a quello dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>. Un altro passo poi è stato richiamato dai critici, quello dell'<bibl>Atto II, Scena I) dell'<title>Amleto</title>.</bibl>Basterà qui avvertire che nell'<hi rend="italic">essere o non essere</hi> del principe di Danimarca il dramma del sentimento è assorbito e potenziato dal dramma dialettico, e chi discute lì non un barbaro illuminato ingenuamente e romanticamente dall'ideale cristiano come <persName ref="listPerson.xml#adelchi">Adelchi</persName>, nè un uomo di crucci, che si affaccia al mondo di una religione di pace e di perdono come l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, ma soltanto un pallido loico reduce dall'università di Wittenberga, che discute il suo problema filosofico di uomo moderno, del vivere o non vivere, del bisogno di sottrarsi al tumulto della vita mortale e del dubbio sull'immanenza dei guai, dei lutti, degli oltraggi anche nello stesso sonno o sogno della morte. Però quella di <persName ref="listPerson.xml#amleto">Amleto</persName>è la poesia di un sofferente filosafare.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n63" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14326" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14402"><ref rend="bold">E non gli tornavan... consolazioni</ref>:  Finchè <persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>  è immerso nella concezione temporale delle cose, egli non può capire il profondo significato delle parole della sua vittima: potrebbe liberare<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>, ma resterebbero tutti i misfatti di ieri ed una buona azione compiuta oggi non potrebbe lavare tutto quel suo passato. Ma quando egli è balzato all'intuizione paurosa dell'eterno, il suo passato e il suo presente diventano assai piccola cosa, come un batter di ciglia davanti a mille anni. Non è più dunque possibile una valutazione temporale, una misura quantitativa delle cose: non c'è bigoncia che pesi il sangue dei delitti umani. Una lacrima può lavar via tutto, mentre che la speranza ha un poco di verde, e<persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>perdona tante cose per un'opera di miseriicordia. Così le parole di<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>acquistano un nuovo significato nella sua fantasia; è avvenuto in lui come uno schiarimento totale di tutto il sistema delle verita cristiane. Come al solito, la crisi dell' <persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, anche per questo punto, non è semplicemente una crisi del mero sentimento, ma una crisi di pensiero, è una crisi di logica. Ecco perchè le parole di<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>non risuonano al suo orecchio più con l'accento di umile preghiera, ma con un suono pieno di autorità. Non si tratta più della soggezione vaga del sentimento, ma del dominio ossoluto e imperioso di un pensiero riflesso, inquadrato in tutto il sistema di verità. Niente qui quella voce misteriosa, di cui tornano a parlare i critici, a proposito di quel<hi rend="italic">suono pieno di autorità.</hi> il processo osservato dall'artista nel suo personaggio, è quello stesso che tutti osserviamo in noi, quando una verità ci affaccia vaga, eterea, in nube, frammentaria alla nostra mente, ed essa è come timida ed incerta; ma poi, approfondita e chiarita in ogni sua parte e legata ad altri principèi, tale verità trionfa lucidissima ed imperiosa, e quasi diventa dommatica per noi stessi</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n64" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14424" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14430"><ref rend="bold">S'immaginava di condurla lui stesso alla madre</ref>:  Aveva prima pensato:<hi rend="italic">è viva costei, è qui; sono a tempo; le posso dire: andate, rallegatevi.</hi>Poi, in un secondo momento, la decisione di liberare<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> diventa più matura, non è più semplicemente ipotetica, e dice:<hi rend="italic">La libererò, sì; appena spunta il giorno, correrò da lei e ripete due volte: andate, andate. La farò accompagnare.</hi>Prima bastava un semplice<hi rend="italic">andate, rallegratevi,</hi>Poi invece corre da lei e ripete due volte:<hi rend="italic">andate, andate,</hi>e aggiunge un pensiero delicato:<hi rend="italic">la farò accompagnare.</hi>Qui poichè l'animo è ancora macerato dalla contrizione, addiritura s'immagina di condurla lui stesso dalla madre.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n65" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14432" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14673"><ref rend="bold">E poi... occhi e guardò</ref>:  La conversione dell' <persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>è già compiuta. Ma il<persName ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. non si è arrestato a questo punto: troncare qui sarebbe stato conchiudere ad effetto. Dopo una crisi, dopo una liberazione, dopo la conquista di una verità, non si procede rettilinei per quella verità, ma si hanno momentanei arresti, scoramenti, deviazioni. Sono questi i postumi di una crisi, ed il <persName ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. non ha trascurato, con profondo intuito, di descrivere questo andirivieni di un'anima, che pure è entrata in possesso della verità. è andirivieni angoscioso, ma sostenuto sempre da una lontana speranza. Si badi a quello che si dice della paura della notte, e del desiderio del giorno "come se dovesse portar la luce anche ai suoi pensieri." Si ripensa ai versi della <bibl><hi rend="italic"><title>Passione</title>: Ma simile quell'alma divenne alla notte dell'uomo omicida.</hi></bibl> Lì il pauroso buio fisico è diventato il buio stesso dell'anima di<persName>Giuda</persName>. Il <persName ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. si guarda bene dal fare una parafrasi, una traduzione della realtà siderea in simboli (buio spirituale, luce spirituale); ma, non a caso, appunto sull'albeggiare, l'orecchio avverte un non so che d'allegro, uno scampanio festoso. Quell'alba lì viene innanzi come un'alba spirituale. Sul paesaggio religioso nel<persName ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>., <bibl>cfr. la n. 447-51, al cap. XX. </bibl> Si ricordi l'alba sull'Adda.<bibl>al cap. XVII, p. 331, n. 244-253.</bibl></note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n66" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14674" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14680"><ref rend="bold">Le montagne eran mezze velate di nebbia</ref>:  Quale tenerezza in quel cielo cenerognolo! è la terza nota paesistica dell' episodio: le nuvole che, al tramonto, di brune si fanno, quasi a un tratto, di fuoco: al pio colòno augurio di più sereno dì; la breve estasi lunare (il raggio della luna, entrando da una finestra alta, disegnava un quadrato di luce pallida), che segna uno di quei passaggi interni dell'anima, brevi nel tempo ma intensi ed infiniti nell'eterno. Ora quest'alba cenerognola, che annunzia la rinascita di un'anima, ma che porta in sè ancora la tristezza della contrizione e la dolcezza velata e vaga di tutto un avvenire novissimo. Mai il<persName ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>, in una faccia di cielo, ha trascritto così a fondo e così lieve questa nota patetica del travaglio spirituale.</note>
            <note xml:id="Russo_cap21-n67" type="comm" target="quarantana/cap21.xml#c21_14741" targetEnd="quarantana/cap21.xml#c21_14756"><ref rend="bold">Che diavolo... canaglia</ref>:  è proprio vero che quando le lagrime traboccano nell' anima, la voce si può fare rapida e brusca e ingiuriosa. è l'ultima, disperata difesa della superiorità del volitivo</note>
          </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
