<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Luigi Russo</title>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione e codifica</resp>
                    <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica Introduzione, cap. 1</resp>
                    <persName xml:id="GC">Gabriele Castellano</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 2</resp>
                    <persName xml:id="KMC">Kleide Maria Ciotta</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 3</resp>
                    <persName xml:id="CC">Clara Comparato</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 4</resp>
                    <persName xml:id="DD">Denise Dispenza</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 5</resp>
                    <persName xml:id="GF">Gaetano Falsone</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 6</resp>
                    <persName xml:id="MFA">Miriam Farrugio</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 7</resp>
                    <persName xml:id="AG">Adriana Garlisi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 8</resp>
                    <persName xml:id="LG">Lucia Greco</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 9</resp>
                    <persName xml:id="GPMLG">Giovanni Pietro Maria La Greca</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 11</resp>
                    <persName xml:id="FL">Francesco Lentini</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 12</resp>
                    <persName xml:id="MCL">Maria Chiara Leonardi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 13</resp>
                    <persName xml:id="FM">Flavia Mancuso</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 14</resp>
                    <persName xml:id="CN">Chiara Nicosia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 15</resp>
                    <persName xml:id="RMP">Rossella Maria Palermo</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 16</resp>
                    <persName xml:id="LS">Lara Sanfilippo</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 17</resp>
                    <persName xml:id="DV">Deborah Vella</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 19</resp>
                    <persName xml:id="RPV">Rossana Pia Vella</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 20</resp>
                    <persName xml:id="CPA">Clivia Pia Amato</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 21</resp>
                    <persName xml:id="LA">Luca Averna</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 23</resp>
                    <persName xml:id="GB">Giovanni Buscemi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 24</resp>
                    <persName xml:id="RE">Roberta Esposto</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 25</resp>
                    <persName xml:id="AF">Aurora Farrugio</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 26</resp>
                    <persName xml:id="MFE">Matteo Ferlisi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 29</resp>
                    <persName xml:id="LF">Luigi Frangiamone</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 30</resp>
                    <persName xml:id="RF">Rosemary Frisina</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 31</resp>
                    <persName xml:id="GG">Giada Gambino</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 32</resp>
                    <persName xml:id="MG">Maria Giardina</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 33</resp>
                    <persName xml:id="NG">Nicolò Gulizia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 34</resp>
                    <persName xml:id="SGLV">Savio Gioacchino La Vecchia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 35</resp>
                    <persName xml:id="VM">Vincenzo Merulla</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 36</resp>
                    <persName xml:id="GN">Girolamo Napoli</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 37</resp>
                    <persName xml:id="RN">Rossella Nicosia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 38</resp>
                    <persName xml:id="DSP">Dalila Stefania Patermo</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
                <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Alessandro Manzoni</author>
                    <title>I promessi sposi:  a cura di Luigi Russo</title>
                    <editor>Russo, Luigi</editor>
                    <pubPlace>Firenze</pubPlace>
                    <publisher>La Nuova Italia editrice</publisher>
                    <date>1935</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Introduzione, cap. 1-16, 18-20, 21-23</p>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="ML" when="2023-09-15">Prima edizione digitale</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="Russo_cap23">
                <note xml:id="Russo_cap23-n1" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10049" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10091"><ref rend="bold">Niente... vossignoria illustrissima</ref>:   Già, nel tono della voce, il cappellano insinua il consiglio che quel bandito non deve essere ricevuto. Si badi alle espressioni: niente meno, chiede nient’altro. Poi ci sarà un crescendo di esortazioni negative.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n2" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10234" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10272"><ref rend="bold">Interruppe ancora sorridendo... sarebbe andato a cercarlo</ref>:   Bellissimo il calmo sorriso del <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName>, in quella interrogazione piena di affettuoso compatimento per la sollecitudine preoccupata del suo cappellano. E quel trainino dalla indulgenza sorridente alla pensierosa riflessione su quel che conviene fare, è un'altra nota umanissima. C'è calma, e al tempo stesso una grave trepidazione nel gesto e nelle parole del. l'uomo, che ce lo fanno apparire in una ascetica disciplina del suo gerarcato, rea con un sentimento discreto della debolezza umana. La maestà morale del <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName>, qui, non disdegna il nimbo di un sorriso, che serve ad accomunare familiarmente il generale ai suoi soldati. Anche quel richiamarsi all'esempio di a <persName>Carlo</persName>, e che potrebbe suonare come una pedanteria, suggerisce invece l'idea del suo rigore ascetico disciplinare. Non è a dire che l'uomo si faccia schiavo di una regola, di un modello; ma l'uomo è come trasceso e trasfigurato nella sovranità impassibile di una legge. Al cap. XXII, era stato detto che «<persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Federigo</persName> fanciullo e giovinetto» aveva cercato di «conformarsi al contegno e al pensiero d'un tal superiore», il cardinal Carlo, maggiore di lui di ventisei anni e che con la sua presenza grave, solenne, «esprimeva cosi al vivo la santità, e ne rammentava le opere.»</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n3" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10291" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10295"><ref rend="bold">Tutti questi santi sono ostinati</ref>:   Il buon cappellano è certo uno « di quel prudenti che s'adombrano delle virtù come de' vizi, predicano sempre che la perfezione sta nel mezzo; e il mezzo lo fissan giusto in quel punto dov'essi sono arrivati, e ci stanno comodi». Ma bisogna dire che la figurazione del cappellano è diffusa di una più affettuosa ironia; il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> indulge alla sua sollecitudine prudente, per la grande premura con cui egli investe la persona del suo cardinale. Là dove il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> ha dichiarato la massima morale, non c'era posto ad affetto; al più un'ironia che non attenua, anzi rinforza la riprovazione. Ma quando la massima si fa figura, persona, arte, allora entra l'affetto e l'indulgenza, perché le persone sono sempre più complesse di una massima. La sensibilità dell'artista corregge la più schematica sensibilità del moralista.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n4" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10315" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10321"><ref rend="bold">a bisbigliare e a guardar di sott'occhio</ref>:   Particolare rappresentativo, sobrio, ma che suscita tutta una scena, un quadro, dove, solo, in parte, A <persName ref="listPerson.xml#innominato">l'Innominato</persName>, e, dall'altra, attruppati tutti, addossati l'uno all'apprensione dell'altro, quei timorosi preti. A me ricordano le animo timidette del <hi rend="italic">Purgatorio</hi> (III, 79.93), che, al vedere rotta la luce in terra dal corpo di <persName type="author" ref="listPerson.xml#dante">Dante</persName> , «restaro, e trasser sè indietro alquanto; — e tutti gli altri che venieno appresso, — non sappiendo il perché, tenno altrettanto». In<persName type="author" ref="listPerson.xml#dante">Dante</persName> è dato rilievo alla pia timidezza delle anime <hi rend="italic">semplici </hi>e <hi rend="italic">quete</hi>, qui è accentuato invece In tono di commedia questa apprensione dei preti, ciò che vale a sottolineare di più la solitudine, superba e al tempo stesso umiliata, dell'Innominato. Artisticamente, è uno di quei chiaroscuri, di cui si giova il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> per bagnare di umiltà quotidiana le grandi figure tragiche (tragiche in senso aristotelico) del suo romanzo: accanto al <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> il cappellano; accanto all'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, quel bandito, quel disperato, quell'appaltatore di delitti, tutto questo attruppamento di miti e paurose pecorelle di Dio. Non dimenticare dm fra quelle pecorelle c'è anche <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>!
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n5" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10385" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10388"><ref rend="bold">Che subito fece ala</ref>:   La superba e tragica solitudine dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> è come ingrandita dalla vicinanza paurosa e riverenziale di quel picciol volgo, che fa ala al suo passaggio.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n6" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10389" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10395"><ref rend="bold">Dava a destra e a sinistra occhiate</ref>:   Questo cappellano vive più nella mimèsi dei gesti e delle occhiate, prima ancora che nelle parole. Nel colloquio col <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName>, vale, più di quello che dice, il tono con cui lo dice (<hi rend="italic">e spiccando le sillabe con una gran significazione</hi>); poi chiosa tra sé: non c’è rimedio: <hi rend="italic">tutti questi santi sono ostinati</hi>, e noi immaginiamo queste sue parole interne descritte da un gesto vago delle mani e da un chinare rassegnato e pensieroso degli occhi, come davanti a un martirio inevitabile. Quindi squadra, come può, <hi rend="italic">con la coda dell'occhio</hi>, il non desiderato visitatore e ne esplora sospettoso la nascosta armeria; e, quando va innanzi a lui, volge quelle tali occhiate espressive ai suoi colleghi. Anche quando, più giù, annunzierà il prodigio della conversione come lo vediamo? <hi rend="italic">Con la bocca tuttavia aperta, col viso ancor tutto dipinto di quell'estasi, alzando le mani, e morendole per aria</hi>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n7" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10447" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10456"><ref rend="bold">I due rimasti stettero alquanto... sospesi</ref>:   Forse questa è la parte artisticamente più felice di tutto il colloquio: il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> ha scolpito due grandi sculture di vita morale, l'una di fronte all'altra. Dell' <persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> è ritratta l'irrequietezza selvaggia, che già si piega ad una maggiore mitezza d'animo; del <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> è mirabilmente ritratta la solennità dei pensieri contemplativi, la floridezza verginale di una vita Intensamente vissuta, ma sempre come sollevata in una nube di purezza. Dal seguito della lettura, si vedrà che i due personaggi sono artisticamente felici quando l'uno parla all'altro da uomo a uomo: cominciano invece a decadere in qualche cosa di tipico e di oratorio, quando l'uno si ricorda di essere un alto prelato e precorre già con la fantasia il valore edificante di quella conversione, e l'altro si rattrappisce nel cilicio troppo stretto del suo nuovo stato, nello stato, cioè, di chi è ormai un convertito e deve seguire la regola della sua nuova pane. L'arte del<persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> è sempre contaminazione di sublime e di terreno, di tragedia e di commedia; qui abbiamo di fronte due sublimità, ma che ben s'intrecciano fin quando entrambi i personaggi cedono al contrasto dei loro interni sentimenti (ciò che è la loro mondanità). Poi quelle due sublimità diventano schiave di se stesse, spariscono gli uomini, e restano soltanto un alto prelato da una parte, e un convertito dall'altra:<hi rend="italic"> i tipi si sostituiscono alle persone.</hi> Continua, certamente fortissima sul lettore, anche la suggestione di questi tipi, ma è una suggestione oratoria. catechistica, non più semplicemente artistica.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n8" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10510" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10518"><ref rend="bold">Come un pentito... come un miserabile</ref>:   Senti tradotta, nell' enfasi crescente delle parole. <hi rend="italic">pentito, sottomesso, miserabile</hi>, la polemica interna del personaggio con se stesso.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n9" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10527" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10534"><ref rend="bold">E non trovava parole, né quasi ne cercava</ref>:   La descrizione dello stato d'animo dell' <persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> procede per coppie di sostantivi o di azioni: <hi rend="italic">desiderio e speranza confusa, stizza e vergogna confessarsi in colpa</hi>, e implorare un uomo, dove ogni membretto l'uno rinforza ed esplica l'altro. Ed è modo consuetoall’arte manzoniana. Ma quest’ultima coppia di proposizioni verbali, <hi rend="italic">non trovava parole</hi>, nè <hi rend="italic">quasi ne cercava</hi>, non continua tale sistema di accoppiamento accrescitivo. Essa anzi ha un valore disgiuntivo, o dualistico, e vuole essere la manifestazione sensibile di quello strazio di <hi rend="italic">due passioni opposte</hi>, di cui si è detto più su.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n10" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10592" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10596"><ref rend="bold">Il portamento era naturalmente composto</ref>:   In questo ritratto, come In quello della madre di <persName>Cecilia</persName> e in altre pagine, è seguito il metodo dell'appaiamente integrativo di due sostantivi, di due aggettivi, di due verbi, e di cui già si accenna nella nota precedente: <hi rend="italic">composto e maestoso, non incurvato nè impigrito, grave e vivace, serena e pensierosa, solenni e benevoli</hi>. Tale appaiamento ha qui valore discretivo, ed esprime quell'alta moderazione della visione artistica manzoniana, che ama la religiosa temperanza delle note, simbolo di pace Interna, che per il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> non è dono nativo, ma composizione di contrastanti passioni. Da ciò quell'integrarsi e Smani reciproco dei due membretti.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n11" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10617" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10634"><ref rend="bold">Con la canizie... una specie di floridezza verginale</ref>:   Senti l'arsi della <hi rend="italic">voce </hi>salire in quel <hi rend="italic">nel pallore</hi>, tra i seri dell'attinenza ecc., che ti dà l'impressione sensibile di questo affinarsi del viso, mentre poi la voce ridiscende e riposa. come in una tesi ritmica, In quel <hi rend="italic">una specie di floridezza verginale</hi>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n12" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10687" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10692"><ref rend="bold">In quella magnifica semplicità della porpora</ref>:   Tutto il ritratto del <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName>, sebbene apparentemente fisico, è un ritratto di vita interiore: anche la <hi rend="italic">magnifica porpora </hi>è una nota di colore, che ci fa intima e coglie un aspetto di quella maestà <hi rend="italic">imperiosa insieme e soave</hi> dell'anima. Dai biografi secentisti fu particolarmente celebrata la bellezza del <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName>, e una influenza ancora troppo sensuale e mondana di quelle descrizioni c'era nel ritratto degli <bibl><title>
                <hi rend="italic">Sposi Promessi</hi>
                </title></bibl> : «<persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Federigo</persName> era stato vezzoso fanciullo. giovane avvenente, bell'uomo; gli anni avevano fatto sparire dal suo volto quel genere di bellezza, che al suono di questo nome al ricorda primo al pensiero ecc. ». Qui abbiamo invece una profonda trasfigurazione spirituale dl quella bellezza fisica: la <hi rend="italic">canizie</hi>, il <hi rend="italic">pallore</hi>, i segni d'astinenza, <hi rend="italic">l'abitudine de' pensieri solenni e benevoli</hi> spiritualizzano fortemente quelle espressioni di <hi rend="italic">floridezza verginale, bellezza senile</hi>, che, avvolte nell'atmosfera delle altre note, perdono qualsiasi traccia di mondana e compiaciuta carnalità.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n13" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10747" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10751"><ref rend="bold">Che preziosa visita è questa</ref>:   Siamo stati in attesa delle prime parole del <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName>, dopo Il solenne ritratto; e queste sono un <hi rend="italic">discorso qualunque</hi>, ma nell'essere un <hi rend="italic">discorso qualunque</hi> suonano delicatissimo riguardo al segreto dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>. Parole più aderenti sarebbero state offensive. Intanto, nel tono <hi rend="italic">tutt'animato</hi> acquistano un valore che supera quello letterale, e il <hi rend="italic">discorso qualunque </hi>riesce tutto pieno di affetto, di speranza, di carità.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n14" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10823" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10825"><ref rend="bold">Da me, voi!</ref>:  battuta d'orgoglio feroce e di disperazione, rapida come nuvole in un cielo sconvolto.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n15" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10860" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10928"><ref rend="bold">Siete voi che me la fate provare... alla lentezza de' suoi poveri servi</ref>:   Tutto il periodo qui comincia ad avere un saliente ritmo di allocuzione sacra, con quella enfatica ripetizione del voi, che fa salire in alto il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> su un pergamo, o ai piedi di un altare. Noi forse non sappiamo più immaginarlo a tu per tu in un colloquio con uno che viene a chiedere una parola di refrigerio. da uomo a uomo. Il suo è un soliloquio lirico, in cui egli ai ripiega su se stesso, e canta a se stesso, in dolce angoscia, la sua lentezza, la sua infermità di uomo dinanzi alla potenza sempre vigile di Dio. Suggestivo anche il soliloquio lirico, ma esso è già un accarezzamento un po' riflesso della propria commozione: preludio all'oratoria più spiegata del personaggio, il quale a un certo punto pere dimentichi chi gli sta dinanzi, per sentir risonare la sua parola, come se parlasse ad una folla di fedeli. Il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> invece indovina bene la sua parte, quando ai fa incontro al suo visitatore con la cordiale fiducia che la visita di quell'uomo terribile è la visita di un amico e non di un nemico; indovina ancora la sua parte, quando placa una certa irrequietezza polemica del suo antagonista, rimproverando se stesso di aver tardato, di non aver mai osato di incontrarlo e di parlargli (le armi dell'umiltà e della cordialità, sono sempre quelle che ci vogliono con i caratteri forti e violenti, sono il mezzo migliore per ammansirli e disarmarli). Ma, dopo questo felicissimo ed umanissimo esordio, viene questa battuta, che è il primo accenno di quella preoccupazione apostolica, che si farà più sistematica nel seguito del colloquio.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n16" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_10964" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_10969"><ref rend="bold">«E che?» riprese, ancor più affettuosamente</ref>:   Il colloquio riprende il suo tono umano; la fede vi d in. fiammata come in tutto il discorso Mete' dente, ma è diventata però più realistica. più discorsiva. di tono medio, e perciò più impegnativa. Tanto che l'Innominato non può non rispondere, mentre, a sentire l'allocuzione sacra di un momento innanzi, era rimasto attonito, commosso, in uno sbalordito silenzio.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n17" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11024" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11027"><ref rend="bold">Rispose pacatamente il cardinale</ref>:   Il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> può rispondere con una pacatezza sicura, e quel tono assai più profondo, più calmo, più misterioso che non le parole di troppo sublime affetto di un momento innanzi. Ed e questo tono pacato, realistico, medio, che può incoraggiare <persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, a proseguire nel colloquio. Qui non c’è più un pastore di anime ed un peccatore che viene a lui, ma due uomini, due amici, due confidenti che parlano con lo stesso grado di voce e s'incontrano.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n18" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11028" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11030"><ref rend="bold">Dio! Dio! Dio!</ref>:  È l'esplosione più drammatica di tutto il colloquio dove la parola Dio, come un lampo, illumina all'improvviso e lascia intravedere tutto un monde rotto e misterioso di travagliati sentimenti, qua travaglio che è già intanto speranza confuse di un refrigerio. Del momento che Lucia ha detto In« <hi rend="italic">nome di Dio</hi>» e «<hi rend="italic">Dio perdona tante cose</hi>... » questa parola non e più ritornata sulle labbra dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>. Anche nella notte, l'Innominato non ha mai coraggio di nominarselo: pensa la morte e l'eternità: ma Dio gli ritorna soltanto, come l'eco della voce di <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>, non detto da lui. Ora la parola scoppia in tutta la grandezza maturate in questo tempo; prima scherniva Dio come illusione di salvezza in chi non ha forza; era, lui steno fatto debole, teme di non poter arrivare a vederlo e sentirlo (<hi rend="italic">se lo vedessi! se lo sentissi!</hi>...), di non esserne degno (<hi rend="italic">Cosa volete che faccia di me?</hi>). Ma in quell'esclamare e interrogare disperato c’è il palpito già di una balenante speranza.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n19" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11052" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11059"><ref rend="bold">Non ve lo sentite in cuore, che v'opprime</ref>:  È il consueto concetto del Dio-Passione, che abbiamo già conosciuto nel <bibl><title>
                <hi rend="italic">Cinque Maggio</hi>
                </title></bibl>: il Dio che atterra e suscita, che affanna e che consola, il Dio calato dai cieli e dagli altari nel cuore stesso dell'uomo. È la concezione dove più si afferma la modernità del cristianesimo manzoniano. L'esplicazione del Cardinale non ha nulla di didascalico e di catechistico, ed e come il prorompere impetuoso della voce stessa di Dio, che parla all'unisono nel suo petto, come nel cuore del suo ascoltatore.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n20" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15806" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15954"><ref rend="bold">Cosa può far Dio dl voi?... un amore per voi che mi divora! </ref>:   La lunga parlata del <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> è come l'esaltazione oratoria del grande evento del maturando. Non si discute della sua opportunità; solo ci richiamiamo a quelli che sono i modi dell'arte manzoniana la quale sempre, con vicenda assidua, rappresenta, riflette e diffonde. Questo è uno di quei momenti oratorii, come quelli segnati nel <bibl><title>
                <hi rend="italic">Cinque Maggio</hi>
                </title></bibl>,<hi rend="italic">E l’avvio ai floridi sentier ecc.</hi> (vedi la <hi rend="italic">Prefazione</hi>), che succedono ai momenti della rappresentazione lirica e a quelli dell’alta meditazione (<hi rend="italic">Fu vera gloria?</hi>). Il discorso del <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName>, anche come rappresentazione artistica e non soltanto come oratoria, poteva essere psicologicamente necessario, per maturare, battere, umiliare, scuotere, esaltare l'anima del penitente che gli sta di fronte; ma bisognava sempre che il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> stesse allo stesso livello del suo antagonista, e non si sollevasse troppo in una regione sconosciuta, in un'aria che l'altro non aveva mai respirato. Ma anche i discorsi di un mondo fino allora sconosciuto potevano avere il loro fascino severo e misterioso; se non che quei discorsi, con infinite interrogazioni, Il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> non li fa ad un uomo, a quell'uomo che gli sta dinanzi, ma li fa a tutta una folla invisibile, come per conclamare il giocondo prodigio, l'onnipotenza di Dio. La sua parlata è una specie di inno sacro, una laude di cui egli intona le parole, aspettando che tutto un coro di fedeli risponda. Perciò quel discorso non impegna, non afferra, non trascina quel singolo penitente, il cui pianto, bellissimo, si svolge fuori dell'atmosfera creata da quel discorso, e, direi, malgrado quel discorso stesso. Il motivo più umano della parlata si ha, quando il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> affronta la tracotanza passata di quell'uomo che gli sta di fronte: <hi rend="italic">che il mondo gridi tanto tempo contro di voi... sono voci di terrore, sono voci d'interesse.</hi> Qui le parole toccano l'uomo, che sta di fronte, lo abbattono, lo umiliano, Io consolano, lo addolciscono:<hi rend="italic"> l'</hi>
                <persName>
                <hi rend="italic">Innominato</hi>
                </persName>
                <hi rend="italic"> si scosse.... stupefatto ancora di non provarne sdegno, anzi quasi un sollievo.</hi> Motivo umano è ancora quello più giù, dove, mentre si flagella la superbia dell' <persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, lo si viene lusingando nelle sue grandi virtù volte al male. Il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> parla di <hi rend="italic">volontà impetuosa, di imperturbata costanza</hi>, egli batte il peccatore, ma al tempo stesso gli accende la speranza delle sue possibilità, di tutto un nuovissimo futuro: ciò che può avere grande presa nell'animo del penitente. Ma tutte le altre parole sono, mi ai perdoni la frase, Io svolgimento di un tema di orazione <hi rend="italic">sacra sulla potenza e grandezza di Dio</hi>. La stessa forma interrogativa. che l'artista ha preferito in questo punto. tu' diate precisamente questa impostazione oratoria della pagina. Nulla da aggiungere né da togliere, s'intende, chè tutto sta bene a suo posto; soltanto si è voluto avvenire che qui la nostra commozione può essere d'ordine religioso ed spostolico, ma non può essere commozione d'ordine artistico.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n21" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11536" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11542"><ref rend="bold">Fu come l'ultima e più chiara risposta</ref>:   Benissimo, s'è detto, questo pianto: in certi momenti, non c'è posto per le parole, ma per il silenzio e per le lagrime. L'artista è ritornato alla sua scienza del cuore umano.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n22" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11543" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11546"><ref rend="bold">«Dio grande e buono!»</ref>:  Qui il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> ha fatto del suo meglio per con reggere I' avvio originariamente oratorio del suo personaggio. Poichè, dopo quell'abbandono di facondia, il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> non può stare improvvisamente zitto, esso prega e ringrazia, ed è pur segno di discrezione questo suo atteggiamento. Pure, anche qui, serba qualcosa di stilizzato, di tipico, che mi ricorda certe pitturo del Seicento, con quella estasi un po' rugiadosa degli oranti.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n23" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11828" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11845"><ref rend="bold">Sulla porpora incontaminata... premevano quella casacca</ref>:   Felice questa scena dell'abbraccio e della confusione delle due anime: la <hi rend="italic">porpora incontaminata e la casacca</hi> del masnadiero ti confondono insieme, ma pure il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> non vuole giungere a questi momenti culminanti, rinunziando alla solita allocuzione sacra del <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName>. Buonissima la battuta delle <hi rend="italic">novantanove pecorelle</hi>. La citazione evangelica, passata in proverbio, dà un tono commosso al discorso; ma il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> si affeziona a quel motivo umano, e lo svolge, e ricomincia il compiacimento oratorio per l'edificante prodigio. <hi rend="italic">Quell'anime con forse ora più contente ecc.</hi> Dove ricorre una interpretazione mistica dell'avvenimento, il sentimento quasi della sua magica risonanza, ciò che è, come sappiamo dall'analisi della notte dell'Innominato, motivo estraneo alla fantasia, logica, troppo razionale, troppo storica del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>. Ma si badi alla bellezza e intensità poetica di <hi rend="italic">quel volto tremante e mutato.</hi> È un pianto puro di fanciullo, e insieme religiosamente solenne.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n24" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11874" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_11879"><ref rend="bold">«Dio veramente grande! Dio veramente buono!</ref>:  Sono queste parole troppo piccole per la grandezza dell'avvenimento e per la grandezza dell'uomo stesso che le pronunzia. È questo uno di quei momenti ineffabili, tradotto un po' pedestremente: la preoccupazione edificatoria raffredda le parole. Il tema dell'effusione dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> è un tema moralistico, più che un sentimento: la pace, il refrigerio, la gioia che succede nell'animo del penitente, dopo che si è liberato dal gravame di una confessione. Questo tono piuttosto pedestre, continua nell'ultima parte del colloquio, quando si passa a discorrere del caso di <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>, ed il passaggio ha qualcosa di artificioso, o meglio è di un tono quotidiano, non sufficientemente, gradatamente preparato.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n25" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_11982" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15981"><ref rend="bold">Una ne ho, che posso romper subito... e scosse un campanello</ref>:   È uno di quei rappicchi, una di quelle volte del discorso, propri dell'ordinaria conversazione, quando si vuole passare programmaticamente da un argomento all'altro, e dai discorsi assai gravi e solenni ai discende a frettolose decisioni di ordinaria amministrazione. Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName>, altrove, ha saputo preparare gradatamente questi passaggi. Qui vi ha qualcosa di troppo improvvisamente trito: dalla solennità un po' rigida del precedente colloquio si passa ad accordi su una spedizione liberatrice.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n26" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12269" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12277"><ref rend="bold">Poi, ripreso il tono e la voce della carica</ref>:   Quel tono e la voce della carica, accostati all'estasi di un momento fa, sono tutto un commento. Rispunta il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. che corregge il sublime di una commozione col suo sottilissimo sorriso. Il cappellano crocifero è un personaggio medio, e in quelle note medie il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> ai muove pienamente a suo agio: ciò che non gli è avvenuto con il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName>, personaggio tragico ed oratorio, davanti al quale l'artista si è comportato più rigido e più preoccupato.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n27" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12311" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12317"><ref rend="bold">Un «io?» strascicato, con un'intonazione di maraviglia</ref>:  L'episodio riprende tutta la sua vivacità e freschezza artistica, con l'introduzione di un nuovo personaggio: don Abbondio. La presenza della commedia nel dramma è la salvezza dell'arto del Manzoni, è il suo equilibrio: il sublime calato nella realtà di tutti i giorni, che lo tempera. Questo passaggio, dopo una scena drammatica e qua e là oratoria, giova come un diversivo, una pausa, un ritorno a quella <hi rend="italic">medietas</hi>, che, secondo la giusta intuizione del <persName ref="listPerson.xml#de_sanctis">De Sanctis</persName>, è il tono fondamentale del romanzo. La maraviglia di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> è di chi pensa: come ci posso entrar io, in queste faccende tra il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> e quel satanasso in partono! Ma la meraviglia è anche l'arte, L’ espediente politico di don Abbondio, quando ai trova in qualche imbarazzo:ed il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> qui riprende una vecchia nota del suo personaggio. Cfr. al 1 la n. 217, e al cap. I la n. 60-61.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n28" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12361" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12367"><ref rend="bold">Venne fuori l'uomo, don Abbondio in persona</ref>:   Le disgrazie, le tegole càpitano al nostro personaggio, quando e egli meno se le aspetta. Don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> ce lo immaginiamo tranquillamente appollaiato in quel salottino, dove sono congregati molti preti, persona senza nome, e la sorte vuole che proprio il suo nome risuoni nell'appello del cappellano. AI cap. I, se ne tornava bel bello dalla sua passeggiata; al cap. VIII idillicamente oblioso, strologava an quello strano nome di <persName ref="listPerson.xml#carneade">Carneade</persName>; nello stesso capitolo, quando è più sicuro del fatto suo, aliti ha avuto le venticinque berlinghe, le ha contate, ricontate, rivoltate, trovate senza difetto, e scrive quella tale ricevuta, tutto immerso nella sua scrittura, gli si schiude quella bella scena dei due sposi. Anche al cap. XXV, egli è ormai sicuro che le donne non hanno chiacchierato con Monsignore, perchè questo non gli ha fatto fino allora cenno di nulla; ma, proprio mentre corre a vedere se <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName> aveva ben disposto ogni cosa per il desinare, il suo grande ospite lo chiama a sé ed apre la bocca in un tono, da far capire che quello era il principio di un discorso lungo e serio.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n29" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12374" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12380"><ref rend="bold">Un viso tra l'attonito e il disgustato</ref>:  II suono ha preceduto la persona; la voce, che è l’elemento più spirituale, tutta la presenza del corpo. Ed e accorgimento della grande arte. Don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> ci sta davanti alla fantasia, in tutta la sua pusillanimità e nello stesso impaccio del suo corpo, quell'io strascicato con un'intonazione di maraviglia, così come noi avvertiamo tutta la grandezza scultorea di <persName ref="listPerson.xml#farinata">Farinata</persName>(per fare un esempio antitetico), non appena il suono della sua voce esce dall'arca. Sicché il «vedi là <persName ref="listPerson.xml#farinata">Farinata</persName> che s'è dritto» viene a completare solamente ciò che già la nostra fantasia ha abbozzato; così come qui <hi rend="italic">il passo forzato, e il viso tra l’attonito e il disgustato</hi>, e già tutto implicito in quell'<hi rend="italic">io</hi> e in quel <hi rend="italic">me</hi>, cosi ricchi di significato in quel loro tono interrogativo.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n30" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12571" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12576"><ref rend="bold">Per tenersi lontano da quell'altro signore</ref>:  Don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> si tiene più vicino al <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> e non all'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, non per confidenza ecclesiastica al suo presule, ma perché istintivamente tra i due pericoli sceglie il minore.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n31" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12601" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12602"><ref rend="bold">Quel rigirìo</ref>:  Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> accosta bruscamente la piccola anima di don<persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> ad un grande avvenimento spirituale, di cui egli non può sospettare la logica, l'impulso, il grande afflato; quel grande avvenimento si riflette nellasua anima, come una immagine di grazia si può spandere e scomporre disarmonicamente in uno specchio concavo o convesso. Il parlottare del <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> col cappellano e col curato del paese, e la presenza immobile dell'Innominato, sono per don Abbondio tutto un <hi rend="italic">rigirìo</hi>: la parola spiace a un commentatore, il <persName ref="listPerson.xml#rigutini">Rigutini</persName>, « perché nel rigirìo c’è sempre sospetto di una cosa non buona», ma per il nostro piccolo egoista i sospetto è pur di prammatica.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n32" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12611" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12624"><ref rend="bold">«m'hanno significato... che abbiano sbagliato»</ref>:  Non solo c’è la precipitosa effusione di quello che è il desiderio più profondo dell'animo di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> (sottrarsi, alienarsi in qualunque modo da quel <hi rend="italic">rigirio</hi>), ma il comico si annunzia nell'enfasi affollata di quel «vossignoria illustrissima <hi rend="italic">mi</hi> voleva <hi rend="italic">me</hi>», dove il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> regala volentieri un pleonasmo pronominale a don<persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>. II pronome <hi rend="italic">io</hi>, con tutti i suoi casi obliqui, sta sempre molto a cuore al nostro personaggio, ed è sempre accentuato con particolare enfasi. Finora don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> ha aperto bocca, declinando sempre il pronome <hi rend="italic">io</hi>. Dall'<hi rend="italic">io</hi> strascicato, con un'intonazione di maraviglia, quell'altro <hi rend="italic">me</hi>? interrogativo, e ora <hi rend="italic">mi</hi> voleva me detto al <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName>. Don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>, in ogni momento, è sempre l'eroe del suo piccolo ego.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n33" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12630" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12649"><ref rend="bold">Ho una buona nuova da darvi... avrete pianta per ismarrita</ref>:  Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName>, nel suo realismo artistico. non solo non terne di avvicinare don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> ad un'azione troppo più grande di lui, ma lascia parlare il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> nel suo rapito linguaggio religioso, con un abbandono ingenuo che ce lo ingrandisce ed umanizza, in forza di quella sua stessa sublime ingenuità. La sua unzione religiosa, sincerissima e ovvia, suona inconsapevole ironia per noi che conosciamo I piccoli pensieri di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>. Ed è stata malizia del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName>, questa, di avvicinare il disinteressato e magnanimo sentimento del <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> a quello gretto e pauroso del piccolo uomo. Il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> fraintende sempre don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>, lo fraintende generosamente; in questa sua sublime ottusità di magnanimo, che non riesce a rendersi conto dei piccoli pensieri del piccolo uomo, sta tutta la sua più vera grandezza. Non c'è più il tipo, non c'è più l'alto prelato, non c'è qui una grandezza convenzionale e gerarchica, ma c'è una grandezza ingenua, una grandezza vissuta inconsapevolmente Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> non ha voluto assoggettare ad alcuna nota critica la personalità del grande gerarca della Chiesa (come pure ha fatto con fra <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName>, di cui ha messo in evidenza l'<hi rend="italic">enfasi</hi> venutagli dall'abitudine del predicare). ma nella sua stessa grandezza il Cardinale ora trova il suo limite umano: l'eroe della grande ragione non capisco mai l'eroe della piccola ragione e per cotesta sua debolezza, il scompare il simbolo oratorio e subentra l'umano.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n34" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12660" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12663"><ref rend="bold">Questo mio caro amico</ref>:   È una lusinga all'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, ma è anche una istintiva tattica per accertare don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> che l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> ormai è un altro uomo. Questa tattica diventerà più consapevole e programmatica, nel seguito della scena, ciò che accentuerà la commedia del sospetto nella figura di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>, fino alla similitudine epico-comica del <hi rend="italic">cagnaccio e del ragazzo pauroso. </hi>
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n35" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12701" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12707"><ref rend="bold">La noia... l'affanno e l'amaritudine</ref>:   C'è un crescendo; da ciò la sfumatura classica di quell' <hi rend="italic">amaritudine.</hi>
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n36" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12724" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12730"><ref rend="bold">A sciogliere e a scomporre un versaccio</ref>:   Conoscevamo il 'viso di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>, tra l'attonito e il disgustato; ora il comico è accentuato, per quell'inchino da fantoccio, che si muove contro la propria stessa volontà e contro i propri sentimenti.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n37" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12761" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12767"><ref rend="bold">Sono nelle vostre mani... parcere subiectis</ref>:  Il latino è del narratore, non di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>, e vuole tradurre, con frase di sapore classico, quelle che sono le tacite preghiere in <hi rend="italic">volgare </hi>di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>. Da ciò la comicità di quel latino epico, speso per una congiuntura così meschina.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n38" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12869" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12872"><ref rend="bold">«E se andassi io?»</ref>:   È il quarto, e non ultimo, tentativo per sottrarsi a quel <hi rend="italic">rigirio</hi>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n39" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_12895" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_12899"><ref rend="bold">È una donna molto sensitiva</ref>:   Quale delicatezza di cuore nel nostro don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>! Una nuova maniera indiretta di insistere su «quel ci vuole uno che conosca» , per tentare ancora una volta di sottrarsi all'impegno. Il comico di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> è quello che Il <persName ref="listPerson.xml#bergson">Bergson</persName> chiama il comico della ripetizione: uno stesso desiderio, uno stato d'animo, un sentimento, parafrasato, ripetuto, ribattuto, quattro, cinque volte. con immutabile persuasione. Il personaggio allora diventa una specie di meccanismo, caricato sempre di uno stesso pensiero, di uno stesso verbo, di uno stesso gesto: il fantoccio prevale sull'uomo.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n40" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13055" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13056"><ref rend="bold">Quell'ombre codarde</ref>:   Anche <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName> questo, il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> dà un'interpretazione generosa: non si tratta della paura occasionale di viaggiare con un uomo tremendo, ma di una paura congenita, di un egoismo non episodico, ma annoso e ormai costituzionale. Quelle <hi rend="italic">ombre codarde</hi> hanno tutta una storia di fasti e nefasti nello spirito di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>. Da ciò, l'umorismo nascosto della generosità Interpretativa del <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n41" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13231" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13329"><ref rend="bold">Don Abbondio, a quelle dimostrazioni... fossi a casa mia!</ref>:  Tutti i discorsi del <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> non sono serviti a nulla: le dimostrazioni d'affetto all'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> lasciano più che mai sospettoso don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>. Egli, se prima articola verbo, e si muove e fa qualche cosa, ora rimane come impietrito: l'uomo si è convertito non soltanto in un fantoccio, ma in un fantoccio disanimato nel suo congegno, nel quale è stata interrotta la vita del meccanismo. Tutte le azioni di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> sono un non fare, sono soltanto negative: guarda il padrone, e non contraddice nè approva; guarda il cane, e non ardisce accostarglisi; ma non ardisce nemmeno allontanarsi, per non farai scorgere. Don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> che diventa sasso. ecco il grado più alto del comico. L'unica sua vita è in quell'esclamazione interna: <hi rend="italic">Oh se fossi a casa mia</hi>, che ha la tensione di dar risalto a quell’impietrimento. per la quinta e meta volta, don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> al sottrae, prima con l'espressa volontà, ora con un ottativo della mente, a tutto quel <hi rend="bold">
                <hi rend="italic">rigirio</hi>
                </hi>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n42" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13362" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13375"><ref rend="bold">E pensando... dal parergli d'esser trascurato</ref>:   E l'ultimo tratto che suggella la grandezza del <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName>, la grandezza del suo non capire. In questo insuccesso dell'eloquenza e della diplomazia del <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName>, è colta una delle note più argutamente manzoniane della umanità di questo personaggio, pur nato da un'esigenza oratoria del simbolico e del tipico.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n43" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13430" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13434"><ref rend="bold">«Oh quanto me ne rallegro!»</ref>:  Senti Il comico nella banalità dell'uscita, accostata alla pia solennità della battuta evangelica del Cardinale (<hi rend="italic">perierat, et iuventus est</hi>), e in quella <hi rend="italic">gran riverenza a tutt'e due in comune</hi>. Due piramidi, e un piccolo uomo In basso che traccia un suo geroglifico per aria, stupito e infastidito da quella grandezza.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n44" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13483" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13487"><ref rend="bold">Si videro que' due volti</ref>:  Qui le statue tornano ad essere statue, e quella loro scultorea maestà si Ingrandisce nel silenzio. E un tratto felicissimi e divino, come quello del primo incontro ineffabile dei due nomini.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n45" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13543" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13551"><ref rend="bold">Era allora venuto in mente quel detto d' Isaia</ref>:  Anche quel commento del detto d'<persName>Isaia</persName> é bene a suo posto, e quella moralità proverbiale punge il cuore profondamente. Sono le moralità, i proverbi, le citazioni, che noi facciamo sempre, in occasione di un qualche grande avvenimento, poiché le nostre parole dell'ordinaria conversazione non bastano più. E allora un verso dl un poeta, la massima di un filosofo, la reminiscenza di un passo biblico, fanno al caso. Non si tratta di bella letteratura o di gusto pedantesco della citazione, ma è la convocazione della voce dei secoli, richiamati a dire la loro parola, perché la nostra di nomini effimeri è assai povera e piccola.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n46" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13571" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13578"><ref rend="bold">Dietro veniva don Abbondio, a cui nessuno badò</ref>:   Don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> rimane sempre In coda, nei grandi avvenimenti: egli si sottrae idealmente alle scene che troppo lo avanzano. Se non può sfuggire al <hi rend="italic">rigirio</hi>, almeno come anima ne sia lontano. Quale sovrano dominio artistico quello del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName>, che, In un momento di profonda commozione, può fermarsi sul particolare comico di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>, che, negli avvenimenti importanti, rimane sempre in coda! In questa mescolanza di tragedia e commedia è la più sicura tempera dell'arte sua, il chiaroscuro della sua rappresentazione.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n47" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13697" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13700"><ref rend="bold">Stava l'Innominato tutto raccolto</ref>:   Là dove <persName ref="listPerson.xml#gesu">Cristo</persName> è innestato, dice un mistico medievale, tutto Il vecchio n'è mozzato; ma possiamo anche dire che, là dove <persName ref="listPerson.xml#gesu">Cristo</persName> è innestato, anche tutto l'antico può essere conservato, in trasfigurazione di tono. Nella rappresentazione dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> convertito, da questo momento, c'è sempre, nelle immagini, l'aria dell'uomo nuovo mescolata a quella dell'antico, e talvolta è ritratto il combattimento Interiore dei due nomini. Ciò che è anche osservato nella figurazione di fra <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName>, in cui l'antico <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName> non muore mai. Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> fu particolarmente felice, in forza del suo storicismo psicologico, nel saper ritrarre questo combattimento e continuazione dell'antico e del nuovo nell'animo umano. Anche nell'<title>
                <bibl>
                <hi rend="italic">Adelchi</hi></bibl>
                </title>, ci siamo imbattuti in quegli italiani dai guardi dubbiosi. dai pavidi volti, in cui però e Qual raggio di sole da nuvoli folti, <persName>Traluce</persName> de' padri la fiera virtù e, «confuso ed incerto si mesce e discorda lo spregio sofferto col misero orgoglio d'un tempo che fu».</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n48" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13756" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13761"><ref rend="bold">Avrebbe voluto attaccare un discorso amichevole</ref>:   È il servilismo affettuoso, che lega la vittima al suo immaginato aguzzino. Cfr. al cap. I, la n. 287-88.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n49" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13801" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13806"><ref rend="bold">In qualunque maniera io le rigiri</ref>:   L'animo di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> è uno specchio concavo, o convesso, in cui tutto si riflette deformato grottescamente. Un riconoscimento all'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> del no mutamento di vita, quando non fosse fatto con frasi banali, non potrebbe che tornare gradito al suo cuore; ma don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> non vede che il lato pettegolo di quella vicenda. Comincia Io sfrondamento dell'avvenimento sublime. Per l'opera di un piccolo uomo: la piccola ragione rimette le cose a posto. Don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> ha questa funzione di equilibrio; mescolare al tragico la miseria quotidiana. La stessa opera di smagamento, più giù, compirà egli per il troppo ardore di carità del Cardinale.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n50" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13841" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13845"><ref rend="bold">Che so io, alle volte?</ref>:  Vorrebbe sospettare che l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> finga la conversione, per commettere qualche più grossa birbonata.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n51" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13894" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15981"><ref rend="bold">E che tutti i parrochi... e che questo, e quest'altro</ref>:   C'è una che questo, e che serve artistica anche don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>. quando si metto a certi sentimenti o disegni, per lei un po’ elevati. È il piccolo e gretto senso comune che si vendica delle cose più grandi di lui. Qui ai vendica di Perpetua, facendolo il verso; più in là si vendicherà del <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> (<hi rend="italic">caro amico, amico caro, </hi>p. 443). Così la stizza, la virtù dei deboli, giunge anch'essa per compressione, a una forma di parodia artistica della realtà.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n52" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_13954" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_13958"><ref rend="bold">In una così rispettabile compagnia</ref>:   Sempre geniale e fine nei suoi complimenti, come avanti, in quel suo O<hi rend="italic">h quanto me ne rallegro! </hi>Più giù, quando l’ <persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> l'aiuta a scavalcare. non sa dire altro: <hi rend="italic">Le pare? Ma, ma, ma, ma!...</hi>
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n53" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14016" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14021"><ref rend="bold">Mi dia almeno una bestia quieta</ref>:   Don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> continua a voce alta i discorsi che fine allora aveva fatto mentalmente. Quell'<hi rend="italic">almeno</hi> continua e riassume i dibattiti penosi, Interiori, del poveruomo. Il pauroso, quand’è stupidito dalla paura, non fa più differenza fra pericolo grande e piccolo: Innominato e la mula lo confondono della stessa angoscia.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n54" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14038" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14046"><ref rend="bold">«è la mula del segretario, che è un letterato</ref>:   È una deliziosa ironia del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName>, non solo contro don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>, ma anche verso se stesso, verso i letterati in genere, che non si presume che siano certamente uomini molto cavalcherecci. In questo accomunamento di don<persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> a sé e ad altri della sua casta, noi leggiamo quella forma di malignità affettuosa, se si può dire, che il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> ha per la sua creatura. Egli è implacabile come artista, ma sorride e compatisce come uomo.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n55" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14108" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14111"><ref rend="bold">Raccomodò alquanto lo stomaco</ref>:   Lo stomaco di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>, noi lo conosciamo già dal cap. I, e sappiamo di quel fiaschetto e di quel gocciolo, che rinvivisce il poveruomo nei momenti delle sue mancanze: «Lei sa che questo le rimette sempre lo stomaco». Il comico qui sprizza da quel particolare fisiologico, troppo materialmente inserito nella descrizione d'uno stato d'animo. È un po' come il comico delle brache di <persName>Ambrogio</persName>, nella notte degli imbrogli: Cfr., a p. 147, n. 193. Comica poi l'irrequieta vicenda di bene e di male nella sua fantasia.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n56" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14130" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14135"><ref rend="bold">Vide l'Innominato andar verso un canto</ref>:   La ferocia del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> è in questo perseguitare il suo personaggio, con una vicenda di paure reali o paure immaginarie. Non appena l'immaginazione gli dà tregua, ecco che si accende nuova piccola esca alle sue paure.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n57" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14181" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14182"><ref rend="bold">Bella disciplina</ref>:  La disciplina è un mazzo di funi, con cui il penitente si flagella. a Sostieni lo flagello — d'esto nodoso cordo » dice l'anima al corpo, in una lauda di <persName type="author">Jacopone</persName>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n58" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14284" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14288"><ref rend="bold">rimettendo in terra il piede</ref>:   È l'ultima paurosa cautela. In tutta la scena, noi scorgiamo i più piccoli movimenti del personaggio, dagli occhi che seguono l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, quando egli fa l'esercizio, a questo piede che discendo dalla staffa per l'ultima assicurazione.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n59" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14312" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14314"><ref rend="bold">Su, su, su</ref>:   Perchè ridiamo?. un mucchio di cenci, un fagotto, un fantoccio che sale su, e non un uomo. Cfr. la n. 298.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n60" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14393" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14490"><ref rend="bold">S'alzò nella folla un mormorìo... durò fatica a tener le lacrime</ref>:   Accanto alla commozione del sublime, —quel mormorio quasi d'applauso, quella fronte china sulla criniera della mula, le benedizioni della folla. — il particolare della commedia che, artisticamente. limita e isola più acutamente il sublime. La commozione della moltitudine pare che investa anche don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>, ma in verità la sua non è commozione di canta e di religione, ma soltanto di nostalgico egoismo. È li patetico dell’egoismo, che talvolta prende sinceramente un po' tutti, anche per situazioni serie. « Tanto se intenerì della pietade Che n'ebbe, come in terra il vide prima» dice l'<persName type="author" ref="listPerson.xml#ariosto">Ariosto</persName> d'<persName ref="listPerson.xml#angelica">Angelica</persName> (XIX, 28).</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n61" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14536" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14544"><ref rend="bold">Un uomo dabbene... non aveva aria d'imbelle</ref>:   Don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>. neanche lui, è per i profeti disarmati: gli uomini dabbene bensì, ma tali che al occorrenza possano dare una man forte.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n62" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14578"><ref rend="bold">Dell'amico</ref>:   Nella parola c'è una sfumatura dl fastidio ironico per il bell'impiccio e per la bella compagnia, in cui don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> viene a trovarsi.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n63" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15954" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15985"><ref rend="bold">È un gran dire che tanto i santi come i birboni... Continua, in questo celebre soliloquio</ref>:   lo spegnimento realistico che don Abbondio viene compiendo della porpora magnifica del gran <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName>, e della singolare conversione dell' <persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>. Sono le note della piccola, misera, commedia quotidiana, che vanno mescolate al sublime d'eccezione, perchè quel sublime ai cali sulla terra e vi trovi legittimo posto. Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName>, quello che non ha voluto fare direttamente — assoggettare alla obbiettività critica del giudizio artistico la figura del santo e principe della Chiesa —, lo fa fare da don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>, il mediocre eroe della piccola ragione. E tale spogliamento viene operato in una maniera paradossalmente gretta da giungere fino al grottesco. La piccolezza naturalmente è tutta di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>: il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> resta sempre sul suo piedistallo. Pure l'atmosfera mediocre, son cui l'avvolge coi suoi giudizi don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>, vale un poco a temperarne la rigida solennità. <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Federigo</persName> qui discende dall'invisibile pergamo, in cui lo avevamo visto salire nel colloquio con I' <persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, e diventa un personaggio quotidiano, familiare, col quale si può fare a maggiore confidenza. Non spasso puro della commedia dunque, questo soliloquio di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>, ma equilibrio d'arte, il sublime temperato al mediocre, la tragedia mescolata alla commedia. Che i santi e i birboni, per l'eroe della piccola ragione, siano molto vicini tra di loro, è poi cosa assai ovvia. Sono gli eroi della virtù attiva, e per un uomo dalla passiva prudenza, son la gente più irrequieta e più fastidiosa che possa mai esistere per Il prossimo bonaccione. Santi e birboni sono accomunati insieme, con una logica coerente e pacifica, per chi non vuole vivere, ma lasciarsi vivere. Il vizio è sempre il medesimo: l'aver l'argento vivo addosso e l'essere sempre in moto. Nella graduatoria del demeriti, la peggio è per il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> che, come san. l'uomo, dovrebbe vivere nei pensier contemplativi, lasciando gli altri in pace. Il secondo posto è per l' <persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, che ha almeno l'attenuante di essere stato un birbante. Ma pia indulgenza di tutti c'è per don <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Rodrigo</persName>, che è stato e continua ad essere un birbante, e per Io meno non mette sottosopra il mondo con le sue conversioni.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n64" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15424" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15977"><ref rend="bold">Lui ricco, lui giovine... del diavolo a piè coppo</ref>:   A nessun altro dei tre personaggi che assediano la fantasia di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>, vengono fatto tante concessioni some a don <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Rodrigo</persName>: lui <hi rend="italic">ricco</hi>, lui <hi rend="italic">giovane</hi>, lui <hi rend="italic">rispettato</hi>, lui <hi rend="italic">corteggiato</hi>. Don <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Rodrigo</persName> gli dà noia, soltanto per quel pazzo, ladro, arrabbiato mestiere di molestar le femmine: dove si sente il temperamento lunatico e zitellonesco del personaggio, l'emulo di <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName> in fantasticaggini e brontolamenti, tutto raggomitolato in se stesso e nella sua cauta avarizia. Sull'ossequio che don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> ha per don <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Rodrigo</persName>, che rimane sempre per lui un rispettabile cavaliere, ai veda la n. 416-17 del cap. 1, alla pag. 25, e la n. 28-29 del cap. V, alla pag. 85.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n65" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14844" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14846"><ref rend="bold">Se sarà vero</ref>:   È il dubbio gretto. di prammatica nei mediocri, che irrita e fa sorridere.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n66" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14872" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_14875"><ref rend="bold">A fare il galantuomo</ref>:  Sulla fortuna un po' bizzarra della parola galantuomo nel romanzo, cfr. la n. 241 al cap. XIII. 492-493. Senza tant'apparato, senza dar tant’incomodo al prossimo. Pare un'idea santa quella che don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> ha della penitenza: <hi rend="italic">la penitenza deve essere senza tant'apparato</hi>, ed è cosa giusta ed esigenza spiritualissima. Ma accostata a quel <hi rend="italic">senza dar tant’incomodo al prossimo</hi>, il nobile rigorismo di don Abbondio precipita bruscamente e si svela Dar il consueto trito egoismo dell’uomo. Da ciò la commedia. come quando discorre severamente del suoi contrattili faccendoni alta fra <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName>: il loro è <hi rend="italic">un mischiarsi nelle cose profane, a danno della dignità del sacro ministero</hi>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n67" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_14933" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15973"><ref rend="bold">Caro amico, amico caro... Presto di qua, presto di la</ref>:   C'è lo stizzoso verseggiamento delle maniere e delle parole del <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName>. Cfr. la n. 394-96.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n68" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15020" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15022"><ref rend="bold">Pochino di carità</ref>:   L'eroe del egoismo che ai fa apostolo e fautore di carità.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n69" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15138" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15145"><ref rend="bold">Quando uno ci ha a metter la pelle</ref>:   Don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> si considera già bell'e spacciato: una buona maniera per far pesare di più il suo 'merletto. Si noti poi la trivialità artistica del suo linguaggio: <hi rend="italic">tirarmi per i capelli nei loro affari, mettertisi dentro con le mani e co' piedi, senza avere una minima caparra. giocare un uomo a pari e a calo, quando uno ci ha a metter la pelle il suo , ecc.</hi> Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> al è curato di far parlare personaggio con quella verve artistica, propria dei temperamenti volgari quando la volgarità è come accarezzata e sale ad essere un idolo estetico per gli stessi protagonisti.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n70" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15207" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15973"><ref rend="bold">Per quella povera Lucia...  è nata per la mia rovina</ref>:   Vorrebbe abbozzare una parola di pietà per la povera <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>, ma poi finisce con quel <hi rend="italic">è nata per la mia rovina.</hi> Altro che pietà! Sulle fragili spalle di <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> è caricato anche questo peso, dell'incomodo, della rovina, che essa è per il suo curato. La resipiscenza caritatevole di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> è momentanea: accorgimento feroce dell'arte manzoniana, per precipitare ancor più in fondo l'eroe del piccolo egoismo. Nel fantasticare, gli ai è presentata l'idea che tutto debba aver lieto fine: si affida per un momento a questa speranza, la vede come certezza (<hi rend="italic">voglia il cielo che la sia così: sarà stato un'incomodo grosso, ma pazienza!</hi>), e allora trova il tempo di esser contento anche per <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>. Ma è un attimo solo.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n71" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15264" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15269"><ref rend="bold">Il cielo è In obbligo d'aiutarmi</ref>:   C'è stato sempre un crescendo nella commedia della paura e dell'egoismo di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>, o meglio un continuo discendere e risalire, salti di gomitolo, sbalzi d'umore, zig-zag di situazioni, un conceder tregua al personaggio per prenderlo al laccio con più ferocia, subito dopo. Qui si ha come la conclusione somma di quel sali e scendi: il cielo che è in obbligo di aiutarlo, è il termine estremo della commedia, al di li del quale non è possibile ascendere. Prima è stata la volta degli uomini, il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName>, don <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Rodrigo</persName>, l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, e poi ancora il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> e l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> e <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>; ora, dopo la corte umana, verrebbe tirata in ballo l'altra corte di lassù. Ma si ferma a quel discretissimo e generico cielo, che vale però come tutta una reticente protesta: <hi rend="italic">E se lecito m'è, o sommo <persName ref="listPerson.xml#giove">Giove</persName>.... 
                </hi>
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n72" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15293" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15313"><ref rend="bold">In un'ora burrascosa... una luce arrabbiata e un freddo buio</ref>:   Immagini di luce, grandiose, tutte tratte a significare la vita interiore del personaggio, dove la speranza del riscatto ora ha qualcosa di travolgente e di accecante. (<hi rend="italic">la luce arrabbiata</hi>), e ora cede all'abbattimento più assoluto (<hi rend="italic">il freddo buio</hi>). Anche qui il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> ha saputo tener fede ad una profonda legge della sostanza cristiana della sua arte (ma non semplice monte cristiana): è vero che il peccato viene cancellato dal pentimento. pure l'immanenza della colpa incombe sull'anima a rinnovare il rimorso, a risuscitare perpetuamente l'ardore della contrizione. Non ci ai pente una volta per tutte, ma ci al pente tutti i giorni, ciò che è simboleggiato nella figurazione artistica di fra <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName> e di quel pane del perdono, che egli porta con sè fino alla morte. Sostanza cristiana dell'arte del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName>, ma anche sostanza universalmente umana. Penso allo <persName type="author" ref="listPerson.xml#shakespeare">Shakespeare</persName> e a <persName ref="listPerson.xml#macbeth">Lady Macbeth</persName> che esclama:«Le acque dell'oceano non basterebbero a lavare queste piccole mani».</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n73" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15511" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15524"><ref rend="bold">Si chinavano sommessamente... certi occhiacci</ref>:  Per quanto sommessi dinanzi al padrone, alla fantasia e agli occhi di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> non ci sono che <hi rend="italic">visi abbronzati, baffi irti, occhiacci.</hi>
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n74" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15599" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15602"><ref rend="bold">Nel mezzo di Malebolge</ref>:   Anche te lo scrittore non ce l'avesse detto, la fantasia del lettore corre istintivamente al viaggio di <persName type="author" ref="listPerson.xml#dante">Dante</persName> in Malebolge, quando demoni «chinavan li raffi, e — vuo' che il tocchi — diceva l'un con l'altro — in sul groppone».<bibl>(Inf. XXI, 100 e sgg.)</bibl> . Ma l'esplicito ravvicinamento fatto dallo scrittore finisco con l'avere ancora un valore di commedia: <persName type="author" ref="listPerson.xml#dante">Dante</persName>, I diavoli, Malebolge, l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, i bravi, la Malanotte, mescolanza di grandi nomi e grandi simboli, di uomini senza paura e senza misericordia, di balze aspre, Scure disabitate, caricate sulla piccola anima di un assai piccolo uomo.</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n75" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15748" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15753"><ref rend="bold">Fa stare indietro con un gesto</ref>:   L'imperio dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> è più suggestivo, per questi suoi gesti silenziosi. L'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> parla il meno che sia possibile, e tutto questo serve a raccogliere attorno a lui un'atmosfera di grandezza e di contrizione religiosa, come di uomo che non può più abbandonarsi alle usate forme brusche e mondane di comando. Permane l'antico condottiero, ma smorzato o fatto più grande nel silenzio raccolto dei suoi gesti. Più su l'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, al lettighiero che chiede della strada a gliel'indicava con la mano, e Insieme accennava di far presto »; al bravi « fa segno che non si moven più », e, più giù, ancora al lettighiero, « fa cenno.... che apra. ». E quando si volge alla donna o a don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName>, parla sotto voce, « dice sotto voce », « gli dice, ancora sotto voce ».</note>
                <note xml:id="Russo_cap23-n76" type="comm" target="quarantana/cap23.xml#c23_15929" targetEnd="quarantana/cap23.xml#c23_15945"><ref rend="bold">A voce bassa bassa... dalla sua cavalcatura</ref>:   La voce <hi rend="italic">bassa bassa</hi> di don <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Abbondio</persName> è l'involontaria caricatura dei «sotto voce e dei gesti silenziosi dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>. Il silenzio e la discrezione religiosa dell'uno tramutati nel silenzio e nella discrezione della paura. Quanto alle parole di complimento. Cfr. la n. 390-400. Quei quattro ma poi descrivono al vivo il discendere scomposto e tremebondo dalla cavalcatura, così come nel <hi rend="italic">su su su</hi> abbiamo visto montare in sella un fagotto di cenci. Dei monosillabi che valgono tutta una descrizione.</note>
            </div>
</body>
</text>
</TEI>
