<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Luigi Russo</title>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione e codifica</resp>
                    <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica Introduzione, cap. 1</resp>
                    <persName xml:id="GC">Gabriele Castellano</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 2</resp>
                    <persName xml:id="KMC">Kleide Maria Ciotta</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 3</resp>
                    <persName xml:id="CC">Clara Comparato</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 4</resp>
                    <persName xml:id="DD">Denise Dispenza</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 5</resp>
                    <persName xml:id="GF">Gaetano Falsone</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 6</resp>
                    <persName xml:id="MFA">Miriam Farrugio</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 7</resp>
                    <persName xml:id="AG">Adriana Garlisi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 8</resp>
                    <persName xml:id="LG">Lucia Greco</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 9</resp>
                    <persName xml:id="GPMLG">Giovanni Pietro Maria La Greca</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 11</resp>
                    <persName xml:id="FL">Francesco Lentini</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 12</resp>
                    <persName xml:id="MCL">Maria Chiara Leonardi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 13</resp>
                    <persName xml:id="FM">Flavia Mancuso</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 14</resp>
                    <persName xml:id="CN">Chiara Nicosia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 15</resp>
                    <persName xml:id="RMP">Rossella Maria Palermo</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 16</resp>
                    <persName xml:id="LS">Lara Sanfilippo</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 17</resp>
                    <persName xml:id="DV">Deborah Vella</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 19</resp>
                    <persName xml:id="RPV">Rossana Pia Vella</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 20</resp>
                    <persName xml:id="CPA">Clivia Pia Amato</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 21</resp>
                    <persName xml:id="LA">Luca Averna</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 23</resp>
                    <persName xml:id="GB">Giovanni Buscemi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 24</resp>
                    <persName xml:id="RE">Roberta Esposto</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 25</resp>
                    <persName xml:id="AF">Aurora Farrugio</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 26</resp>
                    <persName xml:id="MFE">Matteo Ferlisi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 29</resp>
                    <persName xml:id="LF">Luigi Frangiamone</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 30</resp>
                    <persName xml:id="RF">Rosemary Frisina</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 31</resp>
                    <persName xml:id="GG">Giada Gambino</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 32</resp>
                    <persName xml:id="MG">Maria Giardina</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 33</resp>
                    <persName xml:id="NG">Nicolò Gulizia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 34</resp>
                    <persName xml:id="SGLV">Savio Gioacchino La Vecchia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 35</resp>
                    <persName xml:id="VM">Vincenzo Merulla</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 36</resp>
                    <persName xml:id="GN">Girolamo Napoli</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 37</resp>
                    <persName xml:id="RN">Rossella Nicosia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 38</resp>
                    <persName xml:id="DSP">Dalila Stefania Patermo</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
                <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Alessandro Manzoni</author>
                    <title>I promessi sposi:  a cura di Luigi Russo</title>
                    <editor>Russo, Luigi</editor>
                    <pubPlace>Firenze</pubPlace>
                    <publisher>La Nuova Italia editrice</publisher>
                    <date>1935</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Introduzione, cap. 1-16, 18-20, 21-23</p>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="ML" when="2023-09-15">Prima edizione digitale</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="Russo_cap4">
                <note xml:id="Russo_cap4-n1" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10095" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10099"><ref rend="bold">Il cielo era tutto sereno...</ref>:  Questa descrizione non è una digressione e non ha nulla di esteriormente descrittivo. È un quadro di vita interiore. In quella faccia di cielo è come trascritta la gravità malinconica del frate, la gravità malinconica del penitente, che può essere sereno nella sua coscienza, ma è come intriso sempre della mestizia della contrizione quotidiana, sentendo a ogni ora in sè, per gli uomini tutti, come l’ imminenza di un gastigo divino. Non a caso questa descrizione cade qui, mentre l’artista ci presenta il nuovo personaggio: si tratta di un personaggio spiritualmente privilegiato, e il paesaggio manzoniano, che è paesaggio religioso,è giusto che si apra soltanto davanti acreature che siano capaci di accoglierlo e respirarne la divina grandezza. Così si spiega <bibl><title rend="italic">’addio ai monti</title></bibl> di <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>, e il tramonto con baleni di porpora e la breve estasi lunare e la tenerezza di un mattino nell’ episodio dell’ Innominato, e quello squarcio sulle solitudini alpine    <placeName>dell’Adelchi</placeName>, messo in bocca a un inviato di Dio, il diacono <persName>Martino</persName>, Qui il contrasto vorrebbe essere tra, quel cielo tutto sereno e la terra bruna lavorata di fresco, che è scena lieta, e la tristezza degli uomini che avvertono i duri segni della carestia. Ma si badi bene, “carestia" non è semplicemente una privazione “economica” di beni, ma è sentita ed allargata come senso di un gastigo divino, come una privazione “spirituale”.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n2" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10415" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10418"><ref rend="bold">Il padre Cristoforo da...</ref>:  Chi era fra <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName>? È la domanda solita che un po’ tutti i lettori si rivolgono per qualche figura dei romanzi prediletti; è una di quelle domande a cui gli artisti sono sempre imbarazzati a rispondere, quasi che l’intimità della fantasia abbia l’eguale gelosia della natura creatrice. Il vero è che tutto ciò che nasce nella fantasia artistica non ha un principio e una fine, un’esistenza fenomenica. Ma nel caso del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>., che ha voluto fare un romanzo storico ispirandosi a cronache autentiche del Seicento, e che questo senso e gusto della storia cronachìsta ebbe vivissimo, la domanda è lecita. <persName ref="listPerson.xml#gertrude">Gertrude</persName> è un personaggio storico, l’<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> è un altro personaggio storico, e tali sono il cardinale <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Borromeo</persName> e poi i vari rappresentanti del Governo Spagnuolo in <placeName>Italia</placeName>. Orbene, un personaggio germinalmente storico è anche fra Cristoforo, il quale va identificato con quel fra    <persName>Cristoforo Picenardi</persName> da <placeName>Cremona</placeName>, che fu uno dei cappuccini volontari che accorsero nel lazzaretto ad assistere gli appestati e che morì di contagio nel Giugno 1630. Quanto alla sua singolare conversione religiosa, è probabile che il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> tenesse presente il caso di un altro contemporaneo, di <persName>Alfonso III    d'Este</persName>, uomo “di cervello gagliardo, di umore risoluto, di talento vivacissimo”,che, perduta la amatissima e giovanissima moglie, <persName>Isabella di    Savoia</persName>, rinunziò al principato e si fece frate cappuc- cino (1629). Di questo <persName>Alfonso d’ Este</persName> parlano molto i cronisti contemporanei,e il clamoroso episodio fu anche accolto dal <persName type="author"> Muratori </persName>nelle sue <bibl><title rend="italic">Antichità estensi</title></bibl>, parte II, capitolo XV, dove il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> poté averlo letto. Sulla storicità di fra <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName>, cfr. un articolo del    <persName type="author">SAILER</persName>,nella N. <bibl><title rend="italic">Antologia</title></bibl>, luglio 1885.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n3" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10460" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10466"><ref rend="bold">Un non so che d’altero e d’inquieto</ref>:  La vecchia umanità non muore mai in fra <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName>, e noi dobbiamo esser grati al<persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni"> M.</persName> di questa sua intuizione da grande artista. Nel descrivere un tipo di eccezione come il nostro frate, sarebbe stato assai facile cadere nello stile dell’ oratoria catechistica: mostrare ad ogni momento l’operazione virtuosa dei principi della fede cattolica, quando siano accolti da una natura forte e generosa. Oppure ci sarebbe stata un’ altra maniera agiografica di presentare il personaggio, prima tutto impetuoso e violento, e poi tutto santo e mansueto: ciò che rispondeva all’ ingenua mente dei cronisti del M. Evo, spiccatamente dualistici, e per i quali il cielo e la terra,lo spirito e la carne, Iddio e il demonio costituivano un'assoluta antitesi. Da ciò la fisonomia del loro santo Ideale, tutto fango prima, tutto purezza dopo, demonio una volta, angelo dopo; ma per il cristianesimo moderno, e quello manzoniano in particolare, il cielo e la terra non costituiscono un’ inconciliabile antitesi, il cielo è calato sulla terra e    <persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName> discende dalle sue remote profondità nel cuore stesso dell'uomo.Però il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> rifugge dal rinnegare l’ umanità passionale dei suoi santi, fra <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName> e <persName ref="listPerson.xml#innominato">l'Innominato</persName>; essi sono sempre fedeli alla loro logica originaria, e la loro santità è fatta appunto di cotesta loro fedeltà all’uomo antico. Il senso della mediazione storica è sempre quindi rigo rosamente rispettato.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n4" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10530" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10533"><ref rend="bold">come due cavalli bizzarri...</ref>:  Di tutto il ritratto di fra    <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName>, questo particolare degli occhi e dei due cavalli bizzarri corretti da un esperto cocchiere è la nota rimasta più celebre e proverbiale. Osserva poi come questo tratto degli occhi venga subito dopo quello della barba bianca e lunga e del VISO travagliato dall’ astinenza; gli occhi sfolgoranti con vivacità repentina ci richiamano nel mondo, nel tumulto frenato delle passioni, e il<persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni"> M.</persName>, ritornando alla fine del capitolo su tale ritratto ed accentuandone le postille morali, ancora aggiungerà:”Tutto il suo contegno come l'aspetto annunziava una lunga guerra, tra un indole focosa risentita e una volontà opposta, abitualmente vittoriosa, sempre all’erta e diretta da motivi e da ispirazioni superiori». Cotesto perpetuo ed irrequieto contrasto tra l’ uomo antico e il nuovo costituisce appunto il fascino realistico di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName>, il quale non è davvero quella figura ideale e platonìzzante, che la critica giacobina dei carducciani (ma incominciò lo stesso De <persName type="author" ref="listPerson.xml#de_sanctis">Sanctis</persName>) ha voluto vedervi.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n5" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10640" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10647"><ref rend="bold">quel tempo che aveva speso a far qualcosa</ref>:  Senti l’ironia per la. morale rovesciata dell’ uomo, e che investe poi tutta la società: in un regime di pompa e di ozio, il lavoro può ridursi ad essere un umiliazione, una vergogna, e tale si ridusse sotto il regime spagnuolo, che alimentò la borìa dei ricchi e degli arricchiti. Nel padre di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName> poi, c’è in particolar modo colpita questa psicologia del risalito.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n6" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10686" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10691"><ref rend="bold">come l’ombra di Banco a Macbeth</ref>:  Nel <bibl><title>Macbeth</title></bibl> dello <persName type="author" ref="listPerson.xml#shakespeare">Shakespeare</persName> <persName>Banco</persName>, ucciso da <persName ref="listPerson.xml#macbeth">Macbeth</persName>, perseguita il suo uccisore, apparendogli m visione. La similitudine tragica ha però un guizzo di umorismo, perchè il fondaco, le balle (di merce), il libro (il libro mastro dei conti), il braccio (la canna, il metro misuratore), simbolo di una innocente e onorevole attività, si sono tramutati in immagini ossessive di delitto.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n7" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10713" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10714"><ref rend="bold">que’ poveretti</ref>:  I parassiti sono compatitì, per i riguardi che dovevano al padrone di casa: facevano qualche cosa, anche loro dunque, quei pranzi se li sudavano coscienziosamente!</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n8" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10774" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10779"><ref rend="bold">il più onesto mangiatore del mondo</ref>:  Dove va a finire l'onestà! Per un parassita, la sola onestà è quella di tenersi buono il suo anfitrione.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n9" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10902" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10908"><ref rend="bold">per parlar con più giustizia, lo sfortunato</ref>:  Parlare di imprudenza sarebbe stato riconoscimento di un qualche eroismo; da ciò la malizia crudele di quella affettuosa correzione, lo sfortunato.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n10" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10935" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10944"><ref rend="bold">il vendere non è cosa più ridicola che il comprare</ref>:  Il pregiudizio degli uomini di quel secolo non era così semplice, come il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> lo vuole presentare; ma in cotesta voluta semplificazione lo scrittore ha voluto colpire quel tanto di banale, che c'è in tutti i pregiudizi, anche i più complessi e seriosi.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n11" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10947" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10953"><ref rend="bold">quella professione di cui allora si vergognava...</ref>:  Il<bibl><title rend="italic">Cantù </title></bibl>ricorda che il governo Spagnuolo aveva escluso per legge i negozianti dal Consiglio di stato e aveva dichiarato decaduti i nobili che si volgevano al commercio. (<bibl><title rend="italic">CANTU</title></bibl>, 0p. cit., pagg. 63-67). Nell’esempio del padre di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName>, il<persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni"> M.</persName> perseguita tutto un regime.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n12" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_10977" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_10986"><ref rend="bold">per quanto gli era concesso dalle leggi e dalle consuetudini</ref>:  Il padre di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName>, fermo sulla soglia della nobiltà secondo le consuetudini di allora, resta sempre un uomo del Seicento, e non è un risalito di tutti i tempi; il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> è sempre preoccupato di questa sfumatura storica. Difatti dà al figlio maestri di lettera e di esercizi cavallereschi, cultura umanistica, vuota ormai dì significato, quale fu tipica nel Seicento, e scienza cavalleresca, la scienze per antonomasia del secolo, che vive del punto di onore.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n13" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11157" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11160"><ref rend="bold">inimicizie, invidie e ridicolo</ref>:  Della sostanza realistica della figura di fra <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName> è riprova la sua origine. Una luce grottesca intanto è stata diffusa sul padre del nostro eroe, ciò che vale a dargli una nascita non eccezionale, ma tutta contaminata delle debolezze di questo mondo. La nascita ideale di fra <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName> nella nostra fantasia è congiunta al ricordo della miseria grottesca del padre, tormentato dalla fisima delle sue balle e degli altri arnesi della sua professione. E qualche cosa di ridicolo del padre passa anche nel figlio; schiavo dei pregiudizi sociali, della pompa del secolo, anche <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName> nei suoi primi in- contri e scontri si rivela un parvenu, un allievo della società del suo tempo.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n14" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11161" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11167"><ref rend="bold">La sua indole, onesta insieme e violenta</ref>:  le debolezze di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName> si accompagnano a una virtù: egli è fondamentalmente onesto, e il fermento di tale virtù porterà al riscatto dell uomo. Già la sua stessa violenza non è che una forma istintiva di reazione ai pregiudizi, alle angherie e ai soprusi della società, in cui gli tocca vivere. Non c’è jato nella natura di nessuno; come per l’<persName ref="listPerson.xml#innominato"> Innominato</persName>, il futuro frate, difensore degli oppressi, è presente già nel <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName> di oggi; però egli “sentiva. un orrore spontaneo e sincero per le angherie e i soprusi, ecc. ecc. “, e viene a, costituirsi, mentre pur tributa omaggio agli idola tribus, “come un protettore degli oppressi, e un vendicatore de’ torti”.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n15" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11314" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11320"><ref rend="bold">doveva anche lui adoperar raggiri e violenze</ref>:  Nota la cautela del<persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni"> M.</persName>,che rifugge dal presentare    <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName> come una specie di anacronismo psicologico del secolo; tanto si preoccupa della storicità del suo personaggio, che fa di lui un uomo in tutto aderente alla logica e alle consuetudini del tempo.    <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName> dunque, se è in germe un eroe, non è un    <persName ref="listPerson.xml#don_chisciotte">don Chisciotte</persName>; egli è fortemente e direi anche colpevolmente inserito nella società seicentesca, anarchica e autoritaria al momento stesso.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n16" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11415" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11422"><ref rend="bold">gli era saltata la fantasia di farsi frate</ref>:  È questo il primo germe della conversione religiosa di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName>, che avviene ex abrupto, sol perchè è già avvenuta da tempo nella fantasia e nel sentimento. Come la conversione dell’<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>, anche questa è preparata storicamente. Dirà dell’ <persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>: ”Già da qualche tempo cominciava a provare, se non un rimorso, una certa uggia delle sue scelleratezze”. E qui di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName> dice parole analoghe. Ritroviamo l’artista moderno e storicissimo: nulla avviene nel mondo dello spirito senza essere preparato; niente interventi astemporanei, di ragioni ignote, mistiche, ma ragioni sempre reali e lentamente maturate. Anche <persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName> opera per il<persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni"> M.</persName>, posatamente, influendo sulle decisioni degli uomini, ma senza colpi di folgore.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n17" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11463" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11468"><ref rend="bold">Andava un giorno per una strada</ref>:  Questo incidente di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName> ha riscontro nei costumi del tempo, e se il    <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> lo ha qui introdotto, ha voluto secondare il suo gusto storico e non tralasciare un altra occasione di satira sulla pompa sciocca del secolo. Ricordiamo che nei <bibl><title>trattati di cavalleria</title></bibl> di    <persName type="author">G.B Olevano</persName> viene considerato un caso analogo: ”<persName>Curzio</persName> s’incontra in <persName>Carlo</persName>, col quale passava alcuni disgusti; e volendo <persName>Carlo</persName> tenersi ad alto (poichè la strada era sua, camminando egli col braccio destro al muro),    <persName>Curzio</persName> gli dice: Tiratevi a basso. E    <persName>Carlo</persName> risponde: Non vi voglio andare, perchè la strada è mia.    <persName>Curzio</persName> ritorna a dirgli: Coi pari vostri è sempre mia. E    <persName> Carlo </persName>gli replica: Io sono nobile quanto voi. E    <persName>Curzio</persName> gli soggìunge: Questo no....”    (<bibl><title>Trattato</title></bibl> di<persName type="author"> Gr. B.    OLEVANO</persName>, Accademico intento, nel quale co ’l mezzo di cinquanta casi vien posto in atto pratico il modo di ridurre a pace ogni sorte di privata inimicitia, nata per cagion di Honore, <placeName>Venezia</placeName>, 1605). Cfr.    <persName type="author">E. Proto</persName>. La cavalleria nei <bibl><title rend="italic">Promess Sposi</title></bibl>, in archivio storico lombardo, ann. XXXV, 1908. Quanto fossero frequenti i duelli nel 600, è superfluo ricordare; il fatto stesso che vi fossero due celebrità, come l’<persName type="author">    Olevano</persName> e il <persName type="author" ref="listPerson.xml#birago">Birago</persName>, i quali si contendevano il primato nell'opinione dei contemporanei, come codificatori e maestri del diritto cavalleresco, sta a significare della grande importanza che quella materia aveva assunto.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n18" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11681" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11686"><ref rend="bold">e ciò in forza d’un’altra consuetudine</ref>:  Il diritto della strada era contemplato, dai trattatisti, soltanto fra gentiluomini di quasi pari nobiltà e non già fra disuguali, e tanto meno tra un nobile autentico e un mercante, tra i quali due “la disuguaglianza è massima e indiscutibile”, osserva il    <persName type="author" ref="listPerson.xml#birago">Birago</persName>. Al lume di queste consuetudini cavalleresche, <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName> è dalla parte del torto; egli si arroga un diritto che non gli compete. Se alla tavola di don <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Rodrigo</persName> si dovesse discutere questo caso cavalleresco, anche il podestà, che è il virtuoso del giure nella sua obbiettività tecnica, dovrebbe dargli contro. E in verità    <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName> ai nostri occhi apparirebbe un uomo del secolo XVIII, del secolo della Rivoluzione, che non ammette distinzioni di classi e che giudica una soperchieria certi privilegi, e in questo senso sarebbe lecito dire che egli è un anacronismo psicologico. Difatti la sua risposta non è concepita in rigorosi termini di cavalleria. Dice: “Si, se l’ arroganza dei vostri pari fosse legge per i pari miei”, dove riconosce la sua inferiorità e al tempo stesso passa all'offensiva, parlando di arroganza. Ma un anacronismo psicologico    <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName> non vuole essere, se si pensa al rispetto dei termini storici, vivissimo sempre nel<persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni"> M.</persName> In verita sarebbe un’intuìzione di maniera quella che presentasse tutto un secolo, tutta una civiltà, improntata a certe menzogne convenzionali. I ribelli a queste menzogne convenzionali ci sono sempre in tutti i tempi (anche in letteratura, il seicentismo non è tutto il Seicento), e non vuol dir nulla se spesse volte nessuno di questi ribelli sappia formulare la verità, in nome della quale si recalcitra alla civiltà contemporanea. Uno di cotesti ribelli, inconsapevoli precursori del futuro, è precisamente <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n19" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11870" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11874"><ref rend="bold">Voi mentite ch’io sia vile</ref>:  Si badi, due sono le ingiurie del cavaliere: gli dà del meccanico, e del vile, ma l’ ingiuria vera è la seconda, perchè la prima risponde a verità (un mercante fa lavoro manuale, è un meccanico), e quindi è di quelle che non ammettono smentita. E anche questo era contemplato dai codici del tempo. E però la risposta di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName> è perfettamente intonata, quando egli smentisce soltanto l’ ingiuria di vile.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n20" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11875" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11879"><ref rend="bold">Tu menti ch’io abbia mentito</ref>:  Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> stesso ci dice che questa rispostaera di prammatica. Della mentita e della rimentita parla varie volte il <persName type="author" ref="listPerson.xml#birago">Birago</persName>, e dal trattato citato dell’ <persName type="author">Olevano</persName> possiamo riferire questo curioso caso di travestimento perfino dei costumi    classici:”Pervenuto<persName ref="listPerson.xml#enea"> Enea</persName> alle riviera    d’<placeName>Italia</placeName>, procura di avere per moglie    <persName>Lavinia</persName>, figliuola di <persName>Latino</persName>, re del    <placeName>Lazio</placeName>; ciò intendendo <persName>Turno</persName>, che molto prima pretendeva il medesimo, lo va a ritrovare dicendogli: <persName ref="listPerson.xml#enea">Enea</persName>, se tu vuoi dire di essere più degno del matrimonio di    <persName>Lavinia</persName> di quello ch’io non sia, tu menti. Ed    <persName ref="listPerson.xml#enea">Enea</persName> gli risponde: Tu mentich’io menta...”. Cfr. La Cavalleria nei <bibl><title>Promessi Sposi</title></bibl> di <persName type="author">UBALDO MAZZINI</persName>, in Rassegna nazion, 16 settembre 1899.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n21" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11886" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11892"><ref rend="bold">se tu fossi cavaliere, come son io</ref>:  Anche questa frase è di prammatica, fra rivali di diverso grado, e il <persName type="author">Proto</persName> cita un passo dell’<persName type="author">Olevano</persName>:    “<persName ref="listPerson.xml#tolomeo">Tolomeo</persName> e <persName>Conte</persName> si ritrovano in giro di molti cavalieri e soldati di grado, e venendosi a ragionare della rotta di    <placeName>Gattinara</placeName>,<persName>Conte</persName> rivolto verso    <persName ref="listPerson.xml#tolomeo">Tolomeo</persName>: Benchè il vostro <persName>Sacco</persName> fusse prudente capitano, in quella infelice fazione fu nondimeno, disse, troppo frettoloso, non aspettando il soccorso ch’ io gli arrecava. — Di qui si accende una fiera di- sputa. fra i due. <persName>Conte</persName> irato gli soggìunge: .— Se foste    <persName>Conte</persName> come son io, vi vorrei far vedere con la spada e la cappa, come il difetto venne dal <persName>Sacco</persName> e non da me....”.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n22" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_11926" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_11930"><ref rend="bold">Gettate nel fango questo ribaldo</ref>:  Per intendere questa frase, bisogna richiamarsi al modo come erano costruite le strade del Seicento: i marciapiedi erano molto alti, e la strada nel mezzo piuttosto concava. Da ciò l’ interesse di camminare rasente il muro ed ognuno la sua destra. La frase calare nel fango significava precisamente lasciare il marciapiede per la strada. Così gettate nel fanfo significa: costringete costui a cedermi il Passo, facendolo d' iscendere nella strada.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n23" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12068" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12087"><ref rend="bold">lo passò con la spada... del feritore</ref>:  Nota come la scena qui diventa piuttosto prosaica e cranachistica. Nessun particolare rilievo che faccia sentire l’ originalità e la grandezza dell' artista. Gli è che il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> sentì assai scarsamente il pathos di queste scene di violenza (si ripensi al <persName type="author" ref="listPerson.xml#machiavelli">Machiavelli</persName> sul modo di uccidere <persName>Vitellozzo Vitelli</persName> ecc ecc., e al<persName type="author" ref="listPerson.xml#verga"> Verga</persName>. di <bibl><title>Cavalleria    rusticana</title></bibl> e di <bibl><title>libertà</title></bibl>), e anche nel tumulto di <persName>S. Martino</persName> i particolari della violenza e del'sangue sono sorpassati "come fatti pallidi di cronaca, che vanno raccontati o elencati solo per compiutezza. Lo stesso delitto della Signora e delle sue complici negli    <bibl><title rend="italic">Sposi Promessi</title></bibl>, era descritto con eguale aridità cronachistica: “Pigliato da <persName ref="listPerson.xml#egidio">Egidio</persName> l’ orribile coraggio che le abbisognava, entrò nella cella armata d’uno sgabello con la sua compagna...Quindi, giuntale presso, le si avventò e prima, che quella potesse né difendersi nè gettare un grido, con un colpo la lasciò senza vita”. <bibl><title rend="italic">Ed. Lesca</title></bibl>, p.246. Dove pare sia stata accoppata una gallinella e non una donna.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n24" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12138" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12142"><ref rend="bold">e Lodovico si trovò solo...</ref>:  Qui il<persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> si riprende. Non più la violenza nella sua attualità, ma i postumi della violenza, il terrore, i rimorsi, la tremenda solitudine dell’ omicida: che sono cose profondamente avvertite nella sua etica cristiana. Si ricordi nella <bibl><title>Passione</title></bibl> la “notte dell’uomo omicida”, e il “di quel Sangue sol ode le grida”.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n25" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12155" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12240"><ref rend="bold">«Com’è andata? — È uno... Non si lasci prendere</ref>:  L’artista della folla, che si rivelerà nella descrizione del tumulto di    <placeName>Milano</placeName> e anche nella notte degli imbrogli, comincia qui a fare le prime prove. Questo metodo, per dir così, naturalistico, di riferire le voci di una folla, si divulgò assai largamente nella seconda metà dell’ Ottocento, ma il    <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> inizia. per il primo, almeno per    l’<placeName>Italia</placeName>, questa maniera di arte. Anche <persName type="author" ref="listPerson.xml#dante">Dante</persName>, presentandocî la moltitudine dei suoi dannati, parlò di “diverse lingue, orribili favelle”, ma non distinse parole e voci in quel tumulto, e sono sempre individui, e non una folla corale, quelli che interloquiscono. Nota poi con quale accorgimento, il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> sappia far assolvere il suo <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName> dalla voce popolare, senza che egli si azzardi a giustificarlo direttamente. L’ ucciso è un “prepotente “, che ne ha pagata una per tutte, e per l’ uccisore sono le grida di amicizia: “Salvatelo, salvatelo “, “Scappi, scappi, non si lasci prendere”.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n26" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12295" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12299"><ref rend="bold">che si chiamava la giustizia</ref>:  Nota una lieve sfumatura ironica e scettica nell’ espressione.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n27" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12306" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12312"><ref rend="bold">portato dalla folla, quasi fuor di sentimento</ref>:  Nel duello <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName> “mirava piuttosto a scansare i colpi e a disarmare il nemico”; dopo il fatto di sangue, egli non fugge, non accoglie rapido il consiglio altrui di sottrarsi alla “giustizia”, ma viene “portato dalla folla, quasi fuor di sentimento”. Se prima ha rivelato umanità, poi rivela ancora “discrezione di peccatore, che non si sottrae alla sanzione della colpa con una astuzia giuridica. “I frati lo ricevettero dalle mani del popolo”.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n28" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12426" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12430"><ref rend="bold">alla quiete solenne della, morte</ref>:  Questo senso solenne della morte è uno dei motivi più famigliari alla musa de1 <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>: la faccia esanime di <persName ref="listPerson.xml#ermengarda">Ermengarda</persName> si ricompone in pace, e la spoglia di <persName ref="listPerson.xml#napoleone">Napoleone</persName> sta immobile, immemore. La morte per il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> è la serena gravità dell’ Eterno, è il giudizio di <persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>, essa viene dal cielo “e l’accompagna, il cielo – Con tal conforto che nè dar, nè tòrre – gli uomini ponno”. Così il    <bibl><title>Carmagnola</title></bibl> e <bibl><title>Adelchi</title></bibl> sentenzierà: “Gran segreto è la vita, e nol comprende - che l’ ora estrema”.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n29" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12596" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12601"><ref rend="bold">un’angosciosa compassione dell’uomo che aveva ucciso</ref>:  Tre sono i sentimenti che affollano l’ animo di<persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName>, e che il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni"> M.</persName> si cura di distinguere: innanzitutto dolore dell’amico, quindi sgomento e rimorso della violenza commessa e poi, cristianamente, angosciosa compassione dell’ ucciso. L’ultimo tratto trasumana, religiosamente la figura di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName>: frate    <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName> è già nato.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n30" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12602" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12603"><ref rend="bold">E l’altro?</ref>:<persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n31" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12774" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_12781"><ref rend="bold">Altre volte gli era passato per la mente</ref>:  Vedi la n. 129-130. Lì si è detto della preparazione storica della conversione di    <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName>; qui pisogna aggiungere, che, in tanto realsmo di ragioni psicologiche, è invocata la presenza del governo divino: gli parve che    <persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName> medesimo lo avesse messo sulla strada.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n32" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_12998" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14903"><ref rend="bold">La storia non dice... o vivo o morto</ref>:  Dire senz’ altro che nemmeno una lacrima era stata sparsa dai parenti dell’ucciso, sarebbe parsa al    <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. nota indiscreta e piuttosto brutale; da ciò la forma negativa del periodo (la storia non dice) e quel mettere in mezzo la storia impersonale. Ma proprio tutte coteste cautele finiscono col riuscire a una ironia più tagliente.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n33" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13064" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13068"><ref rend="bold">un nemico che depon l’armi</ref>: Nel periodo indiretto il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> ha dato come il riepilogo di tutte le ragioni che facevano valere i frati e i fautori di<persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo"> Lodovico</persName>: ci si sente l’ enfasi della discussione, della difesa, in quell’ accavallarsi di brevi proposizioni, che ribattono sempre lo stesso argomento (faceva un’emenda, s’ imponeva una penitenza, si chiamava, implicitamente in colpa ecc.)</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n34" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13119" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13121"><ref rend="bold">a viver d’elemosina</ref>:  Anche qui continua l’enfasi della perorazione difensiva: ridurre un uomo a spropriarsi del suo, a tosarsi la testa, a camminare a piedi nudi, ecc. I buoni cappuccini parlano in coro.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n35" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13137" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13139"><ref rend="bold">con un’umiltà disinvolta</ref>:  Il<persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni"> M.</persName> ha irriso sempre alle arti della diplomazia e della politica (i personaggi di autorità dal podestà alconte zio, da <persName ref="listPerson.xml#ferrer">Ferrer</persName> al padre provinciale, sono sempre perseguitati dalla sferza della sua ironia). Qui il padre guardiano difende una buona causa; pure il sorrisino del<persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni"> M.</persName>, sia pure fatto più temperato e indulgente, non disarma, ed ecco il nostro padre guardiano definito in quell’umiltà disinvolta, un sostantivo che da unzione all'aggettivo, un aggettivo che riduce di molto il valore effettivo di quell’umilta. II nostro ambasciatore va sicuro del fatto suo, pure comincia con mille proteste di rispetto per l’illustrissima casa; impone le condizioni della pace e ha l’aria soave di fare delle concessioni; sa interrompere le trattative, per favorire l’effusione degli irosi affetti del padrone di casa (“è un troppo giusto dolore”),ma stringe subito dopo più dappresso le basi dell’armistizio; lascia qualche illusione di una revanche al suo interlocutore, e alla fine gli fa anche credere che    <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName> parte immediatamente dalla città, per un atto di obbedienza e una forma di soddisfazione verso la famiglia offesa. È un capolavoro di diplomazia tutto l’ insieme, ed è forse la sola, pagina del romanzo, in cui il    <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> si concilia con le arti della diplomazia, perchè questa volta sono condotte a fin di bene; ma egli si arrende per dir così sorridendo, e la sua è una conciliazione con riserva mentale. Non ne risparmia una difatti per mettere sempre in luce quelli che sono i pensieri retrospettivi del padre guardiano e di tutto il suo convento. Il convento interviene per mettere pace, ma anche per tutelare un suo privilegio (sarrebbe stato lo stesso che rinunziare a’ propri privilegi, screditare il convento presso il popolo ecc. ecc); per questa parte, l’ azione non è dunque così disinteressata. E il<persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> non perde l’ occasione di farlo intendere: i buoni cappuccini agiscono per il meglio del loro ospite, ma anche per il meglio di un loro diritto. Sono dunque anch'essi uomini di quel secolo. Non una parola sul significato Spirituale e cristlano del loro intervento, che appare soltanto economico e mondano, e non una parola sulla santità della risoluzione di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName>. Anche questa è vista soltanto nella sua opportunita mondana. “ La risoluzione di    <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName> veniva molto a proposito per i suoi ospiti,i quali per cagion sua erano in un bell'Intrigo”. È bellissimo poi quell’ altro periodo (v. la n. 282-83), in cui par di sentire le argomentazioni in coro di tutto il convento.La figura del padre guardiano, davanti al fratello dell’ ucciso, è dunque preparata già da questi altri discorsi preliminari; essa giunge a dare fisonomia più chiara allo spirito strettamente diplomatico, ond’ è mosso tutto il convento. E il    <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName>, pur inchinandosi alle loro ragioni, maliziosamente sorride.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n36" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13313" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13316"><ref rend="bold">senza farsi alcun nemico</ref>:  Qui l’ironia si fa più scoperta.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n37" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13317" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13321"><ref rend="bold">contenti i dilettanti di cavalleria...</ref>:  Una conclusione di quel genere non era nuova negli annali del tempo. Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> ne avrà avuto probabilmente la prima suggestione da quel che si legge nei <bibl><title>Consigli Cavallereschi</title></bibl> del    <persName type="author" ref="listPerson.xml#birago">Birago</persName>: “Già fu un cavaliere e titolato, il cui nome fu <persName>Giovanni Gualberto</persName> Fiorentino, al quale fu ucciso un fratello, ed incontrandosi in Viaggio poco lungi dalla città (essendo egli accompagnato da molti e ben armati) nell'uccisore, e vedendo quegli non potere dalle di lui mani fuggire, che non fosse morto, si pose in ginocchioni con le braccia in croce, domandandogli perdono e che per amor di <persName ref="listPerson.xml#gesu">Gesù Cristo</persName> Crocifisso gli donasse la vita. Al sacro santo Nome questi mosso, e da carità con punto fatto misericordioso, perdonolli, e bvenignamente lo levò da terra”.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n38" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13386" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14929"><ref rend="bold">Il sospetto che la sua risoluzione... un mezzo d'espiazione</ref>:  La prima osservazione che il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> fa su <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName> convertito ci rivela l' uomo antico e nuovo insieme, l’ uomo antico per quella sua natura, risentita e fiera, il nuovo per quel sentimento verace di contrizione e di umiltà, con cui egli sa castigare la propria nativa fierezza. L’ uomo nuovo si rivelerà in quella sua profferta di chiedere perdono alla famiglia, dell’ ucciso; e qui il<persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni"> M.</persName> si è avvalso bellamente di una consuetudine del tempo. Cfr. la, n. precedente.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n39" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13559" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13567"><ref rend="bold">servirebbe a riconciliar sempre più la famiglia col convento</ref>:  Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> non dà tregua al padre guardiano, il quale guarda subito la proposta del suo novizio dal punto di vista mondano e politico. Senti in questo il rigore del giansenista, sempre poco inchne alle cure temporali della religione.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n40" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13596" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13600"><ref rend="bold">non però senza qualche compiacenza</ref>:  In lui non v’è dolore per l’uccisione del fratello, ma è soltanto in giuoco la boria di famiglia, prima offesa, ora lusingata. Pare si scalmani per il morto, e si scalmana soltanto per vanità.Vedi la n. 276-279.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n41" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13689" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_13883"><ref rend="bold">A mezzogiorno, il palazzo brulicava... il bavero della cappa sul petto</ref>:  Un'altra meravigliosa stampa secentesca, e tutto serba il suo colorito storico. Non soltanto il rimescolarsi di gran cappe, d’alte penne, di durlindane,il muoversi librato di gorgiere inamìdate e crespe, lo strascico di rabescate zi- marre è seicento, ma anche le parole e le posìture dei personaggi sono seicento puro. Le stesse parole di fra <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName>, più giù, saranno distillate nello stile di prammatica. Già il fratello dell’ucciso è un ritratto di famiglia, calato dalla parete: non è un uomo, ma una pittura ad olio nel gusto del secolo. Par di sentirvi l’eco di una pagina dell’<persName type="author">Olevano</persName>, nel <bibl><title rend="italic">Supplemento</title></bibl> del suo noto trattato: “Altri sono.... che standosi con l’ occhio arcigno e le membra irrigidite non sanno e non possono, al tempo della. conciliazione, bussare il capo, chinare il ginocchio, ed allargare le braccia per onorare, inchinare, e abbracciare l’ amico, riconciliato seco, in segno della riunione degli animi; anzi stanno, a guisa di mamo, fermi aspettando che l'altra parte. venga ad adorarli, ed a quel tempo si chinano per alquanto, ma tanto poco che muovono a sdegno tutti i circostanti, e massime i mezzani.”(i piaceri cioè). E invero c’ era tutto un cerimoniale che regolava questi perdoni in pibblico. Il <bibl><title>Birago</title></bibl>, di fatti, fa il caso di <persName>Tizio</persName> e di <persName>Sempronio</persName>, l’ uno gentiluomo l'altro mercatante. <persName>Sempronio</persName> è l'offeso, e sente le parole di umiliazione di<persName> Tizio</persName>, impassibile. Invece, se si tratta di due gentiluomini di pari nobiltà, gli atti del perdono sono liberi. Dalle parole di umiltà dell’ ofiendente scrive il <persName type="author" ref="listPerson.xml#birago">Birago</persName> con comica solennità, nasce nell’ offeso “una magnanima ed alta pietà, che lo sforza liberamente a perdonare...”.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n42" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_13970" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14002"><ref rend="bold">io sono l’omicida di suo fratello... per l’amor di Dio</ref>:  Questa frase per l’amor di    <persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>, per l’amor di <persName ref="listPerson.xml#gesu">Gesù Cristo</persName> era contemplata nei codici cavallereschi, ed era pertinente a uomo di rango inferiore. Scrive il <persName type="author" ref="listPerson.xml#birago">Birago</persName>: “Il dimandar perdono per amor di    <persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>, colui, che in simili casi, e modi, lo domanda, o accetta, non solo si umilia, ma confessa inferiorità (per così dire) troppo bassa ed infima, a1 paragone di colui a chi è dimandato, e che egli sia di tanto alto affare che può ad ogni suo pliacere, volere ed appetito, maltrattare colui; e che solo l’ infinita potenza di <persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName> dalle di lui mani lo possa liberare”. Anche il soliloquio di fra <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName> (sta bene: l’ ho ucciso in pubblico...) ha una sfumatura storica. Sempre il <persName type="author" ref="listPerson.xml#birago">Birago</persName> scrive: “Essendo stata l'ingiuria fatta in luogo pubblico e perciò atroce per rispetto anco di questa circostanza del luogo, dee anco l’offenditore in pubblico, o almeno alla presenza di persone nobili, dar soddisfazione di essa....”.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n43" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14031" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14037"><ref rend="bold">un mormorìo di pietà e di rispetto</ref>:  Quella folla che squadrava <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName> “con una curiosità poco cerimoniosa”, rivelando in codesto suo atteggiamento il servillismo verso il padrone di casa, ora si risolleva per quel fondo di onestà e di giustizia che c’ è sempre nella folla a dispetto di ogni sua momentanea aberrazione. Da questo momento, il padrone di casa è soltanto l'eco di quella volontà generale; egli agisce, premuto dai sentimenti della collettività. Anche per questo, il<persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni"> M.</persName> ha saputo ridurre al suo punto giusto la magnanimità del padrone di casa, il quale recita una gran parte, ma come chiedendo l’assenso degli astanti (e tutti....). L’uomo che stava ritto in mezzo della sala, solenne come una statua, impassibile come il ritratto di una parete, non è nemmeno, in questa seconda parte, un grand’uomo. Quando abbraccierà fra <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName>, il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> si curerà di aggiungere: “e trasportato dalla commozione generale.” Nota poi come la conversione della folla non è per niente estemporanea (il<persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName>è nemico di ogni forma di estemporaneità psicologica), ma essa era già passata “dalla curiosità poco cerimoniosa” a un certo contenuto rispetto per il volto e il contegno di fra <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName>, che dicevano “hiaro agli astanti, che non s’era fatto frate né veniva a quell’ umiliazione per timore umano: e questo cominciò a conciliare tutti.” Nuovo momento, ora giunge il “ mormorio di pietà e di rispetto.”</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n44" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14064" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_15107"><ref rend="bold">«l’offesa... in cotesta positura</ref>:  Parla prima di offesa, poi la parola gli pare troppo forte e dice il fatto; vuol fare delle concessioni riverenziali per l’abito cappuccinesco, ma anche questo gli pare troppo poco concessivo, e accenna a un riguardo personale a lui, fra.    <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName>, (non solo questo, ma anche per voi); il voi, a un bel momento, gli sembra un pronome troppo disdegnoso e passa alla terza persona più cerimoniosa (s’alzi, padre). Comincia a ricordare il fratello come un cavaliere, e poi si corregge e dice sem- plicemente era un uomo, e quindi aggiunge alcune caratteristiche che sono una giustificazione della controffensiva omicida di    <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Lodovico</persName>, finchè conclude col rimettere tutto alla “disposizion di <persName ref="listPerson.xml#dio">Dio</persName>”, che è sempre la formula assolutoria più comoda, per suggellare una faccenda che non ci preme più. La resa del gentiluomo, in questa sua incontenibile progressività, è come sottolineata dalla malizia dello scrittore, la quale si scoprirà più tardi (v. la, n. 414-15), quando non c’è più pericolo di eaffreddare troppo bruscamente la patetica scena.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n45" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14239" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14244"><ref rend="bold">gli gettò le braccia al collo</ref>:  Non sono più osservate le regole del cerimoniale cavalleresco del tempo; il gentiluomo abbraccia da pari a pari. È la vittoria dell’umanità profonda di fra <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName>, contro le vanità formali del secolo. C’ è tutta la filosofia politica del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> in questo tratto: cento astuzie diplomatiche possono risolvere ma a fatica una vertenza, mentre un solo tratto di profondo e cristiano sentimento può far crollare tutta un’ impalcatura di regole artificiose.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n46" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14363" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14367"><ref rend="bold">d’aver mangiato il suo pane</ref>:  Il pane del Perdono è un motivo che ritornerà fin negli ultimi capitoli del romanzo.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n47" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14529" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14535"><ref rend="bold">La compagnia si trattenne ancor qualche tempo</ref>:  Secondo i modi cari al <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName>, dopo averci trasportato in aere sublime, egli ama ridiscendere al tono medio, che è il tono suo più consueto. La malizia, che era reticente e frenata nella scena del perdono, qui si spiega aperta ed espansiva, finchè si conclude con quella battuta del padrone di casa: «diavolo d’un fratel». Un artista, più schiavo del pregiudizio oratorio dell’ arte, si sarebbe fermato alle parti sublimi dell’ episodio; il<persName ref="listPerson.xml#manzoni"> M.</persName> che è assai sicuro del suo sentimento cristiano profondo, e non ha poi quel bisogno di edificare i suoi lettori dl cui parlano i critici, trascorre alla cella. Diremo anzi che la scena precedente poteva apparire un po’ rugiadosa ‘di pietà cristiana, se già nel discorsetto del gentiluomo, con tutti quel mutamenti progressivi di tono, non avessimo avvertito un qualche baleno della reticente malizia manzoniana.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n48" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_14915" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_14920"><ref rend="bold">secondato e modificato da un’enfasi solenne</ref>:  Da, alcuni critici si è detto che fra <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Cristoforo</persName> predica troppo nel romanzo; ma è il <persName type="author">M .</persName> stesso, che ha dato rilievo critico a questa attitudine del nostro frate, e in un certo senso l’ ha dunque legittimata. Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>, in ogni momento, non nasconde quelli che sono i difetti o i limiti inerenti alle virtù del suo personaggio. Ciò che invece non fa per il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName>, la cui solennità d’ eloquìo, come se fosse sempre sull’ altare anche nell’ umanissimo e tempestoso colloquio con l’ <persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName>gli conferisce una eccessiva rigidità idealistica. Il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName>, anche davanti agli occhi dell’artista <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName>, resta sempre un glan gerama della Chiesa, che non è sempre lecito sottomettere alle leggi imparziali e limitatrici della critica e dell’ arte.</note>
                <note xml:id="Russo_cap4-n49" type="comm" target="quarantana/cap4.xml#c4_15007" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_15010"><ref rend="bold">della loro energia primitiva</ref>:  Questa parte del ritratto completa le note già anticipate più avanti, e conferma la nostra osservazione come, in ogni momento, il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> osservasse nel suo personaggio l’uomo antico vivente e mescolato all’uomo nuovo.</note>
            </div>
</body>
</text>
</TEI>
