<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Luigi Russo</title>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione e codifica</resp>
                    <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica Introduzione, cap. 1</resp>
                    <persName xml:id="GC">Gabriele Castellano</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 2</resp>
                    <persName xml:id="KMC">Kleide Maria Ciotta</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 3</resp>
                    <persName xml:id="CC">Clara Comparato</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 4</resp>
                    <persName xml:id="DD">Denise Dispenza</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 5</resp>
                    <persName xml:id="GF">Gaetano Falsone</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 6</resp>
                    <persName xml:id="MFA">Miriam Farrugio</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 7</resp>
                    <persName xml:id="AG">Adriana Garlisi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 8</resp>
                    <persName xml:id="LG">Lucia Greco</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 9</resp>
                    <persName xml:id="GPMLG">Giovanni Pietro Maria La Greca</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 11</resp>
                    <persName xml:id="FL">Francesco Lentini</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 12</resp>
                    <persName xml:id="MCL">Maria Chiara Leonardi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 13</resp>
                    <persName xml:id="FM">Flavia Mancuso</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 14</resp>
                    <persName xml:id="CN">Chiara Nicosia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 15</resp>
                    <persName xml:id="RMP">Rossella Maria Palermo</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 16</resp>
                    <persName xml:id="LS">Lara Sanfilippo</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 17</resp>
                    <persName xml:id="DV">Deborah Vella</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 19</resp>
                    <persName xml:id="RPV">Rossana Pia Vella</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 20</resp>
                    <persName xml:id="CPA">Clivia Pia Amato</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 21</resp>
                    <persName xml:id="LA">Luca Averna</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 23</resp>
                    <persName xml:id="GB">Giovanni Buscemi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 24</resp>
                    <persName xml:id="RE">Roberta Esposto</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 25</resp>
                    <persName xml:id="AF">Aurora Farrugio</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 26</resp>
                    <persName xml:id="MFE">Matteo Ferlisi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 29</resp>
                    <persName xml:id="LF">Luigi Frangiamone</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 30</resp>
                    <persName xml:id="RF">Rosemary Frisina</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 31</resp>
                    <persName xml:id="GG">Giada Gambino</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 32</resp>
                    <persName xml:id="MG">Maria Giardina</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 33</resp>
                    <persName xml:id="NG">Nicolò Gulizia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 34</resp>
                    <persName xml:id="SGLV">Savio Gioacchino La Vecchia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 35</resp>
                    <persName xml:id="VM">Vincenzo Merulla</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 36</resp>
                    <persName xml:id="GN">Girolamo Napoli</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 37</resp>
                    <persName xml:id="RN">Rossella Nicosia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 38</resp>
                    <persName xml:id="DSP">Dalila Stefania Patermo</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
                <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Alessandro Manzoni</author>
                    <title>I promessi sposi:  a cura di Luigi Russo</title>
                    <editor>Russo, Luigi</editor>
                    <pubPlace>Firenze</pubPlace>
                    <publisher>La Nuova Italia editrice</publisher>
                    <date>1935</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Introduzione, cap. 1-16, 18-20, 21-23</p>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="ML" when="2023-09-15">Prima edizione digitale</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="Russo_cap6">
                <note xml:id="Russo_cap6-n1" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10001" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10004"><ref rend="bold">«In che posso ubbidirla?</ref>:  Questo venire subito in <hi rend="italic">medias res</hi>,con tale interrogativo, non possiamo dire che: segni un brusco cambiamento di scena. L’offensiva tacita di <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName> era già cominciata, come abbiamo osservato, nel capitolo precedente. Il padrone di casa si pianta "in piedi nel mezzo della sala", e non offre nemmeno da sedere al suo ospite. Ciò che poi gioverà allo sviluppo agonistico e drammatico della scena: due duellanti non possono passare dalla posizione comoda dello star seduti a quella concitata del loro affrontarsi in piedi, senza venir meno alla convenienza tragica dei loro gesti. Anche senza la chiosa del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName>, che ci avverte che quelle parole furono dette col tono "bada a chi sei davanti, pesa le parole e sbrigati", noi già avvertiamo un’atmosfera di guerra tra i due uomini. Ed è davvero particolarmente felice, dal punto di vista artistico, 1’inizio brusco della pagina. Nella redazione degli <title rend="italic">
                <bibl>Sposi Promessi</bibl>
                </title>, c’erano due pagine lentissime in cui lo scrittore si perdeva a far delle riflessioni superflue, che volevano essere tra argute e profonde, sulla positura del frate che palpava "ad uno ad uno i grossi paternostri del rosario, che teneva appeso alla cintola".L’immagine, nel testo definitivo, è rimasta, ma libera da tutte quelle giravolte della riflessione.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n2" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10048" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10055"><ref rend="bold">non c'era mezzo più sicuro e più spedito</ref>:   Osservazione felice sulla logica del temperamento di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName>. È la caratteristica dei temperamenti polemici, che, aggirati con parole miti, si offrono anch’essi tutti umili e disarmati; presi di fronte, convocano d’ istinto tutte le loro native energie della difesa e dell’offesa.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n3" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10146" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10218"><ref rend="bold">vengo a proporle... la coscienza, l’onore</ref>:<persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Fra Cristoforo</persName> é antidiplomatico per eccellenza (ecco un’ altra nota del suo temperamento polemico). Questa sua antidiplomazia é il suo eroismo, ma anche la sua debolezza. Le sue prime parole sono già una dichiarazione di guerra, per quanto egli abbia corretto e temperato le frasi che gli si erano presentate alla mente, e per quanto volesse parlare con guardinga umiltà. Comincia col proporre <hi rend="italic">un atto di giustizia</hi>, e solo in un secondo momento aggiunge:Vengo <hi rend="italic">a pregarla di una carità.</hi> Un altro, sia pure con unzione tutta convenzionale, avrebbe mandato <hi rend="italic">la carità innanzi alla giustizia</hi>. Infine, mentre sarebbe stato opportuno lasciare a <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName> la decisione su quel che doveva fare, prima ancora di avere una risposta da lui, si affretta a ricordargli <hi rend="italic">la coscienza, l'onore,</hi> tutti simboli piuttosto ingrati alla fantasia del colpevole, <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Il M.</persName> fu poco tenero, come artista, delle arti della diplomazia e della politica, e la deprecò specialmente negli uomini di religione, che devono parlare solo in nome di Dio, il solo giudice della vera giustizia (un altro segno questo del rigorismo etico, di derivazione giansenistica); però I’eroe che esprime meglio degli altri il suo ideale etico doveva essere necessariamente un antidiplomatico. La satira della troppa diplomazia e del politicismo degli ecclesiastici la si avrà, di contro, nella figura del padre provinciale.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n4" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10260" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10266"><ref rend="bold">lo riguardo come il temerario che l'offende</ref>:    La controffensiva di <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName> per ora si contenta di essere generica; rispondere <hi rend="italic">ad personam</hi>, sarebbe stato un precipitare la lotta, un anticipare il giudizio sulle vere intenzioni dell’avversario, ciò che poteva aver la sembianza di un ingiuriare e gridare a torto. Gli scellerati mediocri sanno sempre dosare le loro difese e offese, per aver sempre l'aria di rispettare le buone regole.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n5" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10315" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10426"><ref rend="bold">con un tono sommesso... è potente al suo...</ref>:<persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Fra Cristoforo</persName> continua con un tono più sommesso, ma, parlasse anche con un filo di voce, le parole che sceglie sono sempre di quelle che vanno diritte al segno, e debbono eccitare la bestia, Parla in nome di Dio, e, quasi non bastasse il richiamo solenne di quella parola, prende tra le dite mette davanti agli occhi del suo accigliato ascoltatore il teschietto di legno della sua corona. Aggiunge una frase: <hi rend="italic">
                <bibl>L’innocenza è potente al suo...</bibl>
                </hi>, e vorrebbe aggiungere <hi rend="italic">
                <bibl>cospetto</bibl>
                </hi>.Frase biblicamente solenne e che potrebbe suonare anche quale misteriosa minaccia. E <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName> si affretta a cogliere quell’accenno di minaccia, per accentuare 1a sua ritorsione offensiva.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n6" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10458" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10464"><ref rend="bold">venire a farmi la spia in casa</ref>:<persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Don Rodrigo</persName> fin ora ha polemizzato genericamente, ora passa all’offensiva più personale; ma, da uomo abituato a sfuggire alla responsabilità delle sue violenze e delle sue ingiurie,comincia col protestare rispetto per l’abito cappuccinesco, e dà della spia al <persName>frate</persName>, ma sempre adoperando le forme indirette. "Le parole dell’iniquo, che è forte, penetrano e sfuggono", Iniquo sa essere "sfacciato e irreprensibile", Così commenterà lo stesso <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName> quando, con i suoi fedeli, al cap. VIII, riassumerà I’insuccesso della sua spedizione.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n7" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10537" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10561"><ref rend="bold">Non voglia metter la sua gloria... Lei può molto quaggiù; ma... </ref>:<persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Fra Cristoforo</persName> smozzica le sue frasi, ma ce n’é abbastanza perché il suo ascoltatore inviperisca di più, e, con la stizza, provi anche un qualche raccapriccio. Voleva dire: non voglia mettere la sua gloria nel riuscire in un impegno non bello. Gli ricorda ancora la sua potenza terrena, ma per mostrarne la vanità rispetto a quella di Dio. Per quanto interrotte a tempo, le frasi sono sempre abbastanza significative; la loro interruzione anzi comunica a tutto il discorso qualcosa di più vago e di più misterioso, e da ciò il raccapriccio di <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n8" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10567" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10573"><ref rend="bold">con istizza, ma non senza qualche raccapriccio</ref>:  La differenza tra l’ideale cristiano delle liriche e delle tragedie, e quello più maturo e più profondo del romanzo, sta in questo: che lì soltanto i buoni, i privilegiati, i favoriti dalla grazia, i trasumanati dalla morte vicina, hanno il sentimento del Dio che atterra e suscita, del Dio che affanna e che consola, mentre qui nel romanzo anche i mediocri, e gli stessi malvagi, sentono nel loro cielo, inclemente, la presenza della divinità. Da <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>, per quanto ingrettito dalla sua paura, a <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>, imbestialito nei capricci delle sue passioni, tutti rendono un qualche omaggio alla legge di Dio. E questa unità di fede finisce con l’essere la stessa unità artistica del romanzo. Da ciò il misteriosa spavento, da cui, più giù, <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName> sarà assalito a quell’esordio di profezia del <persName>frate</persName>
                <hi rend="italic">(verra un giorno....)</hi>. Non c’è momento, in cui l’iniquo non si senta seguito dall’ombra del suo male, battuto dal flagello delle sue stesse passioni, La giustizia divina dunque è sempre presente per punire il reo: <hi rend="italic">
                <bibl>torna in pianto dell’empio i gioir</bibl>
                </hi>. Questa immanenza di Dio, anche nella coscienza oscura del malvagio, è una delle intuizioni artistico-religiose pili profonde del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. Forse il solo <persName ref="listPerson.xml#conte_attilio">conte Attilio</persName> evade in parte da questo moralismo religioso dello scrittore; senonché anche la sua morte sbrigativa, come se egli non fosse nemmeno carne battezzata, suona come la sua più appropriata sanzione di pena.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n9" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10752" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10756"><ref rend="bold">la mi preme, è vero</ref>:<bibl>"Questa ripresa, in ben altro senso, della frase maligna di <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>, è davvero cristianamente sublime: <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName> e <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> son per il <persName>frate</persName>, e davanti a Dio, due anime d’ugual prezzo."</bibl>
                <bibl type="author"><title>(PISTELLI)</title></bibl>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n10" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10922" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10927"><ref rend="bold">fra Cristoforo valeva veramente per due</ref>:  Ora che <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName> è fuori di ogni regola di diplomazia, attinge tutta la forza della sua virtù. Per quanto antidiplomatico per temperamento, egli si è sforzato finora di condurre con una certa arte il suo discorso; e, finché si é valso di questi "argomenti umani", è riuscito da un periodo all’altro a un sempre nuovo fallimento. Aveva cominciato col dire: "Cert’uomini di mal affare hanno messo innanzi il nome di vossignoria illustrissima", cercando di girare l’accusa da <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName> ai suoi <persName>bravi</persName>; ma era un espediente ingenuo, uno di quegli espedienti che si affacciano alle menti dei generosi e degli schietti, quando vogliono agire con cautela, e in cui riescono sempre cosi male. Ora <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName> si libera dalle pastoie della piccola ragione, e si affida all’ estro della sua collera generosa e apocalittica, e l’eroe, obbedendo alla sua più schietta ispirazione, finisce col valere "veramente per due".</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n11" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10932" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10950"><ref rend="bold">Dando indietro due passi... con l’indice teso</ref>:  L’antico <bibl>Ludovico</bibl>, temprato ai duelli, e il predicatore che tuona dal pergamo, qui, anche nel gesto e nella positura, sono mescolati e diventati una sola persona.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n12" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_10928" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_10930"><ref rend="bold">La vostra protezione!</ref>:<bibl>"Naturalissimo è il cambiamento di tono; egli ora lo tratta da superiore ad inferiore, e però passa dal <hi rend="italic">lei</hi> al <hi rend="italic">voi</hi>; il che porta <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName> a scendere al <hi rend="bold">tu"</hi>.
                </bibl>
                <bibl type="author">(RIGUTINI-MESTICA)</bibl>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n13" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11040" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11041"><ref rend="bold">Lucia, dico</ref>:  È il momento più sublime del colloquio questo, quando <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName> può fare il nome di <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>,<hi rend="italic">con la fronte alta, e con gli occhi immo­bili</hi>. Analogo al momento del martire, che rigetta ogni difesa e ogni obliqua offerta, e accende tutta la sua fede e si ripara in essa, "<bibl>ai terrori immobile e alle lusinghe infide</bibl>".Qui <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> sparisce quale nome di una donna, di una vittima, di una protetta, ed essa è il simbolo stesso dell'assistenza di Dio: “voi me Io fate sentire ora, con tanta certezza., che non ho più bisogno di riguardi a parlarvene”.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n14" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11072" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11079"><ref rend="bold">State a vedere che la giustizia di Dio..</ref>:  Dopo il grido di fede e di sdegno, Ia passione si ripiega su se stes­sa e prende il tono sarcastico. Sono pas­saggi frequenti nella <bibl>poesia dantesca: tipico quello del canto V1 del <hi rend="italic">Purg., E se licito m'è, o sommo Giove</hi></bibl>, che cede poi al sarcasmo dell' invettiva a <placeName>Firenze</placeName>:<hi rend="italic">"<bibl>Fiorenza mia, ben puoi esser contenta…"</bibl>
                </hi>. E forse questa è la pagina più dantesca del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName>, il quale ama il tono medio e, se si leva al sublime, tosto si affretta a ridiscendere al colloquio famigliare e signorile col suo lettore, attraverso la mediazione di un sorriso. Qui, invece, la scena è sempre sostenuta a un'altezza drammatica, e con maggior felicità artistica che non nello stesso colloquio dell'<persName ref="listPerson.xml#innominato">Innominato</persName> col <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName>, dove il <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Cardinale</persName> parla sempre un po’ come se fosse sull'altare e pare si rivolga a dei fedeli in generale, e non solo al grande penitente che gli sta di fronte. Anche qui, del resto, <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName> pare che tuoni da un pergamo; senonché la sua predica anatemizzante non ha nulla di generico, è indirizzata a una sola persona, a quel peccatore, a <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>. Da ciò 1’enfatica triplice ripetizione del <hi rend="italic">voi</hi>, e altri <hi rend="italic">voi</hi> e vi sono intermezzati nel periodo: è una battaglia ad armi corte. Anche l’immagine biblica del <bibl>cuore di Faraone</bibl> è rapidissima, e non inceppa l impeto del discorso. L’enfasi solenne dell’insieme poi prepara bene l’effetto di quell’esordio di profezia: <hi rend="italic">
                <bibl>Verrà un giorno...</bibl>
                </hi>
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n15" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11125" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11128"><ref rend="bold">Il cuore di Faraone</ref>:<bibl>Faraone</bibl> persecutore degli Ebrei in Egitto. <hi rend="italic">
                <bibl>Et induratum est cor Faraonis</bibl>.
                </hi>
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n16" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11189" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11193"><ref rend="bold">un lontano e misterioso spavento</ref>:  Si veda la n. 51-52, <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Don Rodrigo</persName>, che è un piccolo uomo, acquista pur una sua grandezza per questa paura tragica, che internamente l'ossessiona. Qui la religiosità del narratore ha ingrandito di sè la piccola anima del personaggio. <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Il M.</persName>si affida alla giustizia di Dio, riversata nelle cose stesse di questo mondo: l'iniquo deve portare in sè stesso il suo tormento e la sua condanna, e anche l’anima più rozza deve provare questo spavento germinale del divino,E <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName> deriva questa sua terribile grandezza, possiamo dire come sensibilmente, dall’incontro col suo antagonista, <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName>, che non è l'antagonista di un momento, di un colloquio. ma 1’antagonista eterno della sua fantasia, è 1’ipòstasi della sua stessa coscienza; <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName>, il personaggio in cui l'artista più direttamente questo suo senso etico-religioso della vita. In tutte le scene grandi, in cui <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>o significa qualche cosa, è sempre presente il frate di <placeName>Pescarenico</placeName>. Questa scena del colloquio, l’altra del soliloquio, tirannello contempla i ritratti sdegnosi dei suoi maggiori Tr passar la mattana, e infine il sogno incubo della peste. E negli ultimi momenti della sua vita, lì, sul giaciglio del lazzaretto, chi vigila su lui, moribondo? È sempre il nostro cappuccino."Può esser gastigo, può esser misericordia", commenta quella morte prossima, e così trista, <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">il frate</persName> con <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName>. Ebbene, noi possiamo dire che la presenza perpetua di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName>o, nella vita di <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>, è un po’ il suo gastigo, ma anche la sua misericordia. <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">Don Rodrigo</persName> è un bestione, ma, penetrato e bagnato nell’ atmosfera del sentimento manzoniano, anche lui diventa un personaggio tragico: direi anche, un personaggio religioso, suo malgrado. In ciò la verità profonda di questa battuta del <hi rend="italic">lontano e misterioso spavento.</hi>
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n17" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11257" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11263"><ref rend="bold">gli cadde ogni spirito d'ira e d'entusiasmo</ref>:  Questa di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName>è umiltà, ma è anche disincantamento subitaneo dell’ anima, davanti alla resistente durezza del <bibl><title>piccolo Faraone di villaggio</title></bibl>. È capitato un po’ a tutti, una volta almeno nella vita, di investire con entusiasmo ed affettuoso sdegno qualcuno, e di lì a poco sentirsi cadere le braccia per l’insensibilità, la lentezza mentale di colui che ci stava di fronte.Si tratta dunque di un sentimento assai complesso, dove l’abitudine aIla sofferenza e al silenzio è come rinforzata da una superiore e indulgente veggenza, dalla persuasione improvvisa che al di là di certi termini non si può andare, e che certe offensive bisogna saperle subire. L'immagine dell’albero che riceve <hi rend="italic">la grandine come il ciel la manda</hi> significa, con epica larghezza, quest’arrestarsi spirituale del combattente davanti a una forza avversa, avvertita come una forza della cieca natura; e <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName>, che ritira <hi rend="italic">placidamente la mano dagli artigli del gentiluomo</hi>, non è soltanto 1’ umile cristiano che china il capo davanti all’ingiuria, ma è anche il cristiano veggente, che compatisce e quasi giustifica il suo ingiuriatore. Il suo nemico non sa quello che dice e quello che fa, egli può ripetere con Cristo.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n18" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11286" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11289"><ref rend="bold">dagli artigli del gentiluomo</ref>:  Nota la vicinanza ironica di quei due sostantivi: <hi rend="italic">artigli e gentiluomo</hi>
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n19" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11398" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11406"><ref rend="bold">A misurare, a passi infuriati, il campo di battaglia</ref>:  Il vincitore e il padrone del campo resta <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>: ma allora perché quel bestione è così infuriato? Parrebbe davvero dunque che questa sia la sorte dei profeti disarmati: perdendo, vincere. Perché la vittoria vera è sempre fuori del tempo, o almeno viaggia lunga nel tempo.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n20" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11650" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11655"><ref rend="bold">un soggetto di scherno senza risentimento</ref>:  Acutissima osservazione: i tiranni e i tirannelli lasciano vivere i poveri diavoli e fanno anzi i magnanimi, quando già i loro servitori, le folle, hanno esercitato su quelli la vendetta collettiva dello scherno.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n21" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11828" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11834"><ref rend="bold">gli stava curvo dinanzi, nell'attitudine d'un figliuolo</ref>:  Il santo, dopo la burrasca delle ingiurie, ritorna ad esser santo: quell’inchinarsi d’ un vecchio davanti a <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName>, come fosse un figliuolo, è la tacita riconsacrazione della sua santità offesa.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n22" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_11929" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_11990"><ref rend="bold">aveva fatto bene?... Noi non intendiamo di dar giudizi</ref>:  Osserva il <bibl type="author">PISTELLI:"Non senza ragione lascia al lettore l'ardua sentenza; è uno di quei casi che il risolversi per il sì o per il no è troppo difficile, e richiederebbe molte sottili distinzioni".</bibl> Osserva il <bibl type="author">LIPPARINI:"Ma l' aver posta la questione, è già averla risolta; s’intende, nel senso della condanna. Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>, non vuole infliggere un biasimo aperto, specialmente a <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName>; ma lo lascia intendere così, in modo indiretto".</bibl> Un po’ tutti i commentatori sono per il galateo; ma il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName>, e <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName> con lui, non erano dei pedanti, e, come tutti gli uomini di profondo sentire, non stavano alle ipocrisie sociali, e però qualche volta facevano strappo alle regole, senza rimorso! <hi rend="italic">Omnia munda mundis</hi>, aveva l'abitudine di rispondere <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName>. È ben chiaro che anche il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> era del suo parere: <hi rend="italic">noi non intendiamo di dar giudizi</hi>, egli ci dice con la sua solita modestia, ma, chi lo sa perché, cotesta modestia ci lascia sempre così perplessi e pensosi! Non si tratterà forse di malizia? Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> non è stato mai un agnostico; anche dove sì rimette all ardua sentenza dei posteri, egli, in effetti, dice la sua, e rispetta e s'inchina alla volontà del massimo Fattore, e celebra ed esalta le orme del creator suo spirito, checchè ne debba dire il coro dei postumi oltraggiatori. Anche qui, la vigilanza del vecchio è « un filo che la provvidenza mi mette mani », dice <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName> più giù; giudichi il lettore, se il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> poteva dir male della Provvidenza, soltanto per avere un riguardo ai galatei e alle buone regole di educazione di questo mondo!</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n23" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12210" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12241"><ref rend="bold">Lucia preparando... all’aspo che faceva girare</ref>:  Brevemente, ciascuno è presentato in una figurazione, che ne ritrae il temperamento e lo stato d'animo; <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>, la creatura spirituale, tristamente abbandonata al suo destino, che ella, conformemente alla propria natura virginale e un po’ trepida, non tenta e non pensa di correggere; <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> che, nel non sapersi staccare dalla sua donna, dà invece l’impressione di voler far pur qualche cosa, e intanto si cruccia della sua stessa impotenza. <persName ref="listPerson.xml#agnese">Agnese</persName> infine, la meno turbata dei tre, che nella sua Popolaresca improntitudine coglie l'ispirazione di una trovata, e intanto fa meccanicamente girare l'aspo, ciò che è segno della sollecitudine interna dei suoi pensieri.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n24" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12276" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12281"><ref rend="bold">a quel vostra Lucia si riscosse</ref>:  La sensibilità virginale di<persName ref="listPerson.xml#lucia"> Lucia</persName> è subito toccata da quel <hi rend="italic">vostra</hi>, che dà come già avvenute le pur ritardate nozze.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n25" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12311" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12314"><ref rend="bold">più maraviglia che fiducia</ref>:<persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> è la figliola spirituale di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">Fra Cristoforo</persName>; ma l’ardore militante del maestro, in lei, si è temperato femminilmente. Da ciò quel suo vago attendere, quando pur bisogna operare; non si rifiuta essa all azione, non è un temperamento passivo come si dice dai critici, ma ha sempre la trepidazione, il pudore, quasi 1’accoramento di tutto ciò che si presenta, nuovo e fuori dell’ usato, alla sua immaginazione. In questa sua ritenutezza, in questo suo <hi rend="italic">amabile terrore</hi> del nuovo e dell’incognito, è la sua particolare poesia, il suo vago respiro poetico.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n26" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12327" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12333"><ref rend="bold">dite pure quel che si può fare</ref>:  Anche nella tristezza, <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> ha sempre la furia di un uomo di vent’ anni. E noi abbiamo conosciuto in altre occasioni, i "modi gioviali e risoluti" del giovanotto.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n27" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12340" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12348"><ref rend="bold">se foste maritati, si sarebbe già un pezzo avanti?</ref>:  Bisogna riconoscere che <persName ref="listPerson.xml#agnese">Agnese</persName> mostra una grande sapienza, prima di comunicare il suo disegno; non lo sciorina lì per lì, ma aguzza le menti, perché ne misurino avanti l’importanza e la bontà.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n28" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12367" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12371"><ref rend="bold">tutto il mondo è paese</ref>:  Anche qui <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> corre con la sua lieta furia di un uomo di vent’anni.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n29" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12417" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12420"><ref rend="bold">gli è... che serve?</ref>:<bibl>"interruzione di affetto ritenuto e tanto più forte <bibl type="author">(PETROCCHI)</bibl></bibl>
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n30" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12538" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12541"><ref rend="bold">basta che ci sia</ref>:<bibl>"Per intendere come un matrimonio fatto così è valido e <hi rend="italic">sacrosanto come se l'avesse fatto il papa</hi>, bisogna ricordare che il prete non fa che prendere atto della volontà degli sposi, dopo essersi assicurato che non c’è nessuno degli <hi rend="italic">impedimenti</hi> che sappiamo; in altre parole, egli è soltanto un testimone necessario, ma anche se assiste non assentendo, la legalità è salva: chi celebra il matrimonio sono gli sposi stessi".</bibl>
                <bibl type="author">(PISTELLI)</bibl>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n31" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12728" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12736"><ref rend="bold">se ne pentì poi in capo a tre giorni</ref>:  Nella felicità della trovata, <persName ref="listPerson.xml#agnese">Agnese</persName> va al di là del giusto segno; dice anche quello che dovrebbe tacere per non spaventare <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>. Ma un che di popolarescamente pletorico c'è sempre nei suoi discorsi, e questo tratto assai bene la dipinge.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n32" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12804" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12815"><ref rend="bold">come Proteo dalle mani... per forza</ref>:<bibl>Proteo, dio marino, che aveva il dono della profezia, che egli sprigionava, soltanto se costretto e legato</bibl>. Però assumeva mille forme per sfuggire all’increscioso ufficio. Il paragone mitologico ha una punta di arguzia letteraria: i romantici erano nemici della mitologia, e i classicisti ne abusavano. <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">il M.</persName>. Ne fa un uso raro e, quelle volte, spogliandone sempre ogni significato epico, e riportando quei vecchi dèi nei termini della commedia quotidiana. Qui <bibl>il Proteo della favola</bibl> sarebbe un qualche parroco, pensiamo, per esempio, a <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>: e allora si vede più chiaro come tutto il paragone si illumina di un sorriso.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n33" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12816" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12821"><ref rend="bold">«Se fosse vero, Lucia!» disse Renzo</ref>:<persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> ha già abboccato alla proposta di <persName ref="listPerson.xml#agnese">Agnese</persName>, e fa il dubbioso, soltanto per saggiare i sentimenti di <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>. Da ciò la sua aria di <hi rend="italic">aspettazione supplichevole</hi>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n34" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12853" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12858"><ref rend="bold">io me ne lavo le mani</ref>:  Una delle tante minaccie senza seguito, che ricorrono nelle bocche delle madri, quando si adirano o si credono di adirarsi dell’incredulità o disobbedienza dei figli.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n35" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12879" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_12886"><ref rend="bold">vi considero come se foste proprio mia madre</ref>:<bibl>“Il vi <hi rend="italic">considero</hi> di <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> potrebbe parere un po’ freddo, dopo che <persName ref="listPerson.xml#agnese">Agnese</persName> li aveva chiamati <hi rend="italic">figliuoli</hi>, e s'era dichiarata esplicitamente <hi rend="italic">madre</hi> di tutt'e due; ma <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> non poteva senz’affettazione, che parlare così".</bibl>
                <bibl type="author">(PRTROCCHI)</bibl>
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n36" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_12996" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13002"><ref rend="bold">l'hanno fatta loro, come gli è piaciuto</ref>:<bibl>“In quanto alla grammatica, raccomando a’ pedanti quel <hi rend="italic">loro</hi> e quel <hi rend="italic">gli è</hi>, Decisamente questo barbaro di <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">Manzoni</persName> li vuol far morire di bile."</bibl>
                <bibl type="author">(PETROCCHI)</bibl>. Ma <bibl type="author">Verga</bibl>, dopo lui ha fatto, peggio. Questa sintassi popolaresca è sempre osservata nei discorsi di <persName ref="listPerson.xml#agnese">Agnese</persName>: verismo linguistico, <hi rend="italic">avant lettre.</hi>
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n37" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13015" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13039"><ref rend="bold">è come lasciar andare un pugno... può levare</ref>:  Il paragone è plebeo, ma efficacissimo pur nella sua forma approssimativa. Il matrimonio per sorpresa è come lasciar andare un pugno a un cristiano: il cristiano, in questo caso, sarebbe il povero parroco. <persName ref="listPerson.xml#agnese">Agnese</persName> è sempre felice nelle sue trovate, sebbene con una buona dose di imprudenza e d’improntitudine. Ma sta bene lasciar andare un pugno a un cristiano? potrebbe ribattere <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>, se avesse la lingua lunga. E risponde invero qualcosa di simile, ma con quella castigatezza e sommissione che è sempre il suo tono.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n38" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13074" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13077"><ref rend="bold">per prendere un rompicollo</ref>:  Qui <persName ref="listPerson.xml#agnese">Agnese</persName>, sebbene con ritardo, rammenda lo sdrucito del suo discorrere soverchio. Vedi la n. 257.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n39" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13240" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13244"><ref rend="bold">diventerà lesto come un gatto</ref>:  E sarà vero, e lo vedremo nella notte degli imbrogli, quando <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> ghermisce il tappeto del tavolino e fa quello sgarbatissimo scherzo a <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>.
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n40" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13338" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13339"><ref rend="bold">Dio dice</ref>:  aiutati ch’io t'aiuto: Sebbene assai grossa, la fede di <persName ref="listPerson.xml#agnese">Agnese</persName> ha qualcosa di più risoluto della trepida sospensione di <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>. Talora parrebbe che <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> abusi di cotesta sua fiducia contemplativa “nell’aiuto di Dio”, ma l’opposizione della madre e degli avvenimenti vale a correggerla.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n41" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13516" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13518"><ref rend="bold">di gran saraceno</ref>:  Grano scuro da non confondersi col granturco.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n42" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13554" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13556"><ref rend="bold">non c'era quell'allegria...</ref>:  La mancanza di allegria è dovuta alla carestia; per il resto, <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">il M.</persName> è il poeta del “desco poveretto”, e non ha amato mai “il grido e la tempesta De’ tripudi inverecondi”. Che egli rilevi la poca allegria di quel desinare, è rispetto, qui, di una particolare situazione storica, ma altrove è senso del limite umano, in lui fortissimo e perpetuamente ricorrente, per cui la gioia, anche nei momenti di maggiore abbandono, deve saper essere “pacata in suo contegno”. Anche a tavola <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">il M.</persName>, non si dimentica di Dio; anche quando il desco è più ridente, la letizia degli animi deve essere “celeste come segno della gioia che verrà”.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n43" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13595" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13600"><ref rend="bold">con una sguardo bieco d'amor rabbioso</ref>:  L'espressione, apparentemente terribile, ha una sfumatura di scherzo. Di questa tavola, i commensali che più interessano <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">il M.</persName>, sono i fanciulli: prima vediamo quei tre o quattro ragazzetti “con gli occhi fissi al paiolo”, aspettando “che venisse il momento di scodellare”; ora essi fissano la vivanda comune “con uno sguardo bieco di amor rabbioso”. Più giù non vedono malvolentieri che il babbo se ne vada con <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName>, e che si sottragga alla polenta “un concorrente, e il più formidabile”.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n44" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13841" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13844"><ref rend="bold">mi butterei nel fuoco</ref>:  Quando si è bevuto, ci si vuol buttare sempre nel fuoco, per gli amici. Breve battuta, che descrive l'animo facilone e generoso di questo popolano.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n45" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13847" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13853"><ref rend="bold">«Tu hai un debito di venticinque lire...</ref>:<persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> non solo ne ha pensata una da fare onore a un giureconsulto, ma conduce il discorso in modo abile. La memoria di quelle venticinque lire, buttata lì in maniera così cruda, vale a deprimere il suo interlocutore e a fargli apprezzare di più la miracolosa riparazione, quando <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> gli avrà spiegato tutto il suo pensiero.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n46" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_13922" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_13931"><ref rend="bold">non veder più que' versacci, e que' cenni col capo</ref>:  Basta che si affacci <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>, è sempre lui. Anche come creditore, rivela quella petulanza e avarizia, che c’è sempre in lui quando difende il suo quieto vivere.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n47" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14043" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14046"><ref rend="bold">certe ragioni senza sugo</ref>:  Non solo per astuzia, <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> tace il vero motivo dell’indugio del curato (per non spaventare <persName ref="listPerson.xml#tonio">Tonio</persName>), ma anche per quell’istintivo pudico desiderio che ciascuno ha, di velare qualche segreto impedimento per cosa che gli sta grandemente a cuore.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n48" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14217" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14225"><ref rend="bold">«Di bugie, sono in debito io con mia moglie</ref>:  In tutte le battute del dialogo, è ben ritratta la psicologia facile, generosa, proverbiante del popolano, che, abituato alla povertà, dà nell'enfasi scherzosa e motteggevole, non appena gli si schiude uno spiraglio di grazia. <persName ref="listPerson.xml#tonio">Tonio</persName>, mescendo, si butterebbe nel fuoco per il suo <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName>, che gli rinnova graziosamente la familiarità con quel luogo di delizie, che è l'osteria; fa una prosopopea vivace e comica del suo implacabile creditore, <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>; s’affretta già a barattare, con l’immaginazione, la collana di sua moglie, in tanta polenta, riscattata che l’abbia; “birba chi manca” esclama, non appena ha fiutato 1’affare. E poi,in vena sempre maggiore di buon umore, dà del sempliciotto al <persName ref="listPerson.xml#gervaso">fratello Gervaso</persName>, vanta la parte di cervello che ha avuta per lui, e parla a gesti e a segni per protestare la sua fedeltà e discrezione nella faccenda, chè, con un uomo come lui, non ce’è bisogno di troppe parole; e infine, motteggia su se stesso, sul lungo conto delle fandonie, che egli viene impastocchiando alla curiosa moglie, per il pacifico andamento del domestico <hi rend="italic">ménage.</hi>
                </note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n49" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14307" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14309"><ref rend="bold">del suo dilemma</ref>:  E si tratta veramente di un dilemma in regola.</note>
                <note xml:id="Russo_cap6-n50" type="comm" target="quarantana/cap6.xml#c6_14366" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_14370"><ref rend="bold">Lucia tentennava mollemente il capo</ref>:  Questa resistenza di <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> è pienamente in carattere con la sua spiritualità religiosa. Non è tiepidezza di amore e indolenza di azione, chè essa “con un’aria di speranza e di risoluzione” può, in un certo momento, proporre di andare “tanto lontano, che colui non senta più parlare di noi.” (cap. III), e può sollecitare anche <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> perché affretti le nozze, vincendo la sua virginale ritrosia. Qui resiste, perché in lei il timore di Dio è profondo, non formale ed occasionale, avvertito in ogni momento ed anche per le più modeste congiunture. Non ama i sotterfugi, le bugie, le finzioni; vuole essere moglie di <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName>, ma per la strada diritta, col timor di Dio, all’altare; è l'ideale della femminilità, quale il rigorismo religioso del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M.</persName> poteva concepire e raffigurare. Un ideale in cui i sentimenti virginei significassero non soltanto pudore nativo di donna, ma anche riconoscimento leale di una legge divina.</note>
            </div>
</body>
</text>
</TEI>
