<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Luigi Russo</title>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione e codifica</resp>
                    <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica Introduzione, cap. 1</resp>
                    <persName xml:id="GC">Gabriele Castellano</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 2</resp>
                    <persName xml:id="KMC">Kleide Maria Ciotta</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 3</resp>
                    <persName xml:id="CC">Clara Comparato</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 4</resp>
                    <persName xml:id="DD">Denise Dispenza</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 5</resp>
                    <persName xml:id="GF">Gaetano Falsone</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 6</resp>
                    <persName xml:id="MFA">Miriam Farrugio</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 7</resp>
                    <persName xml:id="AG">Adriana Garlisi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 8</resp>
                    <persName xml:id="LG">Lucia Greco</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 9</resp>
                    <persName xml:id="GPMLG">Giovanni Pietro Maria La Greca</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 11</resp>
                    <persName xml:id="FL">Francesco Lentini</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 12</resp>
                    <persName xml:id="MCL">Maria Chiara Leonardi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 13</resp>
                    <persName xml:id="FM">Flavia Mancuso</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (AG)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 14</resp>
                    <persName xml:id="CN">Chiara Nicosia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 15</resp>
                    <persName xml:id="RMP">Rossella Maria Palermo</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 16</resp>
                    <persName xml:id="LS">Lara Sanfilippo</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 17</resp>
                    <persName xml:id="DV">Deborah Vella</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo, Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 19</resp>
                    <persName xml:id="RPV">Rossana Pia Vella</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 20</resp>
                    <persName xml:id="CPA">Clivia Pia Amato</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 21</resp>
                    <persName xml:id="LA">Luca Averna</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 23</resp>
                    <persName xml:id="GB">Giovanni Buscemi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 24</resp>
                    <persName xml:id="RE">Roberta Esposto</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 25</resp>
                    <persName xml:id="AF">Aurora Farrugio</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 26</resp>
                    <persName xml:id="MFE">Matteo Ferlisi</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 29</resp>
                    <persName xml:id="LF">Luigi Frangiamone</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 30</resp>
                    <persName xml:id="RF">Rosemary Frisina</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 31</resp>
                    <persName xml:id="GG">Giada Gambino</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 32</resp>
                    <persName xml:id="MG">Maria Giardina</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 33</resp>
                    <persName xml:id="NG">Nicolò Gulizia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 34</resp>
                    <persName xml:id="SGLV">Savio Gioacchino La Vecchia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 35</resp>
                    <persName xml:id="VM">Vincenzo Merulla</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 36</resp>
                    <persName xml:id="GN">Girolamo Napoli</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 37</resp>
                    <persName xml:id="RN">Rossella Nicosia</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica cap. 38</resp>
                    <persName xml:id="DSP">Dalila Stefania Patermo</persName>
                    <note>Liceo classico Ugo Foscolo,Canicattì (Ag)</note>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
                <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Alessandro Manzoni</author>
                    <title>I promessi sposi:  a cura di Luigi Russo</title>
                    <editor>Russo, Luigi</editor>
                    <pubPlace>Firenze</pubPlace>
                    <publisher>La Nuova Italia editrice</publisher>
                    <date>1935</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Introduzione, cap. 1-16, 18-20, 21-23</p>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="ML" when="2023-09-15">Prima edizione digitale</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="Russo_cap7">
                    <note xml:id="Russo_cap7-n1" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10059" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10070"><ref rend="bold">«Non c'è nulla da sperare dall'uomo... confidare in Dio»</ref>:  Potrebbe parere sentenza di contemplativa fiducia; ma il confidare in Dio è per <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName> sviluppo di nuova azione, sotto la guida e l'ispirazione del lume divino. Fiducia attiva dunque, non passiva. «Se ripensi che questo romanzo fu scritto nei tempi più sfiduciati d'Italia, quando il Leopardi, chiamando la nostra gente codarda, ne dichiarava disperate le sorti, quando pareva tutto perduto e il paese ritornato per sempre in balìa dello straniero, vedrai che raccomandar fiducia non era una mancanza di carità nè di coraggio.» <persName type="author" ref="listPerson.xml#petrocchi">(PETROCCHI)</persName>. Anche l'immagine precedente del capitano afflitto ma non scoraggito, sopra pensiero ma non sbalordito, di corsa e non in fuga, testimonia della pertinacia dell’uomo d’azione. Cfr. la n. 83-84, e 89 al cap. V.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n2" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10100" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10109"><ref rend="bold">esserci costretto... era</ref>:  11. Preghiere disarmate. Rammenta i profeti disarmati del <bibl>Machiavelli</bibl>.
                    </note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n3" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10274" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10348"><ref rend="bold">per commetter l'iniquità... irreprensibile</ref>:  Il discorso sentenzioso di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName> è sapientemente diviso in tre momenti, e si tratta, in fondo, di un’unica sentenza: l'iniquo non si sente obbligato a dire le ragioni della sua iniquità: egli non confessa nemmeno la sua iniquità; egli, anzi, mentre insulta, si chiama offeso. Ma, spezzata nel dialogo animato, la sentenza perde la sua rigidezza dottrinaria, per esser soltanto espressione interiettiva di un sentimento, che viene scoprendo e approfondendo una verità. Osserva poi che <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName> non si ferma sui particolari del colloquio con <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>, chè sarebbe stato un vano pettegoleggiare: ma ricostruisce il colloquio, sublimandolo in una massima generale. C'è la condanna di <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>, ma senza rancore; <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>, come persona, è sorpassato nell'obbiettività della logica propria a tutti gli iniqui. Maniera veramente superiore e pacatamente cristiana, di rilevare la colpa del recente avversario del volgare offenditore, senza passive ed ipocrite indulgenze, ma nemmeno con acredine polemica.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n4" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10432" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10451"><ref rend="bold">non vorrai tu concedere a Dio... per far trionfare la giustizia?</ref>:  Si generalizza spesso sul sentimento della giustizia del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>., e si dice che por lui non c'è altra giustizia che quella dei cieli, giustizia postuma, giustizia finale. Ma si tratta di un errore di prospettiva storica: il cristianesimo del <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. È troppo vivo e moderno, per potersi accontentare di una tale aspettazione contemplativa, da cristianesimo medievale a fondo ascetico. La giustizia di Dio vive nelle cose di questo mondo; non è solo giustizia sovratemporale trascendente, ma anche giustizia temporale e immanente. Un giorno, due giorni, il tempo che vorrà prendere, ma la giustizia di Dio trionfa sempre anche sulla terra. Il tempo è suo. Tutto ciò in conformità del sentimento manzoniano di Dio, non più concepito nella sua remota trascendenza, ma vivente, nel cuore stesso dell'uomo, il Dio-Passione che atterra e suscita, che affanna e che consola, il Dio, come dirà il <persName type="author">Cardinale Faderico</persName>, «che vopprime, che vasita, che non vi Iascia stare, e nello stesso tempo vi attira, vi fa’ presentire una speranza di quiete, di consolazione». Anche questo tratto di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName> viene a temperare il pessimismo diffuso nel romanzo; pessimismo che sprona all'azione dunque, o non. pessimismo ascetico.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n5" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10544" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10555"><ref rend="bold">Detto questo... quasi saltelloni.</ref>:  Correndo, e quasi saltelloni. Come ci piace questo santo, pieno d’impeto, e senza ipocriti riguardi! La sollecitudine del bene non è mai compassata.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n6" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10568" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10580"><ref rend="bold">convento... gli sarebbe</ref>:  Una buona sgridata. E una buona sgridata <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName> subiva negli <bibl>Sposi Promessi</bibl>: scena quella di sapore polemico, introdotta, più che altro, per far risaltare l'autoritarismo un pò farisaico del padre guardiano, e la sorte di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName>, — quella di tutti gli uomini d'azione che affrontano sacrifizi e martirii — il quale, dopo una giornata di dura e generosa battaglia, torna in convento per sentirsi «balordo». (Era questa, chi nol sapesse, la formula, avverte il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>., usata dai cappuccini per confessarsi ‘in colpa al loro superiore). Alcuni critici (Renier, Fassò ece.) vanno in estasi per cotesta scena, e si rammaricano che sia stata soppressa. Ma a dire il vero, Gli <bibl>Sposi Promessi</bibl> e <bibl>I Promessi Sposi</bibl> sono duo opere d'arte differenti. E che obbediscono a un'ispirazione diversa: più cupa apocalittica e polemica, la prima redazione, più classica, più serenamente cristiana la seconda. È volere trovare spunti ed episodi del primitivo romanzo nel romanzo definitivo, dove non più erano legittimi, significa incorrere in un grossolano errore di metodo, con l'illusione di apparire degli squisiti incontentabili goditori di poesia.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n7" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10606" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10607"><ref rend="bold">«Avete sentito...</ref>:  «Avete sentito cos'ha detto d'un non ‘so che…”. L'opposizione di <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> potrebbe parere caparbietà fanciullesca, e tale appare a <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> e ad <persName ref="listPerson.xml#agnese">Agnese</persName>, i quali non le badavano «come si suol fare con un fanciullo, ‘al quale non si spera di far intendere tutta la ragione d'una cosa, che s'indurrà poi, con le preghiere e con l'autorità, a ciò che si vuol da lui» <bibl>(cap. VI)</bibl>. Ma in quella resistenza è invece la nota di un suo delicato eroismo, la sua solida spiritualità di discepola di un maestro di vita, come è <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName>. Ci si meraviglia ancora una volta. Come i critici romantici (con a capo il <persName type="author" ref="listPerson.xml#de_sanctis">De Sanctis</persName>), abbiano trovato « passiva” questa figura di donna, mentre è lei che resiste in tutto il romanzo, fino ai dissensi affettuosi con <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> nell'ultimo capitolo, al cattolicesimo facile ed accomodante dei suoi familiari. La sua discrezione e moderazione pudica di sentimenti non c'inganni sulla fermezza e autonomia della sua personalità: vero ritratto ideale della sposa cristiana che difende ogni momento i suoi pensieri virginei e i suoi principi di fede, e, a parte tutto, difende l'individuatità' e la libertà del suo sentire (ciò che è profondo cristianesimo). <bibl>I Promessi Sposi</bibl>, romanzo matrimoniale del cattolicesimo, come sì dice, è invero, quanto di meno borghesemente e passivamente cattolico sì possa immaginare, per cotesta figura di <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>, che si batte per la sua fede con gentilezza ma anche con ritrosia tutta femminile, e che in fondo finisce sempre col creare un qualche scrupolo e disagio nelle coscienze dei suoi prossimi. E quendo si arrendo, la sua resa è determinata da quella superiore comprensione del maggior male, che cagionerebbe una ulteriore resistenza: sicchè quel cedere non è tanto un cedere per fiacchezza, quanto una ragionevole e sofferente accettazione della «realtà », nella speranza di svolgerne un qualche motivo di bene.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n8" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10633" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10655"><ref rend="bold">«Se non c'è altro... Chiacchiere!</ref>:<persName ref="listPerson.xml#agnese">Agnese</persName> e <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName>, infatuati del loro progetto, vengono meno a quella riverenza che hanno sempre avuto per <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName>:<persName ref="listPerson.xml#agnese">Agnese</persName>, come donna, si contenta di una forma reticente: se non c'è altro....; <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName>, da uomo, più ardito, giunge a parole più irrispettose: Chiacchiere!</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n9" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10797" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10820"><ref rend="bold">Agnese... giustizia</ref>:  Non vi ricordate.... contro i poveri c’è sempre giustizia. <persName ref="listPerson.xml#agnese">Agnese</persName> depreca la violenza dei disegni di <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName>, per ragioni temporali: <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName> ha al suo comando molte braccia, e per i poveri, che non hanno come difendersi, la giustizia di questo mondo sa esseroe severissima. Invece, per ragioni strettamente spirituali, la deprecherà <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>: fosse al sicuro d'ogni giustizia e d'ogni vendetta, foss'anche il figlio del re, <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> non potrebbe esser mai la moglie di un omo che avesse... (e lascia in tronco, per orrore l’espressione)</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n10" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_10889" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_10911"><ref rend="bold">pianto... v'importa</ref>:  Levando dalle palme il viso lagrimoso. « Palme è nobile; ma qui anche la situazione prende un tono più alto e solenne. » (<persName type="author" ref="listPerson.xml#petrocchi">PETROCCHI</persName>).
                    </note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n11" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11009" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11020"><ref rend="bold">nome... acquietarlo</ref>:  E gli palpava le spalle.... per acquietarlo. Dopo le parole di <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>, che respinge la violenza di <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> per ragioni assolute, <persName ref="listPerson.xml#agnese">Agnese</persName> non può dire altro (ecco, uno dei tanti casi in cui la mitissima’ <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> s'impone alla madre e ne corregge la faciloneria). E allora <persName ref="listPerson.xml#agnese">Agnese</persName> ricorre a uno di quei gesti sentenziosi, che rivelano la bontà popolaresca del personaggio e la sua sollecitudine materna.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n12" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11021" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11041"><ref rend="bold">Stette... torvo</ref>:  A contemplar quella faccia...la guardò torvo. La faccia supplichevole di <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> ferma lo sguardo affettuoso e contrito di <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName>; egli, in quella contemplazione, è per un momento disarmato. Ma, nel segreto della sua mente,si svolge rapido un piccolo calcolo: <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>, così supplichevole, par come maturata dalla sofferenza e sul punto di arrendersi. Basterà accentuare ancora un gesto di minaccia, perchè <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> ceda alla sua volontà. Così si spiega come, dopo quella pausa di contrita contemplazione, <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> passi ad un tratto a guardarla torvo, a dare addietro, a tender il braccio e l'indice verso di essa. È una collera inizialmente sincera, ma che qui è accresciuta con un no’ di artifizio (come lascerà intendere l'A. stesso), per trarne profitto.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n13" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11111" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11119"><ref rend="bold">Si... domani</ref>:  Rispose precipitosamente <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>. Questo si di Lucia è stato preparato con grande arte dallo scrittore. Dapprima una semplice invocazione affettuosa: «Oh <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName>!”: poi un principio di scongiuro religioso: “No no per amor del cielo…!”, e quindi il pianto che le tronca la voce. Tra i singhiozzi, essa tenta ancora la corda dell'affetto: "non v'ho mai vista così", che è un’ espressione di grande tenerezza amorosa; poi, perchè questo non basta, leva dalle palme il viso lacrimoso, si scopre in tutta la sua pena, e parla con voce accorata ma risoluta. Al nuovo infuriarsi (artifizioso, questa volta), ella torna a supplicare in ginocchioni: «e io che male v’ho fatto perchè mi facciate morire?». E, si badi, non dice: perchè facciate morire anche me, costruzione che avrebbe dato un rilievo più egoistico alle sue parole, quasi che a lei, cristiana, potesse importare solo della sua morte e non di quella di <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName> (si tratta, è vero, di una sfumatura di linguaggio, ma il M. era attentissimo anche a queste minuzie). E, infine, essa che non ha ceduto ancor allo spavento, cede a una irosa reclamazione di amore del suo <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName>: Che bene mi volete voi? Che prova mi avete data? Al qual punto, la risposta precipitosa di <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> dice della sua sensibilità di donna, su cui lo spavento batte, ma solo l’amore decisamente influisce: un altro tratto, in cui, delicatamente il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. fa cedere la sua eroina, non per una pressione esterna della volontà, ma per una pia obbedienza al suo interno sentire.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n14" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11142" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11146"><ref rend="bold">tutt'a... umano</ref>:  Tutt'a un tratto più umano. Chiaro segno che la collera, nell'ultima sua fase, era un po’ artifiziosa.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n15" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11153" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11159"><ref rend="bold">Signore... contenta</ref>:  «Signore vi ringrazio!».... doppiamente contenta. La battuta di <persName ref="listPerson.xml#agnese">Agnese</persName> riporta la scena al consueto tono medio: bada alla malizia, di quel doppiamente. Dopo di che il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName> ristabilita questa temperie mezzana, può passare, in nome dell’anonimo, a fare Ie sue riflessioni argute sullo gran colera di Renzo e su quel tanto di calcolo e di artifizio che l’accompagna.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n16" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11377" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11391"><ref rend="bold">tutto... dubbio</ref>:  Noi lasciamo, come lui, la cosa in dubbio. Una delle forme maliziosamente dubitative, in cui è maestro il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. Invero, anche quel ritorno di <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> sulla sua promessa, è introdotto, non perché essa sia persuasa di dover ribattere, ma un po' per l’onore delle armi: essa si è arresa, ma combatte ancora.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n17" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11513" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11532"><ref rend="bold">ascoltava... saprebbe</ref>:  Senza approvar con parole..in cuor suo. Non c’è ipocrisia e contraddizione di sentire, in questo tacere pieno di riserve, e in quel promettere a se stessa “di far meglio che saprebbe”. È la pudizia dei convertiti</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n18" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11575" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11597"><ref rend="bold">aria... meglio</ref>:  Non potrei uscirne a bene. <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName>, una volta tanto conosce bene se stesso: come tutti gli onesti impulsivi egli non saprebbe dissimulare.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n19" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11787" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11796"><ref rend="bold">bisogna... per far rimbalzello</ref>:  A tirare di striscio una pietra sull’acqua perché rimbalzi. Di questo colloquio forse cotesta battuta da gioco a rimbalzello è quella che è rimasta nella memoria del lettore, per il commento ironico l’<persName type="author">A</persName>. vi fa seguire e che evade dal piccolo mondo fanciullesco per toccare i grandi. Anche lui, il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>, tira di striscio, e forse le sue pietre vanno, dirette, a poeti e scrittori mediocri. Quanto a <persName ref="listPerson.xml#menico">Menico</persName>, lo vedremo vivere meglio nel seguito delle vicende di cui egli sarà un piccolo eroe.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n20" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11834" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11841"><ref rend="bold">queste... per te</ref>:  Parpagliole. Moneta milanese del valore di due soldi o poco più.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n21" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_11955" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_11961"><ref rend="bold">sempre il contrario di quello che era</ref>:  Il <persName ref="listPerson.xml#tommaseo">Tommaseo</persName> si domanda: « E perchè questo? » Oh dignitosa coscienza e netta, come t’'è picciol fallo amaro morso! Una certa astuzia per difendersi dai malvagi, se non mi inganno, è pur regola consigliata dal Vangelo: il candore della colomba e la tacita prudenza della serpel</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n22" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12152" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12156"><ref rend="bold">una non so quale inquietudine</ref>:  Quando l’animo nostro è turbato, per qualche progetto o audace o non del tutto legittimo, si diventa facilmente sospettosi e si ha la vista più lunga del solito.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n23" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12222" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12230"><ref rend="bold">Don Rodrigo... misurava innanzi e inditro</ref>:  Rivediamo il nostro tirannello che domina solo, a passi, concitati, il campo di battaglia di cui è rimasto padrone. Non è davvero contegno di un vincitore il suo; egli si arrovella, si dimena, si vergogna, dando una prova magnifica della sua sorda impotenza davanti alle armi morali dell'avversario.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n24" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12324" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12327"><ref rend="bold">Don Rodrigo... lo guardava</ref>:  Il <persName ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. si è indugiato volentieri nella descrizione di cotesti ritratti di famiglia, e quel suo gusto per le stampe secentesche, che una volta analizzammo a proposito dei due bravi di <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName> e dello studio di <persName ref="listPerson.xml#azzeccagarbugli">Azzeccagarbugli</persName>, qui ritorna con un più forte sapore d’ironia. C'è un risolino tra un rigo e l’altro, con cui lo scrittore accompagna e commenta il senso iroso della propria impotenza in <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>; quel risolino che, meglio di qualsiasi commento diretto, è fatto per rilevare la povertà del personaggio in azione. Egli può anche indugiarsi in particolari apparentemente divaganti, ‘come quello della fodera di zibellino arrovesciata, che era il distintivo dei senatori ( e non lo portavan che l'inverno, ragion per cui non si troverà mai un ritratto dî senatore vestito d'estate). Pare questa un’arguzia che faccia stacco dal resto, e invece fa essa corpo con l'atmosfera ironica dell'insieme. Quel <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName> si sente un pover uomo davanti ai ritratti dei suoi antenati, tutti così autorevoli e minacciosi; ebbene, anche quei guerrieri, quei magistrati, quei senatori sono tutti dei poveri uomini, perduti dietro alla vanità del loro grado e della loro potenza, se uno tiene alla fodera di zibellino arrovesciata, e l’altro, macilento, con le ciglie aggrottate, pare che pesi una supplica tra le mani, e voglia dire: vedremo. Nell'ironia che investe tutti quei ritratti, quel pover uomo di <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>, che li guarda, come per chieder ispirazione, è ancora sprofondato più basso. Direi poi che in tutta la pagina, ora che <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName> è rimasto solo, si può misurare tutta la vittoria ideale di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName>: l'orgoglio del potente umiliato, <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName> che grandeggia come un profeta biblico (come il <bibl>profeta Nathan</bibl>, che rimprovera il re Davide di aver presa per sè Betsabea, e fatto perire il marito Uria), il ribaldo che si sente riportare sotto quel cielo di giustizia e di minaccia, di cui il frate è l'apocalittico annunziatore.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n25" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12580" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12586"><ref rend="bold">sei persone di seguito per la passeggiata</ref>:  Un uomo inuggito e tormentato non trova migliore sfogo che andare a spasso; motivo ovvio e naturale. Ma qui la passeggiata di <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName> è la prosecuzione ideale della scena del muto colloquio con i ritratti degli antenati. La pagina nuova, come l'altra che conosciamo, vogliono colorire entrambe una nota fondamentale del temperamento del nostro personaggio, e che è il sentimento dell'onore. Un po' tutti i personaggi d'autorità del romanzo sono presentati come schiavi di tale pregiudizio: il puntiglio, parola originariamente spagnuola, è la molla del secolo. Una società non può fare mai a meno di un ideale, e la società secentesca che aveva rinunziato, a ogni ideale intimo, doveva pur crearsi qualche surrogato, così, come nello stretto campo della religione, venuta meno l'intimità del sentimento religioso, era necessario che si ricorresse alla pompa barocca, delle cerimonie. Orbene, la descrizione di questa passeggiata non solo è tempestiva psicologicamente, ma è una necessità artistica. Qui ci si dispiega <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName> in uno dei segreti della sua vita: la vanità della sua potenza e del suo grado. E il <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName> che chiede ispirazione ai maggiori, è In preparazione di quest’altro, che cerca nei segni di rispetto del mondo l'incitamento e i segni della sua potenza.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n26" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12754" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12799"><ref rend="bold">Quel giorno non avvenne... ne l'uno ne l'altro</ref>:  Si osservi come la descrizione si allarghi senza parere, da descrizione particolare della passeggiata di un irato personaggio a quella tipica della passeggiata di un signorotto del Seicento. Il colore del tempo si è sovrapposto al colore psicologico; nel <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>, reduce tempestoso da un duello col frate, trasparisce il <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName> di tutti i giorni, soltanto più burbero, più superbioso, più accigliato del solito. Difatti l'inchino dei contadini e degli artigiani ci richiama a una consuetudine di rapporti tra i sudditi e il tirannello focale: tanto che lo scrittore, con piena naturalezza, può trascorrere ‘a ricordare anche le consuetudini del saluto col castellano, Può dunque parere che qui il<persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni"> M</persName>. si distragga, sempre per quel suo gusto delle stampe secentesche. Ma, invero, tutto questo è in armonia con la fondamentale ispirazione del romanzo: che è individuazione di personaggi e d’episodi di di vita, ma ricondotti sempre allo sfondo storico del quadro.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n27" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12826" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12835"><ref rend="bold">in una casa, dove andava per il solito, molta gente</ref>:  Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. lascia nel vago questa casa, dove conveniva molta gente: non può essere che un qualche pubblico ridotto, senza pensare, come volle il <persName type="author">Toffanin</persName>, nauna casa di malaffare, chè il M. non aveva bisogno di precorrere e d’invidiare il genio di <persName type="author" ref="listPerson.xml#zola">E. Zola</persName>. La curiosa interpretazione del Toffanin è esposta con lusso di fantasie psicologiche, in <bibl>La Critica e il Tempo</bibl> Torino, Paravia, pp. 93-04.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n28" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_12889" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_12895"><ref rend="bold">fu sempre sopra pensiero, e parlò poco</ref>:  Si veda la <bibl>n. 112, VI</bibl>. Più giù interromperà il discorso del cugino «mezzo sogghignando e mezzo annoiato&gt;; l'assillo, penetrato nella coscienza. ormai non dà tregua.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n29" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13136" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13143"><ref rend="bold">«Se volete raddoppiar la scommessa, son pronto anch'io»</ref>:  Il discorso malizioso e schernevole di <persName ref="listPerson.xml#conte_attilio">Attilio</persName> ha avuto il suo effetto; quella rievocazione caricaturale del colloquio con <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName> e della pretesa conversione, fa sì che si riaccenda il puntiglio nell'animo di <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>, e risorga in lui più protervo il desiderio di spuntare l'impegno. La parlata di <persName ref="listPerson.xml#conte_attilio">Attilio</persName> non è per nulla una diversione, in cui il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. si diverta a colorire il cinismo e l’indifferenza bizzarra di un malvagio senza rimorsi (come abbiamo definito altrove il conte Attilio), ma piuttosto serve a segnare questo passaggio interno dell'animo di <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>, che dall’esitazione e dal disagio della colpa si avvia più risoluto a nuove colpe.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n30" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13206" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13211"><ref rend="bold">don Rodrigo si destò don Rodrigo</ref>:<bibl>« Frase giustamente divenuta proverbiale, di quelle che paiono bisticci, scherzi di parole, ma che, se vengono di rado e opportunamente, dicono più di un discorso. »</bibl> (<persName type="author" ref="listPerson.xml#petrocchi">Petrocchi</persName>). Al Tommaseo non pareva così e notava: « Maldetto »; e il <persName type="author" ref="listPerson.xml#pistelli">Pistelli</persName> si affanna a giustificare M. con l’esempio di <persName type="author" ref="listPerson.xml#virgilio">Virgilio</persName>:<bibl>«Da quel tempo per noi Coridone è Coridone » Ecl. VII, 70</bibl>. Ma non ce n'era bisogno. L'espressione ha rapidità epigrammatica, e conferisce spigliatezza alla ripresa del racconto.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n31" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13223" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13226"><ref rend="bold">era svanita del tutto</ref>:  Per quella mattina certamente; per il resto, l'immagine di <persName ref="listPerson.xml#fra_cristoforo">fra Cristoforo</persName> è ormai indelebile dalla fantasia di <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>. Vedi la n. 112 al cap. VI, e vedi il cap. XXXIII,</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n32" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13270" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13271"><ref rend="bold">il Griso</ref>:  Nome di provenienza dialettale, che significa probabilmente il grigio.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n33" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13389" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13393"><ref rend="bold">il più valente della famiglia</ref>:  Famiglia, nel senso classico dell’insieme dei famigli di un signore; e fu l’uso costante nella lingua del trecento.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n34" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13440" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13441"><ref rend="bold">quella Lucia</ref>:  Il pronome indicativo ha come valore d’intesa, perché il Griso doveva essere a parte già della passionaccia del suo padrone; ma vale a dare anche un tono sbrigativo e più brutale all’appellativo « Lucia &gt;, che solo solo, avrebbe testimoniato una certa gentilezza di sentimenti da parte di <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>.
                    </note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n35" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13524" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13530"><ref rend="bold">le si porti rispetto in ogni maniera</ref>:  Non inganniamoci sul valore affettivo dell'espressione: il rispetto che <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName> esige per <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> è suggerito da grossolana gelosia sensuale. « Non le sia fatto male, non le si torca un capello, le si porti rispetto in ogni maniera », sono un principio d'amore, ma quale amore!</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n36" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13534" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13541"><ref rend="bold">non si può levare un fiore dalla pianta</ref>:  Senti l’unzione servile e, vorrei dire, turpe dell'immagine, nella sua gentilezza apparente.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n37" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13633" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13640"><ref rend="bold">ma non è sabato, e me ne rido</ref>:  Avrebbe dunque paura il <persName ref="listPerson.xml#griso">Griso</persName>, almen il sabato, che è il giorno delle ‘streghe? Non credo, Egli, se deride le ‘ubbie dei villani, scherza anche sulla sua paura delle streghe, riservata al solo sabato. Crederà anche alle streghe, come ci credevano tutti nel Seicento (non escluso il cardinale <persName ref="listPerson.xml#cardinal_federigo">Federico</persName>), ma vuol dare anche una nuova prova d'empietà e di forza, motteggiandovi sopra.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n38" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13788" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13789"><ref rend="bold">fastidiosi ribaldi</ref>:<persName>Ribaldo</persName>, in origine, era un dipendente, un soggetto agli ordini di un qualche capo; qui già è accolto il significato moderno e corrente. <persName>Ribaldo</persName> è anche <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>; ma più giù, alla l. 388 Ribaldo torna al significato antico.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n39" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_13812" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_13814"><ref rend="bold">quel tanghero temerario</ref>:  A contrastare ai capricci di un briccone, c’è sempre da passare per tangheri e per temerari.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n40" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14084" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14088"><ref rend="bold">portare il soccorso di Pisa</ref>:  Soccorso tardivo, quindi inutile. Secondo una congettura del <persName type="author" ref="listPerson.xml#muratori">Muratori</persName> negli <bibl>Annali d’Italia</bibl>, l'origine del motto sarebbe questa: Massimiliano, re dei Romani, scese in Italia (1508) «per ristabilire i diritti dell'impero Germanico... e recare a Pisa, continuamente infestata da’ Fiorentini, quel soccorso che tante volte promesso, e non mai eseguito, fece nascere pol il proverbio del soccorso di Pisa». Ma altri pensano che il motto si riferisca a quel che capitò alla flotta pisana, nella prima crociata, per essere giunta a cose fatte.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n41" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14142"><ref rend="bold">bussola</ref>:  Portantina, Jettiga.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n42" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14282" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14288"><ref rend="bold">con una voce che smentiva la parola</ref>:  La diffidenza di <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName> non nasceva da paura. Ma da scarsa persuasione sulla onestà religiosa dell'impresa.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n43" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14334" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14345"><ref rend="bold">facendo lampeggiare... due occhi grifagni</ref>:  Schizzo rapido ed efficace.Il <persName type="author">Tommaso</persName> nota: «buona pittura.»</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n44" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14478" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14479"><ref rend="bold">quella cariatide</ref>:  Tl termine architettonico di cariatidi deriva. com’ è noto dalla storia delle donne di <placeName>Caria</placeName>, condotte schiave dai Greci conquistatori. L’arte del medioevo usò tali figure d’uomini e di animali a regger pulpiti e porte. A scopo ornativo e simbolico. Si ricordi <persName type="author" ref="listPerson.xml#dante">Dante</persName>: Come per sostentar solaio o tetto. — per mensola talvolta una figura — si vede giugner le ginocchia al petto... (Pura. X, 130-822). Qui il bravo fa la cariatide, perchè sta attraverso all'ingresso. in una positura ingombrante e statica.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n45" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14520" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14526"><ref rend="bold">lì è il gioco che lo richiede</ref>:  Satira reticente di quel vociare simultaneo, che ci può essere, mettiamo, in un banchetto (in quello în casa di <persName ref="listPerson.xml#don_rodrigo">don Rodrigo</persName>, per esempio), o in qualche controversia di dotti. E negli <bibl>Sposi Promessi</bibl> aveva difatti scritto: « Gridando tutti e due ad un fiato, come si farebbe în una controversia fra due dotti: » e in una lettera del 19 gennaio 1821 (v. <persName type="author">Carteggio</persName>, I, 512), parlando delle sue dispute con Visconti e Cousin scriveva: «noi disputiamo a perdita di fiato, c’ interrompiamo, gridando come dei ciechi, o dei deputati.»</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n46" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14636" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14641"><ref rend="bold">L'oste guardava in viso a lui...</ref>:  L’oste ha fiutato già qualche cosa, ha colto quei segni per aria dei bravi, e guarda <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> con una simulata impassibilità e immobilità. Anche l'oste della luna piena, vedendo entrare <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> col bargello, pensa tra sè: «Non ti conosco; ma venendo con un tal cacciatore, o cane o lepre sarai: quando avrai detto due parole, ti conoscerò. Però, di queste riflessioni nulla trasparve sulla faccia dell'oste, la quale stava immobile come un ritratto ». (<bibl>cap. XIII</bibl>).
                    </note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n47" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14714" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14719"><ref rend="bold">la prima regola del nostro mestiere...</ref>:  «La chiacchera di questo oste, come suole quella dei suoi pari, è intessuta di piccole facezie, di frasi evasive per ciò che vuole evitare di dire, e di lodi alla frasca.» (<persName type="author" ref="listPerson.xml#guerri">GUERRI</persName>).
                    </note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n48" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14768" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14775"><ref rend="bold">A noi basta che gli avventori siano galantuomini</ref>:  Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. calca «con molto spregio su questa parola, tanto è elastica e bistrattata da tutti. Ecco qui ancora che, per l'oste, tanto è galantuomo Renzo quanto i sicari dal momento che pagavano! E il Giusti pure dice: L’oste non s’occupa Di far confronti: I galantuomini Li tasta ai conti. &gt; (<persName type="author" ref="listPerson.xml#petrocchi">PETROCCHI</persName>).
                    </note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n49" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_14926" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_14929"><ref rend="bold">E, con uno sgambetto...</ref>:  È ossequioso e servile verso i bravi, ma se può far a meno d'intrattenersi troppo con loro, tanto meglio.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n50" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15024" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15038"><ref rend="bold">se si può conoscer la gente bene... è meglio</ref>:  Vedi la nota precedente: è un tratto abbastanza sincero, che indica la sommissione sorda ai bricconì.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n51" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15068" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15074"><ref rend="bold">Così dicendo, se ne tornò in cucina</ref>:  I discorsi di questo oste son tutti rapidi, ed egli s’interrompe sempre al punto giusto. Lo vediamo una volta, mentre <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> lo vorrebbe trattenere, seguitare la sua strada, avviato in cucina; interrogato dal bravo, con uno sgambetto esce tra il fornello e l’interrogante, e ora che potrebbe riattaccare agiatamente il discorso con <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName>, s'interrompe ancora una volta e se ne torna in cucina. La prima regola del mestiere dell’oste è non solo di non domandare i fatti degli altri, ma anche di dar prova d’imparzialità nel cicalare, d’ esser molto amico dei galantuomini in generale, con una distribuzione equa di chiacchiere per tutti.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n52" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15127" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15130"><ref rend="bold">Che carattere singolare! Eh?</ref>:<persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">Don Abbondio</persName>,<persName ref="listPerson.xml#azzeccagarbugli">Azzeccagarbugli</persName>, l’oste qui presente, l’altro della luna piena, il console della notte degli imbrogli, ecc., sono tutti dei caratteri singolari, tanto che parrebbe la loro singolarità esser più comune di quel che si creda. Non sarà questa anche l’ironica opinione del M?</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n53" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15181" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15184"><ref rend="bold">parole tronche e svogliate</ref>:  Che cena funebre! e la comica uscita di <persName ref="listPerson.xml#gervaso">Gervaso</persName>, che così sempliciotto non si rende conto di quella cauta freddezza, conferisce all'insieme un che di più tristemente pietoso.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n54" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15299" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15301"><ref rend="bold">si voltò indietro</ref>:  è un fatto che dice dei modi risoluti di <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName>; egli pur sa bene come andassero armati quegli scherani.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n55" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15362" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15365"><ref rend="bold">Sarebbe però un bell'onore...</ref>:  di onore parlano un po' tutti i personaggi mediocri o iniqui del romanzo; ma dove si cacciava quell’onore!</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n56" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15442" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15560"><ref rend="bold">C'era in fatti quel brulichìo... il finir del giorno</ref>:  Bellissima descrizione dell'ora vespertina în un piccolo paese: tutta dominata sempre da una musica vaga di mestizia, e che qui viene bene a proposito, a commentare la sospensione dell'animo di <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> e della sua piccola brigata.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n57" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15609" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15617"><ref rend="bold">ha detto un barbaro che non era privo d'ingegno</ref>:  Lo <persName type="author" ref="listPerson.xml#shakespeare">Shakespeare</persName>: la frase è ironica contro il <persName type="author" ref="listPerson.xml#voltaire">Voltaire</persName>, il quale stimava un barbaro îl poeta inglese, soltanto perchè non si aggiogava ai canoni della poetica classica di Francia, e violava lo leggi delle unità drammatiche e della verosimiglianza. È noto, come il nostro <persName type="author">Baretti</persName> confutasse questo giudizio dello scrittore francese. Il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. fu grande ammiratore del drammaturgo inglese, da lui proclamato « grande e quasi unico poeta &gt; e a proposito delle unità pseudo-aristoteliche, battè contro il Voltaire in favore dello Shakespeare nella Lettera al signor <persName>Ohauvet</persName> sulla unità di tempo e di luogo nella tragedia. Poichè il traduttore inglese dei <bibl>Promessi Sposi</bibl> scambiò per seria la battuta manzoniana, il M. s'affrettò a disinigannarlo, dicendogli tutta la sua ammirazione per lo Shakespeare, così potente, « nella pittura di tante e tanto varie passioni, nel linguaggio di tanti caratteri e di tante situazioni, così umano e così poetico, così inaspettato e così naturale, linguaggio cui non trova se non la natura, nei casi reali, e la poesia nelle sue più alte e profonde ispirazioni...» La sentenza. A cui qui il M. si riferisce, ricorre nel <persName type="author">Giulio Cesare</persName> (atto IT, sc. I), dove Bruto, meditando l'uccisione di Cesare, rileva come tra il primo invito ad un atto tremendo e l'atto stesso vi è un intervallo tutto «pieno di larve e di sogni paurosi.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n58" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15628" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15636"><ref rend="bold">Lucia era da molte ore nell'angosce d'un tal sogno</ref>:  L'umile Lucia è sublimata qui nello stile della tragedia: per M., l'esigenza aristotelica che i personaggi tragici devono esser come fuori e al di sopra della realtà quotidiana, e però appartenere a un rango storico di sovrani, esigenza che valse per tanti secoli della letteratura europea, medievale e moderna, qui è completamente svanita. Anche un’umile contadina può avere la sua angoscia tragica al pari di <persName>Bruto</persName>.
                    </note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n59" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15682" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15688"><ref rend="bold">un altro terrore e un altro coraggio</ref>:  Per <persName ref="listPerson.xml#lucia">Lucia</persName>, per es., veniva meno il terrore della poca onestà ecclesiastica dell'impresa, ma nasceva e cresceva a dismisura il senso della difficoltà dell'esecuzione materiale; e <persName ref="listPerson.xml#agnese">Agnese</persName>, che non si è preoccupata della poca regolarità di quel matrimonio per sorpresa, ora forse n’avverte tutta la rimordente responsabilità. Con una sentenza generale, il M. ha potuto cogliere lo stato d'animo e di Lucia e di Agnese, e implicitamente di <persName ref="listPerson.xml#renzo">Renzo</persName> ed anche dello stesso <persName ref="listPerson.xml#tonio">Tonio</persName>, che, pur più sereno degli altri, ha il compito di recitare una brava parte. Il M. ha l'occhio principalmente al dramma di Lucia, ma dalla preoccupazione dei singoli quel dramma ne riesce come ancor più ingrandito. È il tacito coro ai sentimenti della protagonista.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n60" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_15937" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_15940"><ref rend="bold">Chi è, a quest'ora?</ref>:  Nell’atteggiamento di <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName> c'è riflessa tutta la paura, le cautele e le diffidenze di <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>: il grande eroe è preceduto, degnamente, da un cursore! Dopo il chi è a quest ora? L’ interrogazione brusca: è ora da cristiani questa?; e poi quell’intimare: che discrezione? Tornate domani. E infine quel ritornare sulla decisione, per amore delle venticinque berlinghe: una certa avarizia ben s'accorda ed è nota complementare dei piccoli egoisti e paurosi.</note>
                    <note xml:id="Russo_cap7-n61" type="comm" target="quarantana/cap7.xml#c7_16039" targetEnd="quarantana/cap7.xml#c7_16041"><ref rend="bold">vo e torno</ref>:  Il lettore immagina già tutto un parlottare dentro casa, tra <persName ref="listPerson.xml#perpetua">Perpetua</persName> e <persName ref="listPerson.xml#don_abbondio">don Abbondio</persName>, e l’artista svilupperà in seguito quel piccolo retroscena, ma senza insistervi, per non dare nel superfluo. Già noi conosciamo lo stato d'animo di don Abbondio attraverso Perpetua. Solo che, se Perpetua è sospettosa, per riflessione dei sospetti del padrone, il più sospettoso resterà sempre l’ originale in persona, e, quando il <persName type="author" ref="listPerson.xml#manzoni">M</persName>. riprenderà questa scena, don Abbondio ne dirà una delle sue, insuperabili. Vedi al <bibl>cap. VIII</bibl>, la n. 27.</note>
            </div>
</body>
</text>
</TEI>
