<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Giuseppe Nicoletti (2020)</title>
        <respStmt>
        <resp>Supervisione codifica</resp>
          <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
         <respStmt>
          <resp>Codifica</resp>
          <persName corresp="ER">Ersilia Russo</persName>
          </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
      <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2023</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  con espansione online. A cura di Giuseppe Nicoletti</title>
          <editor>Nicoletti, Giuseppe</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Edimedia</publisher>
          <date>2020</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1</p> 
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

      <div xml:id="Nicoletti_cap1">
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n1" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10001" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10006"><ref rend="bold">Quel ramo del lago di Como</ref>:  sul brano di apertura del romanzo, celeberrimo e impresso ormai nella memoria collettiva degli italiani, sono stati avanzati innumerevoli commenti e chiose di ogni genere. È innegabile che la descrizione risenta di un moto di affettuosa rievocazione di un luogo a lungo familiare per il M. che nella tenuta patema del Galeotto presso Pescarenico, e quindi nel territorio di Lecco fra le Alpi Orobie e le colline della Brianza, trascorse gran parte della propria infanzia e prima adolescenza. Ed è proprio la scelta di un aggettivo determinativo (.Quel ramo... ) a segnalare al lettore fin dall’inizio, quasi con un cenno confidenziale che sembra additare un punto precise) di quel paesaggio, la prossimità affettiva al vissuto di chi sta narrando. Si tratta dunque di uno spazio reale quello che appunto diventerà il teatro di gran parte dell'azione del romanzo e qui descritto con una puntualità a tratti analitica che ha fatto arricciare il naso a più di un lettore, e anche ad alcuno fra i più qualificati critici novecenteschi, il Russo in primis, mentre altri, il Momigliano, plaudendo, ha parlato di «assaporata lentezza da idillio». Ma fu proprio il M.. nella prima redazione dello stesso capitolo e quindi nel Fermo e Lucia (cap. I, I), a rilasciare una sorta di attestato volto a legittimare questa sua naturale disposizione a celebrare un paesaggio a lui particolarmente familiare: «La giacitura della riviera, i contorni, e le viste lontane, tutto concorre a renderlo un paese che chiamerei uno dei più belli del mondo, se avendovi passata una gran parte della infanzia e della puerizia, e le vacanze autunnali della prima giovinezza, non riflettessi che è impossibile dare un giudizio spassionato dei paesi a cui sono associate le memorie di quegli anni».</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n2" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10020"><ref rend="bold">seni</ref>:  ‘insenature’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n3" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10055"><ref rend="bold">costiera</ref>:  è il tratto di costa degradante dal monte alla riva del lago.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n4" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10118" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10120"><ref rend="bold">tre grossi torrenti</ref>:  sono il Galdone, il Gerenzone e il Bione.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n5" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10137"><ref rend="bold">Resegone</ref>:  del monte, che per il popolo di Milano è presenza familiare all’orizzonte, riportiamo la definizione tratta dal Vocabolario milanese-italiano di Francesco Cherubini (Milano. 1814), uno dei repertori lessicali compulsati più frequentemente dal M.: «Resegon: segone, sega grande. Noi trasportiamo la parola Resegon a denotare certa catena di monti che soprastanno al lago di Lecco, e che per le loro molte punte presentano in complesso la figura d’una gran sega».</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n6" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10178" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10185"><ref rend="bold">non lo discerna... tal contrassegno</ref>:  ‘non lo distingua immediatamente per quella sua caratteristica'; ‘con quel semplice indizio’ (Petrocchi).</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n7" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10191"><ref rend="bold">giogaia</ref>:  'catena di monti’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n8" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10225" targetEnd="quarantana/intro.xml#c1_10229"><ref rend="bold">in erte e in ispianate</ref>:  ‘in forti pendenze e zone pianeggianti'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n9" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10255" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10264"><ref rend="bold">campi... casali</ref>:  ‘campi e vigneti cosparsi di borghi o paesi (terre), villaggi (ville) cascinali (casali)'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n10" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10312" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10314"><ref rend="bold">al giorno d'oggi</ref>:  sembra quasi che il M. intenda, programmaticamente, rendere edotto il lettore circa l'ampiezza temporale che separa il momento della scrittura e della conseguente lettura (al giorno d’oggi) rispetto a quello retrospettivo, il 1628, della storia posta al centro del romanzo, come è detto subito dopo (Ai tempi in cui accaddero i fatti che prendiamo a raccontare).</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n11" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10339"><ref rend="bold">castello</ref>:  ‘una fortezza’ e dunque un presidio armato.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n12" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10356" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10357"><ref rend="bold">soldati spagnoli</ref>:  è la primissima immagine che rimanda alla presenza di un esercito di occupazione e dunque alia dominazione straniera del Ducato di Milano che faceva parte della corona di Spagna a partire dal 1535.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n13" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10359" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10403"><ref rend="bold">insegnavan... vendemmia</ref>:  un primo esempio di investimento ironico attraverso la figura retorica dell’antifrasi (dire l’esatto opposto di ciò che si vuole affermare; cfr. qui accarezzavan che in realtà sta per ‘bastonavano’). Si trova riscontro alle azioni persecutorie qui denunciate eufemisticamente in alcuni documenti del tempo, come ad esempio nella Istruzione inviata alla corte di Spagna nel 1627 da parte del Consiglio generale della città di Milano, laddove vengono stigmatizzati «i malissimi trattamenti di bastonate, le ingiurie gravissime nella robba, nella vita, nell’honore da questi vassalli sostenute, gli eccessi e misfatti, le rapine e concussioni, le donne stuprate, le vergini violate, saccheggiamenti, le depredazioni, gl’incendi, le barbare crudeltà da così licentiosa soldatesca pubblicamente commesse senza castigo né dimostrazione alcuna. A segno che dagl’istessi nemici poco peggio si poteva temere». È chiara l’allusione ai soprusi e alle violenze patite dai contemporanei dello scrittore per l’occupazione austriaca della Lombardia e del Veneto; cfr. S. Marche. Il Vicario di Provvisione dei “promessi Sposi”, Milano, Hoepli, 1932.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n14" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10419"><ref rend="bold">tuttavia</ref>:  ‘tuttora’, ‘ancor oggi’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n15" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10465"><ref rend="bold">prospetti</ref>:  ‘prospettive’, ‘panorami’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n16" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10598" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16063"><ref rend="bold">Il luogo stesso... altre vedute</ref>:  si noti il passaggio, da parte di chi narra, a un atteggiamento più direttamente colloquiale (contemplate) che vorrebbe rendere ancor più partecipe il lettore al processo di osservazione ammirativa del paesaggio circostante. Peraltro è un procedimento che tende a preparare il terreno e il clima adatti all’avvio della narrazione vera e propria, in modo tale che il lettore si senta ancor più coinvolto.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n17" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10684" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10732"><ref rend="bold">Per una... né altrove</ref>:  «l’inizio delle vicenda si inserisce sullo sfondo realistico del paesaggio attraverso il dimostrativo (una di queste) che fa da indicatore spaziale, restringendo la prospettiva e focalizzandola su Don Abbondio. A poco a poco, dentro la “carta topografica” la scrittura incomincia a definire uno spazio concreto e nella visività del paesaggio - dinamicamente avvicinato con tecnica di montaggio cinematografico - si avvia l’azione. Il personaggio porta il nome del santo protettore di Como, l’esattezza cronologica che solennemente fissa il giorno della sua passeggiata, il 7 novembre 1628, è corretto ironicamente dall’indeterminatezza in cui il narratore lascia il suo casato (il cognome) e la sua parrocchia» (Raimondi-Bottoni). Diversa la scelta in proposito nel testo del I cap. del Fermo e Lucia: «Su questa stradetta veniva lentamente dicendo l’ufizio, ed avviandosi verso casa, una bella sera d’autunno dell’anno 1628, il Curato di una di quelle terre».</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n18" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10734"><ref rend="bold">tranquillamente</ref>:  l’avverbio fa parte di un piccolo catalogo di scelte lessicali (bel bello, oziosamente, era solito) inteso preliminarmente a metter in luce uno dei caratteri costitutivi del personaggio, cioè la sua inguaribile propensione al quieto vivere, donde la sua abitudinarietà e l’ansia procuratagli dal paventare continuamente ogni più piccola minaccia portata al suo immobilistico sistema di vita. Del resto questo carattere trova riscontro in ogni gesto di Don Abbondio, dal tenere il dito al segno per non far la fatica di doverlo ritrovare, al dar di piede ai sassi che ingombrano il passo e fino a vagare con lo sguardo per poi fissarlo alla declinante luce del giorno.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n19" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10737"><ref rend="bold">ufizio</ref>:  è l’‘ufficio divino’, un insieme di testi sacri e preghiere liturgiche contenute in un libro sacro (il breviario) che i sacerdoti e i religiosi sono tenuti a recitare ogni giorno e in determinate ore.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n20" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10812"><ref rend="bold">fessi</ref>:  ‘fenditure’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n21" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10829" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10831"><ref rend="bold">pezze di porpora</ref>:  al tramonto la luce del sole, facendosi spazio attraverso le fessure del monte, disegna nel terreno lunghe e ineguali macchie di colore rossastro.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n22" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10897" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_10899"><ref rend="bold">menava alla cura</ref>:  ‘portava alla casa del curato’, cioè alla canonica, o casa parrocchiale.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n23" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_10989"><ref rend="bold">bigiognolo</ref>:  ‘grigiastro’, ‘di un azzurro scolorito’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n24" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11027" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11028"><ref rend="bold">al confluente</ref>:  nel punto in cui le due viottole s’incontravano per convergere (confluire) nella strada.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n25" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11104"><ref rend="bold">sull'omero</ref>:  ‘sulla spalla’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n26" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11117" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11119"><ref rend="bold">un enorme ciuffo</ref>:  è questo uno dei segni distintivi dei bravi; cfr. qui al cap. III il commento del M. a proposito dell’equivoco in cui incorre Azzecca-garbugli sul conto di Renzo: «bisogna sapere o rammentarsi che, a quel tempo, i bravi di mestiere, e i facinorosi d’ogni genere, usavan portare un lungo ciuffo, che si tiravan poi sul volto, come una visiera».</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n27" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11122"><ref rend="bold">mustacchi</ref>:  ‘baffi’: anche l’arricciatura in punta dei baffi è uno dei caratteri del costume seicentesco.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n28" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11166" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11179"><ref rend="bold">una gran guardia... lucenti</ref>:  la coppa dell’impugnatura che sta a protezione della mano (la guardia) è lavorata come a traforo con l’intreccio di piccole piastre (lamine) di ottone lucidato (forbite e lucenti) in modo da comporre una sorta di monogramma (come in cifra). «È la prima descrizione di un costume del Seicento e nota che tutto è ostentatamente grande; una gran nappa, un enorme ciuffo, due lunghi mustacchi, ampi e gonfi calzoni, uno spadone con una gran guardia» (Provenzal).</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n29" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11192"><ref rend="bold">bravi</ref>:  «La conclusione di questo ritratto, apparentemente freddo, ha una nascosta vibrazione drammatica. Finita le lettura della scena, sentiremo che quella parola finale - bravi - è assai più che l’attacco delle due pagine storiche seguenti, il riflesso del brivido di Don Abbondio sorpreso dall’incontro» (Momigliano). ‘Bravo’ dal lat. pravus, quindi ‘malvagio’; fin dal XVI sec. a indicare il soldato mercenario e. più in generale, l’armato al soldo di un potente, il fuorilegge, il sicario, lo sgherro al servizio dei signori che ne garantivano protezione e paga.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n30" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11216" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11217"><ref rend="bold">squarci autentici</ref>:  ‘brani storicamente incontestabili in quanto documenti d'epoca’, sono appunto le ‘grida’ cioè gli atti legislativi, gli editti emanati in materia dai governatori spagnoli. Il M. li legge ora nella Economia e statistica di Melchiorre Gioia, ora, ma invano, nel cosiddetto Gridario in sei volumi (dove mancano proprio quelle degli anni 1626-33) che nella primavera del '21 aveva chiesto in prestito all'amico Gaetano Cattaneo (1771-1841), direttore del Gabinetto numismatico di Brera.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n31" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11244" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11280"><ref rend="bold">l'Illustrissimo... in Italia</ref>:  il M. ha buon gioco nel ricavare dalla enfatica enumerazione dei titoli attribuiti al Governatore (anche questo un aspetto del costume spagnolesco dell’epoca) un effetto ironico rivolto, per contrasto, alla denuncia dell’inefficienza repressiva del crimine, solo formalmente paventato nel documento in questione. Quasi sempre spagnolo di nascita, il Governatore a Milano, nominato dal re di Spagna, in questo caso Filippo II che regnò fino al 1598, era anche comandante supremo delle forze armate, cioè «gran Contestabile di Sicilia».</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n32" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11331" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11334"><ref rend="bold">non hanno esercizio alcuno</ref>:  ‘non svolgono nessuna attività lavorativa’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n33" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11356" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11358"><ref rend="bold">per fargli spalle</ref>:  ‘per spalleggiarlo’, ‘per difenderlo’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n34" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11387" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11391"><ref rend="bold">intima la galera a' renitenti</ref>:  ‘impone la pena della galera (propriamente è la condanna ai remi nelle navi da guerra poi, più genericamente, con galera si indica la condanna ai lavori forzati) per coloro che facessero resistenza’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n35" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11400" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11406"><ref rend="bold">le più stranamente ampie e indefinite facoltà</ref>:  qui il M. (da buon lettore del Dei delitti e delle pene [1764] del nonno Cesare Beccaria) denuncia indirettamente l’eccesso di discrezionalità e dunque i possibili arbitrii in cui le forze dell’ordine preposte alla repressione di simili reati potevano incorrere.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n36" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11512" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11521"><ref rend="bold">esser posto... informativo</ref>:  ‘esser sottoposto alla tortura della corda (consistente nell’essere sollevato più volte da una carrucola con le braccia legate dietro la schiena) e di altre modalità di tortura al solo fine di concludere l’indagine’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n37" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11701" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11702"><ref rend="bold">in delusione</ref>:  ‘in elusione’, ‘in sprezzo’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n38" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11717"><ref rend="bold">sbrattare</ref>:  ‘sgombrare’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n39" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11776" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11777"><ref rend="bold">appostatamente date</ref>:  ‘infette stando in agguato’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n40" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11822"><ref rend="bold">onninamente</ref>:  lat. ‘del tutto’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n41" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11858" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11859"><ref rend="bold">perentoria monizione</ref>:  ‘ammonimento non più dilazionabile’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n42" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11925"><ref rend="bold">pernizioso</ref>:  ‘pernicioso’, ‘dannoso’ (è forma preziosa e come tale parodica).</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n43" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11939" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11940"><ref rend="bold">severissime comminazioni</ref>:  ‘minacce di pene severissime’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n44" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11974"><ref rend="bold">cabale</ref>:  ‘intrighi’, ‘inganni’ (propriamente ‘la cabala’ è una corrente del misticismo ebraico in epoca medievale).</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n45" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11983" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_11984"><ref rend="bold">Enrico IV</ref>:  Enrico di Navarra, re di Francia dal 1589 al 1610, che ebbe di mira la riconquista del ducato di Milano in opposizione al dominio ispano-asburgico.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n46" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_11999" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12002"><ref rend="bold">il duca di Savoia</ref>:  Carlo Emanuele I (1580-1630), genero di Filippo II che, movendo guerra contro Enrico IV per il dominio del Marchesato di Saluzzo, riuscì infine a ottenerlo attraverso il trattato di Lione del 1601 (seppure con la cessione dei territori di Bugey, Valcomey e la Bresse).</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n47" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12015" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12018"><ref rend="bold">il duca di Biron</ref>:  Charles de Gontaut, generale di Enrico IV e maresciallo di Francia; questi, su istigazione del conte di Fuentes, avendo agito in favore del duca di Savoia, venne decapitato il 31 luglio 1602 e fu così che gli fu fatto «perder la testa».</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n48" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12082" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12084"><ref rend="bold">stampatori regii camerali</ref>:  sono i tipografi ufficiali che lavorano per la ‘regia camera’ e pertanto stampano, in regime di privilegio, i decreti amministrativi e le norme legislative emanate dagli organi di governo (fisco, erario, tesoro pubblico ecc.).</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n49" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12146" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12149"><ref rend="bold">Gonzalo Fernandez di Cordova</ref>:  è il già menzionato (nella Introduzione) governatore spagnolo in Milano, dal 1626 al 1629 e con lui si chiude «l’eroicomica rassegna di tanti personaggi roboanti e di tanto autoritarismo inefficiente» (Raimondi-Bottoni).</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n50" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12420" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12426"><ref rend="bold">Fece... peccato</ref>:  vengono impiegati qui alcuni termini propri della morale religiosa (esame - che sta per ‘esame di coscienza’ - se avesse peccato) ma per significare, da parte del sacerdote, non un’abituale riflessione ascetica, quanto invece un’interessata ricognizione di convenienze mondane.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n51" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12431" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12432"><ref rend="bold">qualche vendicativo</ref>:  ‘qualcuno che fosse in grado di vendicarsi’, ‘un personaggio potente'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n52" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12438" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12442"><ref rend="bold">il testimonio consolante della coscienza</ref>:  l’amara ironia di una espressione rimasta proverbiale: Don Abbondio si consola di non essersi mai opposto a nessun prepotente, ne ha la coscienza a posto.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n53" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12269" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12607"><ref rend="bold">Che i due descritti... su due piedi</ref>:  si sarà notata l’accuratezza e la sapienza descrittiva del M. nel disegnare il comportamento e la psicologia del personaggio, in specie la comica dissimulazione delle sue paure, in questa particolare circostanza; scrive in proposito il Momigliano: «Uno degli aspetti più nitidi e più aristocratici dell’arte del M. è quell’abilità di caricaturista, questo saper cogliere i gesti, le pose, gli spunti dialogici psicologicamente significativi, spesso i gesti, le frasi stesse tipiche di certe situazioni comuni con una naturalezza appena rilevata da un'ombra di bizzarria».</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n54" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12632" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12640"><ref rend="bold">gli restò... leggìo</ref>:  la plateale meccanicità dei gesti di Don Abbondio ne rivelano, oltre che l’imbarazzo, il panico paralizzante di fronte al pericolo.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n55" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12658" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12659"><ref rend="bold">una ribalderia</ref>:  ‘una bricconata’, ‘un’azione indegna’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n56" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12666" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12670"><ref rend="bold">Renzo Tramaglino e Lucia Mondella</ref>:  nel Fermo e Lucia i due fidanzati si chiamano Fermo Spolino e Lucia Zarella (poi Mondella). Mentre ‘spolino’ è termine della nomenclatura della tessitura e del telaio in particolare (richiamando in tal modo il mestiere di operaio tessile del personaggio), ‘tramaglino’ è termine che rimanda al lessico della pesca (vedi ‘tramaglio’ e il lomb. tremagg che è una particolare rete da pesca) e quindi all'ambiente di Pescarenico, paese di pescatori come è descritto dal M. stesso all’inizio del cap. IV («un gruppetto di case, abitate la più parte da pescatori, e addobbate qua e là di tramagli e di reti»). Mondella a sua volta risente di certo del termine milanese mondell, il ‘seme del grano bianco o gentile’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n57" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12690" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12691"><ref rend="bold">queste faccende</ref>:  fin dall’inizio questo dialogo prende un tono di triviale diplomazia, e don Abbondio non ha difficoltà a seguire i due bravi sul terreno di un eufemismo volgare che tende a nascondere in una miserevole discrezionalità la violenza della sopraffazione del potente sul debole; vedi dunque la traduzione in senso peggiorativo di azioni assolutamente legittime e positive: «come vanno queste faccende», «fanno i loro pasticci fra loro», «vengon da noi, come s’andrebbe a un banco a riscotere», «a me non me ne vien nulla in tasca».</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n58" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12721" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12724"><ref rend="bold">i servitori del comune</ref>:  ‘i servitori del bene comune’, riecheggia l’espressione milanese servì a cornuti. ‘l’essere utili alla comunità’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n59" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12805" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_12806"><ref rend="bold">a ciarle</ref>:  ‘a chiacchiere'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n60" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_12876" targetEnd="quarantana/intro.xml#c1_12878"><ref rend="bold">il primo oratore</ref>:  il M. ha fatto in modo che i due bravi giuocassero un diverso ruolo al fine di convincere il parroco: mentre l'oratore argomenta con una sua rozza diplomazia, l'altro compagnone minaccia senz’altro e bestemmia. Ma certo è il primo dei due a raggiungere l’obbiettivo concludendo il proprio intervento molto opportunamente pronunciando (senza una particolare enfasi ma a intenzionale suggello del suo dire) il nome del proprio padrone: un nome spagnolo e senza menzione della casata, «l’illustrissimo signor don Rodrigo», tanto bastava per incutere il necessario timore presso la popolazione di quel piccolo territorio.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n61" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13120" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13122"><ref rend="bold">non voglio trascrivere</ref>:  ovviamente la trascrizione sarebbe avvenuta daH’immaginario, anonimo manoscritto di cui M. ha parlato nell’Introduzione.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n62" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13156"><ref rend="bold">aggranchiate</ref>:  ‘rattrappite, irrigidite dall’agitazione’; qui al tono caricaturale prima prevalente si sostituisce gradualmente uno sguardo tentato alla compassione per l'uomo vessato dalla prepotenza.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n63" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13170"><ref rend="bold">naturale</ref>:  sost. ‘carattere’, ‘indole’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n64" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13072" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13196"><ref rend="bold">Don Abbondio... di leone</ref>:  la funzione di questa litote (figura retorica che consiste nella negazione del contrario di ciò che si vuole affermare) sta nella volontà del M. di attenuare il giudizio eccessivamente negativo sul conto di questo personaggio («animale senza artigli e senza zanne») che si evincerebbe altrimenti dai fatti narrati.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n65" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13266"><ref rend="bold">diluviavano</ref>:  venivano emanate una dietro l’altra senza interruzione alcuna, come la pioggia scrosciante di un temporale.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n66" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13278" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13279"><ref rend="bold">pazzamente esorbitanti</ref>:  la sproporzione della pena rispetto al delitto era nell'ancien régime assolutamente irragionevole e talvolta, come tale, inapplicabile e dunque facilmente aggirabile, certo l’esatto contrario di quanto consigliava il Beccaria nel suo capolavoro, il Dei delitti e delle pene, dove si legge: «Quelle pene e quel metodo d’infliggerle deve esser prescelto che, serbata la proporzione, farà un’impressione più efficace e più durevole sugli animi degli uomini».</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n67" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13376"><ref rend="bold">vessazioni</ref>:  ‘maltrattamenti’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n68" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13397" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13454"><ref rend="bold">L'impunità... puntiglio</ref>:  il diritto all'impunità era in origine concesso a chiese e monasteri, non di rado anche a castelli e palazzi nobiliari, che appunto potevano vantare un diritto d'asilo essendo luoghi inaccessibili alla forza pubblica; tali privilegi venivano tollerati e difesi, con arrogante omertà di casta e di corporazione, dalle classi alte (nobili, clero, uomini di governo) e ciò, negli antichi stati italiani, fin quasi al tempo dell’unificazione nazionale.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n69" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13586" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13587"><ref rend="bold">i birri</ref>:  ‘le guardie’, gli agenti di polizia dell’epoca, oggi più comunemente ‘sbirri’, ma con un’inflessione spregiativa; dal lat. birrus, che contrassegnerebbe il colore rossastro delle loro divise.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n70" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13599"><ref rend="bold">livrea</ref>:  è appunto l’uniforme portata dai dipendenti delle grandi famiglie nobiliari, spesso con impresso lo stemma del casato di appartenenza.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n71" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13624" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13628"><ref rend="bold">tutto quel fracasso delle gride</ref>:  felice espressione che indica la clamorosa ma ahimè vana minacciosità delle grida, che appunto venivano lette pubblicamente e con voce roboante dai banditori.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n72" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13648"><ref rend="bold">clientela</ref>:  il novero delle persone che, per interesse o per ricavarne aiuti e protezione, vivono nell’ambito di famiglie o personaggi potenti.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n73" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13760" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13763"><ref rend="bold">era tenuto a vile</ref>:  ‘era disprezzato’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n74" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13776"><ref rend="bold">improperio</ref>:  ‘ingiuria’, ‘offesa’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n75" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13802"><ref rend="bold">connivenza</ref>:  ‘complicità’, ‘tacito consenso’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n76" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13907"><ref rend="bold">esenzioni</ref>:  'esoneri da imposte e tributi'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n77" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13920"><ref rend="bold">giurisperiti</ref>:  'avvocati'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n78" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13915" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13928"><ref rend="bold">maestranze... confraternite... lega... corporazione</ref>:  tutte forme associative tendenti alla salvaguardia di interessi (quando non di veri e propri privilegi) di categoria.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n79" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_13932" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_13933"><ref rend="bold">piccole oligarchie</ref>:  'piccoli centri di potere'; 'oligarchia' deriva dal greco e significa 'governo di pochi'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n80" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14014" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14018"><ref rend="bold">il nobile dovizioso e violento</ref>:  appare trasparente l’implicito riferimento a don Rodrigo.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n81" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14078" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14081"><ref rend="bold">gli anni della discrezione</ref>:  ‘l’età del giudizio’, di solito coincidente con l’età della prima maturità e di una più matura responsabilità di fronte alle scelte di vita.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n82" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14061" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14101"><ref rend="bold">Il nostro Abbondio... vasi di ferro</ref>:  «È stato rilevato che il M. non è mai aspro con don Abbondio (e l’asprezza avrebbe precluso la commedia); egli fa strazio del suo personaggio, ma. al tempo stesso, soccorre indulgente e umano alle sue debolezze. Anche qua si tempera la presentazione con un il nostro, che ha tono familiare e affettuoso; ma, si badi, spunta subito dopo più feroce il sorriso con l'immagine del vaso di terracotta. Guardarsi dalle protasi affettuose di un ironista alla Manzoni; non si sa mai come finiscano» (Russo).</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n83" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14112" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14114"><ref rend="bold">lo vollero prete</ref>:  implicita ma chiara l'indicazione di una mancata, sincera vocazione al ministero sacerdotale da parte del personaggio, così come verrà ampiamente argomentato subito dopo.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n84" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14210"><ref rend="bold">d'adoperarsi</ref>:  ‘darsi da fare', ‘impegnarsi’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n85" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14235" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14236"><ref rend="bold">Neutralità disarmata</ref>:  l'austera espressione del linguaggio diplomatico-militaresco sottolinea ironicamente il giudizio dello scrittore sulla pavidità camuffata da prudenza del parroco don Abbondio.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n86" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14254" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14256"><ref rend="bold">le podestà laiche</ref>:  ‘il potere laico', cioè quello rappresentato soprattutto dalla nobiltà.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n87" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14342" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14345"><ref rend="bold">dissimulando le loro soverchierie</ref>:  ‘facendo finta di non accorgersi delle loro prepotenze’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n88" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14350" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14351"><ref rend="bold">con sommissioni</ref>:  'con atti di sottomissione'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n89" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14369" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14370"><ref rend="bold">rispetto gioviale</ref>:  felice espressione che ritrae, dell'uomo pavido e sottomesso, l'atteggiamento di profonda riverenza coniugato a lieve sorriso accattivante.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n90" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14499"><ref rend="bold">fantastico</ref>:  «dietro l'apparenza dell'uomo interamente dominato dalla voglia di cedere e di ubbidire, c'era un atteggiamento fatto di collera repressa e di debolezza che si scaricava sui più deboli. In quei momenti perdeva la sua linearità coerente e appariva fantastico, lunatico, bizzarro, imprevedibile, un povero contestatore che alla fine se la prendeva con se stesso anziché coi prevaricatori, esasperava la sua condizione di debole e di inetto» (Di Salvo).</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n91" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14528" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14529"><ref rend="bold">Il battuto</ref>:  ‘il perdente', colui che nella disputa era stato sconfitto.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n92" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14504" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14641"><ref rend="bold">Era poi un rigido... sacro ministero</ref>:  «il “sistema” del curato assume i caratteri dell'ipocrisia censoria e della falsa dignità, diventando la negazione dello spirito sacerdotale evangelicamente inteso. Si noti come il pensiero di don Abbondio contro quei preti che difendono i deboli sia reso imitando i suoi modi di dire, le sue abitudini dialettali, col solito mimetismo monologante: “... comprarsi gli impicci a contanti, un voler raddrizzare le gambe ai cani”; e la seconda espressione ha il suo equivalente meneghino nel “se intrigass de drizzà gamb ai can” del Porta» (Raimondi-Bottoni).</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n93" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14666" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14668"><ref rend="bold">alieni dal risentirsi</ref>:  persone che non avrebbero osato mostrare rancore, o non sarebbero state in grado di opporre resistenza alcuna.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n94" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14710" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14715"><ref rend="bold">Pensino ora i miei venticinque lettori</ref>:  con discrezione e malcelata modestia il M. è solito chiamare il lettore con tono colloquiale a condividere le proprie impressioni e a valutare i propri giudizi, come in questo frangente e con un’espressione divenuta proverbiale in virtù dell’autoironica precisazione numerica che. appunto, ne ha favorito la memorabilità.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n95" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14731" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14735"><ref rend="bold">visacci... parolacce</ref>:  i due termini, in forma di accrescitivo-peggiorativo, traducono la forte emozione del personaggio ancora impaurito dall'inopinato incontro con i bravi, e sarà subito dopi) l'eloquio di un ancora frastornato don Abbondio a riprenderne la forma: Ragazzacci... figuracce.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n96" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14758"><ref rend="bold">sconcertato</ref>:  ‘sconvolto d'un tratto, d’improvviso'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n97" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14810" targetEnd="quarantana/intro.xml#c1_14812"><ref rend="bold">E, e, e</ref>:  «sono tre e stizzosi, e s'immaginano detti sortendo il capo impazientemente» (Russo).</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n98" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_14856" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_14859"><ref rend="bold">non si fanno carico</ref>:  ‘non si preoccupano’, ‘non si danno pensiero’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n99" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15148"><ref rend="bold">Perpetua</ref>:  la fortuna del personaggio manzoniano è dimostrata dal fatto che il suo nome è presto diventato nome comune per indicare in generale la collaboratrice di un prete.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n100" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15163" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15166"><ref rend="bold">sapeva ubbidire e comandare</ref>:  Perpetua, personaggio bonario ma determinato, richiama il carattere topico, nella tradizione della commedia e poi del melodramma. della serva padrona, un carattere poi declinato anche nella letteratura e cinema della modernità novecentesca con gli opportuni additivi sado-masochistici.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n101" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15198" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15199"><ref rend="bold">l'età sinodale</ref>:  i quaranta anni stabiliti dal sinodo (o concilio) di Trento come età minima per le domestiche degli ecclesiastici.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n102" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15203"><ref rend="bold">celibe</ref>:  più propriamente la donna non sposata è detta ‘nubile’. «Perpetua, rimasta da maritare “per non aver mai trovato un cane che la volesse”, portava il nome di una santa che (...) è alta protettrice delle donne maritate» (Belloni).</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n103" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15694"><ref rend="bold">soverchiatore</ref>:  ‘prepotente’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n104" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15771" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15773"><ref rend="bold">Il mio parere</ref>:  contrariamente a quanto rimarca subito dopo don Abbondio, il consiglio di Perpetua di rivolgersi al Cardinale Borromeo sarebbe stato assai pertinente e utile, come in effetti risulterà nel cap. XXVI dal colloquio del parroco con lo stesso Cardinale, il quale così gli si rivolge con tono di rimprovero: « Perché non avete pensato a informare il vostro vescovo dell’impedimento»; al che don Abbondio, fra sé e «stizzosamente», con la celebre espressione poi passata in proverbio: «I pareri di Perpetua!».</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n105" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15813" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_15814"><ref rend="bold">ci gongola</ref>:  ‘è contento’, ‘ci gode’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n106" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_15950"><ref rend="bold">baggianate</ref>:  ‘stupidaggini’, ‘sciocchezze’; dal mil. bagiann che significa ‘sciocco’, ‘grullo’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n107" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_16028" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_16032"><ref rend="bold">le rimette... lo stomaco</ref>:  ‘le fa bene alla digestione’: è un’espressione dell’uso toscano.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_cap1-n108" type='comm' target="quarantana/cap1.xml#c1_16053"><ref rend="bold">bagattella</ref>:  ‘inezia’, ‘cosa da niente’, ma qui io senso antifrastico, e quindi a significare l’esatto contrario.</note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
