<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Giuseppe Nicoletti (2020)</title>
        <respStmt>
        <resp>Supervisione codifica</resp>
          <persName xml:id="ER">Ersilia Russo</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codifica automatizzata</resp>
          <persName xml:id="ML">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
         <respStmt>
          <resp>Codifica</resp>
          <persName corresp="ER">Ersilia Russo</persName>
          </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
      <p>Scheda editoriale</p>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2023</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>I promessi sposi:  con espansione online. A cura di Giuseppe Nicoletti</title>
          <editor>Nicoletti, Giuseppe</editor>
          <pubPlace>Firenze</pubPlace>
          <publisher>Edimedia</publisher>
          <date>2020</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Introduzione, cap. 1</p> 
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Nicoletti_intro">
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n1" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10001"><ref rend="bold">L'Historia</ref>:  ‘La storia' (lat.). Così come altri grandi scrittori che lo precedettero (dall’Ariosto al Cervantes e a Walter Scott), il M., fingendo di aver ritrovato il manoscritto di un anonimo del XVII secolo, ci restituisce uno straordinario esempio di prosa secentesca, ricorrendo a un gran numero di figure retoriche (iperboli e metafore in specie) caratteri distintivi dello stile ampolloso e ipocritamente celebrativo del tempo, qui fatto oggetto di profonda e sapiente ironia. La ridondanza barocca di quella scrittura si riflette altresì, oltre che nel lessico e nella sintassi, nella grafia stessa che presenta forme antiquate e latineggiami come l’uso della h etimologica (Historia), la frequenza dei raddoppiamenti consonantici (definire) e delle maiuscole (Historia, Tempo, Campioni), l’adozione della u intervocalica in luogo della v (cadaueri, solleuarsi). «Sicché questa pagina, considerata in confronto con l’intero romanzo, appare come il preludio a lumi di bengala di una azione che poi si svolge a lumi spenti. C’è già in essa tutto lo spirito così del M. storico come del M. scrittore, diffidente delle grandezze mondane e dei suoni della retorica, e perciò antispagnolesco poeta di un’epoca spagnolesca: espresse» non in un tono ragionativo, che sarebbe stato pedantesco come introduzione ad un'opera di poesia, ma in un tono artistico che dà come un ritratto ironico di questo scrittore il quale si accinge a rompere con il suo racconto una venerata tradizione aulica di prosa e di storia» (Momigliano).</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n2" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10038" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11253"><ref rend="bold">Ma gl'illustri... di Palme e d’Allori</ref>:  ‘Ma gli illustri storici che conquistano un gran numero di premi e vittorie (Palme e Allori)'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n3" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10061"><ref rend="bold">imbalsamando</ref>:  fissando nelle loro pagine (tramandando il ricordo di fatti memorabili).</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n4" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10068" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10070"><ref rend="bold">Prencipi e Potentati</ref>:  ‘Principi e stati sovrani’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n5" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10075"><ref rend="bold">trapontando</ref>:  ‘trapuntando’, cioè ricamando e quindi, fuor di metafora, ‘esprimendosi con finezza’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n6" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10091"><ref rend="bold">Attioni</ref>:  ‘azioni’ (dal lat. actiones).</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n7" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10112"><ref rend="bold">maneggj</ref>:  ‘intrighi’, ‘affari poco chiari'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n8" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10118"><ref rend="bold">Oricalchi</ref>:  le trombe di guerra. In realtà, il lat. oricalchum è una lega di zinco e rame di consistenza e colore assai vicina all’ottone.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n9" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10129" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10136"><ref rend="bold">capitorno... affare</ref>:  ‘capitarono a persone dedite ad attività manuali e di modesta condizione’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n10" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10148" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10150"><ref rend="bold">schietta e genuinamente</ref>:  coerente con il tono latineggiarne dell’intero brano, il M. intende attribuire la desinenza avverbiale in -mente anche all’aggettivo schietta.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n11" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10093" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10155"><ref rend="bold">Però alla mia debolezza... sia Relatione</ref>:  Nel Discorso sopra alcuni punti della storia longobardica in Italia il M. aveva scritto: «I cronisti del medioevo raccontano per lo più i soli avvenimenti principali e straordinari, e fanno la storia del solo popolo conquistatore, e qualche volta dei stili re e dei personaggi primari di quel popolo» cosicché «un’immensa moltitudine d’uomini, una serie di generazioni che passa sulla terra, sulla sua terra, inosservata, senza lasciarci traccia, è un triste ma importante fenomeno».</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n12" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10161" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10162"><ref rend="bold">angusto Teatro</ref>:  ‘spazio, orizzonte breve, decisamente limitato'. Quella del Teatro è metafora tipica della poetica barocca che, in questo caso, immediatamente genera le successive: Traggedie. Scene, intermezzi: il M. allude sia al fatto che l'azione del romanzo si svolge tutta in Lombardia (Lecco, Monza. Milano, Bergamo) e in un breve lembo del territorio della Serenissima, sia poi all'umile condizione sociale dei protagonisti.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n13" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10191"><ref rend="bold">l'amparo</ref>:  ‘protezione’, ‘tutela’; pour cause viene adottato un termine di derivazione spagnola.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n14" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10193" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10194"><ref rend="bold">Re Cattolico</ref>:  è questo il titolo distintivo assegnato dal Papa ai sovrani spagnoli in ricordo della strenua lotta da essi sostenuta contro gli arabi e contro i protestanti. Il Ducato di Milano era stato annesse» alla corona di Spagna già nel 1535 e, al tempo in cui si colloca la vicenda del romanzo (1628-1630), il re di Spagna era Filippo IV (1605-1665). Salito al trono nel 1621, di lui è detto subito dopo «che è quel Sole che mai tramonta» richiamando in tal modo la celebre affermazione di Carlo V secondo il quale sui domini della Spagna (comprendenti oltre alla penisola iberica e i territori in Italia e nelle Fiandre le colonie americane) il sole non tramontava mai da quanto si estendevano nell'orbe terracqueo.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n15" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10217" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10228"><ref rend="bold">l'Heroe... le sue parti</ref>:  ‘un eroe di nobile stirpe che temporaneamente («pro tempore») esercita il potere in sua vece’; si tratta del governatore di Milano il quale dal 1626 al 1629 fu don Gonzalo Fernàndez de Cordoba; su questo personaggio si legga l’ampio saggio di F. Nicolini, Una vittima storica di Alessandro Manzoni: Don Gonzalo Fernàndez de Còrdoba in Id., Arte e storia nei Promessi sposi, Milano, Longanesi, 1958, pp. 83-263.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n16" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10230" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10253"><ref rend="bold">gl'Amplissimi Senatori... Cielo</ref>:  come si vede, l’anonimo scrittore presenta l'assetto istituzionale del potere spagnolo come un Cielo tolemaico, laddove nel Sole che mai tramonta è raffigurato il sovrano, mentre il governatore di Milano è considerato Luna giamai calante, in quanto riflette la luce del re; e ancora i senatori sono rappresentati come Stelle fisse, vale a dire nominati a vita e considerati inamovibili, al contrario degli Spettabili Magistrati i quali, come erranti Pianeti, potevano essere trasferiti da una sede all’altra.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n17" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10269"><ref rend="bold">sevitie</ref>:  ‘tormenti’, ‘crudeltà’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n18" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10254" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10311"><ref rend="bold">altra causale... emolumenti</ref>:  «se con magistrati così vigili e attivi (occhi d’Argo e braccia di Briareo, nientemeno!) le cose tuttavia vanno male, vuol dire che è proprio colpa del diavolo, dice l’Anonimo adulatore. L’ironia del M. è molto sottile poiché colpisce ad un tempo e la goffa adulazione del presunto Anonimo e l’inettitudine dei magistrati e dei principi che l'Anonimo incensava» (Provenzal). Per gli antichi Argo era un mostro dai cento occhi poi sconfitto da Ermes; mentre Briareo era un gigante dalle cento braccia, che aveva partecipato alla regressione capeggiata da Zeus a seguito della rivolta dei Titani.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n19" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10312" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10313"><ref rend="bold">Per locchè</ref>:  'per la qual cosa'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n20" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10342" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10346"><ref rend="bold">con rendersi tributarij delle Parche</ref>:  una ricercata allusione alla morte, per la quale si paga il proprio tributo alle Parche che nella mitologia classica sono le tre dee (Cloto, Làchesi, Àtropo) che presiedono al destino degli uomini svolgendo il filo della vita di ognuno.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n21" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10370"><ref rend="bold">generaliter</ref>:  'in generale', senza precisare i luoghi esatti.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n22" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10380"><ref rend="bold">defformità</ref>:  'bruttezza'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n23" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10397" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10429"><ref rend="bold">Filosofia... accidenti</ref>:  i nomi sono puri purissimi accidenti, cioè cose contingenti, non essenziali, l'opposto dunque della sostanza che è invece l'essenza, tutto ciò secondo la terminologia della Filosofia aristotelica e poi scolastica cui l'anonimo estensore di questa pagina, da buon letterato seicentesco, si richiamava acriticamente. Il Manzoni in concreto intende affermare che se i fatti sono l'essenziale della narrazione, i nomi dei personaggi e dei luoghi non lo sono altrettanto, e ciò non sminuisce affatto l'importanza e la bellezza del romanzo. Più avanti, nel cap. XXXVII, lo scrittore riprenderà i termini della questione a proposito della valutazione del contagio della peste da parte di Don Ferrante: «In rerum natura - diceva - non ci son che due generi di cose: sostanze e accidenti; e se io provo che il contagio non può esser né l'uno né l'altro, avrò provato che non esiste».</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n24" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10444" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10446"><ref rend="bold">dilavato e graffiato</ref>:  'scolorito e scarabocchiato'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n25" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10511" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10517"><ref rend="bold">quella grandine di concettini e di figure</ref>:  'quell'uso esagerato di concetti sottili e lambiccati e di figure retoriche'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n26" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10536" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10538"><ref rend="bold">la sua virtù</ref>:  'le sue capacità', 'la sua bravura di scrittore'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n27" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10562"><ref rend="bold">dozzinale</ref>:  'ordinario', 'mediocre'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n28" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10567" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10570"><ref rend="bold">Idiotismi lombardi a iosa</ref>:  'locuzioni, non esplicitamente dialettali ma ricalcate sul dialetto lombardo, in abbondanza’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n29" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10584" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10585"><ref rend="bold">eleganza spagnola</ref>:  detto con ironia: 'qualche espressione ricercata in lingua o in stile spagnolo'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n30" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10606" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10607"><ref rend="bold">d'eccitar maraviglia</ref>:  rappresenta lo scopo e l'ideale di tutta l'estetica del secolo XVII; è restato proverbiale a questo riguardo il verso del Marino «È del poeta il fin la maraviglia».</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n31" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10625" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10626"><ref rend="bold">rettorica discreta</ref>:  essendo la retorica l'arte di ben parlare e di esprimersi con appropriatezza, la discrezione rappresenta in questo caso il necessario additivo del buon gusto e della misura, nel senso che l'abilità dell'eloquio non deve mai tradursi in smodata ricerca di effetti e di enfasi declamatoria.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n32" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10662"><ref rend="bold">affettato</ref>:  'artificioso', 'innaturale'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n33" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10680" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10681"><ref rend="bold">solecismi pedestri</ref>:  'sgrammaticature triviali'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n34" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10698" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10700"><ref rend="bold">in questo paese</ref>:  in Lombardia. Nel resto d'Italia la censura verso la letteratura seicentesca poteva talvolta essere meno severa, si pensi solo al caso di uno scrittore straordinario come Galileo.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n35" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10713"><ref rend="bold">ammaliziati</ref>:  ‘smaliziati', 'scaltriti'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n36" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10749" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10751"><ref rend="bold">mi sapeva male</ref>:  'mi dispiaceva'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n37" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10798" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10800"><ref rend="bold">rifarne la dicitura</ref>:  'mutarne la forma, la scrittura'.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n38" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10853" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10868"><ref rend="bold">abbiam voluto... quel tempo</ref>:  è rimasta proverbiale l'accuratezza di una preventiva ricognizione storico-documentale cui il M. si applicava prima della composizione di ogni sua opera; qui in particolare si allude a una serie di opere della migliore storiografia secentesca, dal Ripamonti delle Historiae Patriae (1641-3) al Ragguaglio di Alessandro Tadino sulla gran peste contagiosa, venefica et malefica seguita nella città di Milano (1648), alle Gride del tempo e fino alla Storia di Milano (1783-98) di Pietro Verri.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n39" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10899" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10900"><ref rend="bold">più forti</ref>:  ‘più gravi’, e quindi ‘oggetto della nostra riprovazione’. È già qui un primo avvisti dell’atteggiamento di severa denuncia, tenuto dallo scrittore nel corso del romanzo, delle storture e delle ingiustizie presenti nella società secentesca.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n40" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10852"><ref rend="bold">fede</ref>:  ‘credibilità’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n41" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10972" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10975"><ref rend="bold">Qui sta il punto</ref>:  ‘qui sta il problema' ed è il problema centrale di tutta l’operazione manzoniana intorno al romanzo, il problema della lingua (la dicitura) al quale per tutta la vita lo scrittore cercherà di dare una risposta adeguata alla sua straordinaria complessità.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n42" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_10987" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_10990"><ref rend="bold">rendere uno stretto conto</ref>:  ‘dare ragione', ‘spiegare’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n43" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_11002" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11008"><ref rend="bold">una regola di fatto e di diritto</ref>:  è questa un'espressione tipica del linguaggio giuridico (cosi come il precedente obbligazione che vale per ‘obbligo’) e significa ‘valida nella pratica cosi come secondo le norme di legge’.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n44" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_11090" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11104"><ref rend="bold">una risposta trionfante... mutano</ref>:  è detto con leggera autoironia, trattandosi di argomento che coinvolge la persona stessa dello scrittore, che altrimenti rischierebbe di apparire vanitoso: la risposta dunque non potè esser mai stata apertamente chiarificatrice (trionfante), ma semmai fu tanto abile da cambiare i termini della questione.</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n45" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_11207" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11211"><ref rend="bold">venivano a fare un libro</ref>:  e infatti il M. volle mettere assieme tutte le sue riflessioni in fatto di lingua e di stile in un volume purtroppo incompiuto, il Sentir messa (1836).</note>
        <note xml:id="Nicoletti_intro-n46" type='comm' target="quarantana/intro.xml#intro_11212" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_11262"><ref rend="bold">Veduta la qual cosa... d'avanzo.</ref>:  Una volta «spogliata dalle metafore ampollose la prosa vorrebbe dire questo: “La storia eterna i fatti umani, ma gli storici si fermano a raccontare soltanto le imprese dei principi e dei potenti, lo non ho così grandi capacità e mi limiterò allora a narrare una storia di poveri artigiani. Si tratta invero di una storia piena di casi tristi e di vere tragedie, ed è strano che siano avvenuti in un momento così felice per il genere umano, mentre governavano nel mondo re, principi, senatori così solleciti del pubblico bene: deve evidentemente trattarsi di un’influenza maligna del diavolo! Ho taciuto talvolta i nomi di alcuni personaggi e di alcuni luoghi ma chi si intende un po’ di filosofia sa che i nomi sono dei purissimi accidenti, e deve riconoscere che quanto alla sostanza non manca nulla”» (Russo).</note>
      </div>

    </body>
  </text>
</TEI>
